<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p/>
<p><head>ÜBER DAS MARIONETTENTHEATER</head></p>
<p><head>(1810)</head></p>

<p><author>Heinrich von Kleist (1777-1811)</author></p>

<p>	Als ich den Winter 1801 in M... zubrachte, <distinct type="alternative-form" n="antreffen">traf</distinct> ich daselbst <term type="one-word" n="10">eines Abends</term>, in einem öffentlichen Garten, den Herrn C... <distinct type="alternative-form" n="antreffen">an</distinct>, der <term type="one-word" n="6">seit kurzem</term>, in dieser Stadt, als <term type="one-word" n="16">erster Tänzer</term> der Oper, angestellt war, und bei dem Publikum <term type="one-word" n="21">außerordentliches Glück machte</term>.</p>
<p>	Ich sagte ihm, daß ich erstaunt gewesen wäre, ihn schon <term type="one-word" n="624">mehrere Male</term> in einem Marionettentheater zu finden, das <term type="one-word" n="26">auf dem Markte</term> zusammengezimmert worden war, und den Pöbel, durch kleine dramatische Burlesken, mit Gesang und Tanz durchwebt, belustigte.</p>
<p>	Er versicherte mir, daß ihm die Pantomimik dieser Puppen viel Vergnügen machte, und <term type="one-word" n="41">ließ nicht undeutlich merken</term>, daß ein Tänzer, der <term type="one-word" n="42">sich ausbilden</term> wolle, mancherlei von ihnen lernen könne.</p>
<p>	<term type="one-word" n="43">Da die Äußerung mir, durch die Art, wie er sie vorbrachte, mehr, als ein bloßer Einfall schien</term>, so <term type="multiword" n="44">ließ</term> ich <term type="multiword" n="44">mich</term> bei ihm <term type="multiword" n="44">nieder</term>, um <term type="multiword" n="49">ihn</term> über die Gründe, <term type="one-word" n="614">auf die</term> er eine so sonderbare Behauptung stützen könne, <term type="multiword" n="49">näher zu vernehmen</term>.</p>
<p>	Er fragte mich, ob ich nicht, <term type="one-word" n="50">in der Tat</term>, einige Bewegungen der Puppen, besonders <term type="one-word" n="56">der kleineren</term>, im Tanz sehr graziös gefunden hatte.</p>
<p>	Diesen Umstand konnte ich nicht leugnen. Eine Gruppe von vier Bauern, die <term type="one-word" n="62">nach einem raschen Takt</term> die Ronde tanzte, <term type="multiword" n="69">hätte</term> von <term type="one-word" n="64">Teniers</term> <term type="multiword" n="69">nicht</term> hübscher <term type="multiword" n="69">gemalt werden können</term>.</p>
<p>	Ich <term type="one-word" n="70">erkundigte mich nach</term> dem Mechanismus dieser Figuren, und wie es möglich wäre, die einzelnen Glieder <term type="one-word" n="75">derselben</term> <term type="one-word" n="76">und ihre Punkte</term>, ohne <term type="one-word" n="77">Myriaden von Fäden</term> an den Fingern zu haben, so zu regieren, als es der Rhythmus der Bewegungen, oder der Tanz erfordere?</p>
<p>	Er antwortete, <term type="one-word" n="625">daß ich mir nicht vorstellen müsse</term>, <term type="one-word" n="86">als ob</term> jedes Glied einzeln, <term type="one-word" n="87">während der verschiedenen Momente</term> des Tanzes, von dem Maschinisten gestellt und gezogen würde.</p>
<p>	Jede Bewegung, sagte er, hätte einen Schwerpunkt; es wäre genug, <term type="one-word" n="94">diesen</term>, <term type="one-word" n="93">in dem Innern der Figur</term>, zu regieren; die Glieder, <term type="one-word" n="96">welche nichts als Pendel wären</term>, folgten, <term type="one-word" n="98">ohne irgend ein Zutun</term>, <term type="one-word" n="99">auf eine mechanische Weise von selbst</term>.</p>
<p>	Er <term type="one-word" n="100">setzte hinzu</term>, daß diese Bewegung sehr einfach wäre; daß jedesmal, wenn der Schwerpunkt <term type="one-word" n="103">in einer graden Linie</term> bewegt wird, die Glieder schon Kurven beschrieben; und daß oft, <term type="one-word" n="108">auf eine bloß zufällige Weise</term> erschüttert, das Ganze schon <term type="one-word" n="110">in eine Art von rhythmische Bewegung käme</term>, die dem Tanz ähnlich wäre.</p>
<p>	Diese Bemerkung schien mir zuerst <term type="one-word" n="115">einiges Licht über das Vergnügen zu werfen</term>, <term type="one-word" n="116">das er in dem Theater der Marionetten zu finden vorgegeben hatte</term>. Inzwischen <term type="one-word" n="118">ahndete ich bei weitem die Folgerungen noch nicht, die er späterhin daraus ziehen würde</term>.</p>
<p>	Ich fragte ihn, ob er glaubte, daß der Maschinist, der diese Puppen regierte, <term type="one-word" n="120">selbst</term> ein Tänzer sein, <term type="one-word" n="121">oder wenigstens einen Begriff vom Schönen im Tanz haben müsse</term>?</p>
<p>	Er erwiderte, daß wenn ein Geschäft, von seiner mechanischen Seite, leicht sei, <term type="one-word" n="126">daraus noch nicht folge</term>, <term type="one-word" n="128">daß es ganz ohne Empfindung betrieben werden könne</term>.</p>
<p>	Die Linie, die der Schwerpunkt zu beschreiben hat, wäre zwar sehr einfach, und, wie er glaube, <term type="one-word" n="132">in den meisten Fällen</term>, gerade. In Fällen, <term type="one-word" n="656">wo</term> sie krumm sei, scheine <term type="one-word" n="138">das Gesetz ihrer Krümmung</term> <term type="one-word" n="139">wenigstens von der ersten oder höchstens zweiten Ordnung</term>; und <term type="one-word" n="141">auch in diesem letzten Fall</term> nur elliptisch, <term type="one-word" n="144">welche Form der Bewegung den Spitzen des menschlichen Körpers (wegen der Gelenke) überhaupt die natürliche sei</term>, und <term type="one-word" n="145">also dem Maschinisten keine große Kunst koste</term>, zu verzeichnen.</p>
<p>	Dagegen wäre diese Linie wieder, von einer anderen Seite, <term type="one-word" n="147">etwas sehr Geheimnisvolles</term>. <term type="multiword" n="150">Denn sie wäre nichts anders</term>, <term type="multiword" n="150">als</term> der Weg der Seele des Tänzers, und er zweifle, <term type="one-word" n="626">daß sie anders gefunden werden könne, als dadurch</term>, daß <term type="multiword" n="152">sich</term> der Maschinist in den Schwerpunkt der Marionette <term type="multiword" n="152">versetzt</term>, d.h. mit anderen Worten, tanzt.</p>
<p>	Ich erwiderte, <term type="one-word" n="156">daß man mir das Geschäft desselben als etwas ziemlich Geistloses vorgestellt hätte</term>: <term type="one-word" n="157">etwa was das Drehen einer Kurbel sei, die eine Leier spielt.</term></p>
<p>	Keineswegs, antwortete er. Vielmehr <term type="multiword" n="171">verhalten sich</term> die Bewegungen seiner Finger<term type="multiword" n="171"> zur </term>Bewegung <term type="one-word" n="172">der daran befestigten Puppen</term> <term type="multiword" n="171">ziemlich künstlich</term>, <term type="one-word" n="162">etwa wie Zahlen zu ihren Logarithmen oder die Asymptote zur Hyperbel</term>.</p>
<p>	Inzwischen glaube er, daß <term type="one-word" n="173">auch dieser letzte Bruch von Geist</term>, <term type="one-word" n="174">von dem er gesprochen</term>, aus den Marionetten entfernt werden, daß ihr Tanz gänzlich ins Reich mechanischer Kräfte hinübergespielt, und vermittelst einer Kurbel, <term type="one-word" n="183">so wie ich es mir gedacht</term>, hervorgebracht werden könne.</p>
<p>	Ich äußerte meine Verwunderung zu sehen, <term type="one-word" n="187">welcher Aufmerksamkeit er diese, für den Haufen erfundene, Spielart einer schönen Kunst würdige</term>. <term type="one-word" n="189">Nicht bloß, daß er sie einer höheren Entwicklung für fähig halte</term>: <term type="one-word" n="190">er scheine sich sogar selbst damit zu beschäftigen</term>.</p>
<p>	Er lächelte, und sagte, er <distinct type="alternative-form" n="getraue">getraue sich</distinct> zu behaupten, daß wenn ihm ein Mechanikus, <term type="one-word" n="197">nach den Forderungen, die er an ihn zu machen dächte</term>, eine Marionette bauen wollte, er vermittelst derselben einen Tanz darstellen würde, den weder er, <term type="one-word" n="206">noch irgend ein anderer</term> geschickter Tänzer seiner Zeit, <term type="one-word" n="203">Vestris selbst nicht ausgenommen</term>, zu erreichen imstande <distinct type="alternative-form" n="imstande">wäre</distinct>.</p>
<p>	Haben Sie, fragte er, <term type="one-word" n="207">da ich den Blick schweigend zur Erde schlug</term>: haben Sie von jenen mechanischen Beinen gehört, welche englische Künstler für Unglückliche verfertigen, die ihre Schenkel verloren haben?</p>
<p>	Ich sagte, nein: <term type="one-word" n="215">dergleichen wäre mir nie vor Augen gekommen</term>.</p>
<p>	<term type="one-word" n="663">Es tut mir leid</term>, erwiderte er; denn wenn ich Ihnen sage, daß diese Unglücklichen damit tanzen, so fürchte ich fast, Sie werden es mir nicht glauben. - <term type="one-word" n="665">Was sag ich, tanzen?</term> Der Kreis ihrer Bewegungen ist zwar beschränkt; <term type="one-word" n="222">doch diejenigen, die ihnen zu Gebote stehen</term>, <distinct type="alternative-form" n="vollziehen">vollziehen sich</distinct> mit einer Ruhe, Leichtigkeit und Anmut, <term type="one-word" n="227">die jedes denkende Gemüt in Erstaunen setzen</term>.</p>
<p>	Ich äußerte, scherzend, daß er ja, <term type="one-word" n="230">auf diese Weise</term>, <term type="one-word" n="229">seinen Mann gefunden habe</term>. Denn derjenige Künstler, der einen so merkwürdigen Schenkel zu bauen <distinct type="alternative-form" n="imstande">imstande sei</distinct>, würde ihm unzweifelhaft auch eine ganze Marionette, seinen Forderungen gemäß, zusammensetzen können.</p>
<p>	Wie, fragte ich, da er seinerseits <term type="one-word" n="239">ein wenig betreten</term> <term type="one-word" n="670">zur Erde sah</term>: <term type="one-word" n="241">wie sind denn diese Forderungen, die Sie an die Kunstfertigkeit desselben zu machen gedenken, bestellt</term>?</p>
<p>	<term type="multiword" n="242">Nichts</term>, antwortete er, <term type="multiword" n="242">was sich nicht auch schon hier fände</term>; Ebenmaß, Beweglichkeit, Leichtigkeit - nur alles <term type="one-word" n="246">in einem höheren Grade</term>; und besonders eine naturgemäßere Anordnung der Schwerpunkte.</p>
<p>	Und <term type="multiword" n="251">der Vorteil</term>, den diese Puppe <term type="multiword" n="251">vor</term> lebendigen Tänzern <term type="multiword" n="251">voraus haben</term> würde?</p>
<p>	Der Vorteil? Zuvörderst <term type="multiword" n="627">ein negativer</term>, mein vortrefflicher Freund, nämlich dieser, daß sie <term type="multiword" n="256">sich</term> niemals <term type="multiword" n="256">zierte</term>. - Denn Ziererei erscheint, wie Sie wissen, wenn <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> die Seele (<term type="one-word" n="262">vis motrix</term>) in irgend einem anderen Punkte befindet, als in dem Schwerpunkt der Bewegung. Da der Maschinist nun schlechthin, vermittelst des Drahtes oder Fadens, keinen anderen Punkt in seiner Gewalt hat, als diesen: so sind alle übrigen Glieder, was sie sein sollen, tot, reine Pendel, und folgen dem bloßen Gesetz der Schwere; eine vortreffliche Eigenschaft, die man vergebens <term type="one-word" n="276">bei dem größesten Teil unsrer Tänzer</term> sucht.</p>
<p>	<distinct type="alternative-form" n="ansehen">Sehen</distinct> Sie nur die P... <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, wenn sie die <term type="one-word" n="280">Daphne</term> spielt, und <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sich</distinct>, verfolgt vom <term type="one-word" n="281">Apoll</term>, nach ihm umsieht; die Seele <term type="one-word" n="284">sitzt ihr in den Wirbeln des Kreuzes</term>; sie <distinct type="alternative-form" n="beugt">beugt sich</distinct>, <term type="one-word" n="287">als ob sie brechen wollte</term>, wie eine Najade aus der Schule <term type="one-word" n="290">Bernins</term>. <distinct type="alternative-form" n="ansehen">Sehen</distinct> Sie den jungen F... <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, <term type="one-word" n="292">wenn er, als Paris, unter den drei Göttinnen steht, und der Venus den Apfel überreicht</term>: die Seele sitzt ihm gar (es ist ein Schrecken, es zu sehen) im Ellenbogen.</p>
<p>	Solche Mißgriffe, <distinct type="alternative-form" n="hinzusetzen">setzte</distinct> er abbrechend <distinct type="alternative-form" n="hinzusetzen">hinzu</distinct>, sind unvermeidlich, seitdem wir von <term type="one-word" n="300">dem Baum der Erkenntnis</term> gegessen haben. Doch das Paradies ist verriegelt und der Cherub hinter uns; wir müssen die Reise <term type="multiword" n="627">um die Welt</term> machen, und sehen, ob es vielleicht <term type="one-word" n="310">von hinten</term> irgendwo wieder offen ist.</p>
<p>	Ich lachte. - Allerdings, dachte ich, kann der Geist nicht irren, da, wo <term type="one-word" n="318">keiner</term> vorhanden <distinct type="alternative-form" n="vorhanden">ist.</distinct> Doch ich bemerkte, <term type="one-word" n="320">daß er noch mehr auf dem Herzen hatte</term>, und bat ihn, fortzufahren.</p>
<p>	Zudem, sprach er, haben diese Puppen den Vorteil, daß sie antigrav sind. Von der Trägheit der Materie, <term type="one-word" n="329">dieser dem Tanze entgegenstrebendsten aller Eigenschaften</term>, wissen sie nichts: weil die Kraft, <term type="one-word" n="332">die sie in die Lüfte erhebt</term>, größer ist, <term type="one-word" n="334">als jene, die sie an der Erde fesselt</term>. <term type="one-word" n="337">Was würde unsre gute G... darum geben</term>, wenn sie sechzig Pfund leichter wäre, oder ein Gewicht von dieser Größe <term type="multiword" n="344">ihr</term> bei ihren Entrechats und Pirouetten, <term type="multiword" n="344">zu Hilfe käme</term>? Die Puppen brauchen den Boden nur, wie die Elfen, <term type="one-word" n="348">um ihn zu streifen</term>, und den Schwung der Glieder, durch die augenblickliche Hemmung neu zu beleben; wir brauchen <term type="one-word" n="355">ihn</term>, um <term type="one-word" n="354">darauf zu ruhen</term>, und <term type="one-word" n="356">uns von der Anstrengung des Tanzes zu erholen</term>: ein Moment, der offenbar <term type="one-word" n="359">selber kein Tanz ist</term>, und <term type="one-word" n="360">mit dem sich weiter nichts anfangen läßt</term>, <term type="one-word" n="361">als ihn möglichst verschwinden zu machen</term>.</p>
<p>	Ich sagte, daß, <term type="one-word" n="362">so geschickt er auch die Sache seiner Paradoxe führe</term>, <term type="one-word" n="363">er mich doch nimmermehr glauben machen würde</term>, daß in einem mechanischen Gliedermann mehr Anmut enthalten sein könne, als in dem Bau des menschlichen Körpers.</p>
<p>	Er versetzte, daß es dem Menschen schlechthin unmöglich wäre, <term type="one-word" n="372">den Gliedermann darin auch nur zu erreichen</term>. <term type="multiword" n="375">Nur ein Gott könne sich</term>, <term type="one-word" n="374">auf diesem Felde</term>, <term type="multiword" n="375">mit der Materie messen</term>; und hier sei der Punkt, wo die beiden Enden der ringförmigen Welt <term type="one-word" n="379">in einander griffen</term>.</p>
<p>	Ich erstaunte <term type="one-word" n="381">immer mehr</term>, und wußte nicht, was ich zu so sonderbaren Behauptungen sagen sollte.</p>
<p>	Es scheine, versetzte er, indem er eine Prise Tabak nahm, daß ich <term type="one-word" n="387">das dritte Kapitel vom ersten Buch Moses</term> nicht mit Aufmerksamkeit gelesen; und wer diese erste Periode aller menschlichen Bildung nicht kennt, <term type="one-word" n="393">mit dem könne man nicht füglich über die folgenden, um wie viel weniger über die letzte, sprechen</term>.</p>
<p>	Ich sagte, daß ich <term type="one-word" n="394">gar wohl</term> wüßte, welche Unordnungen, in der natürlichen Grazie des Menschen, das Bewußtsein anrichtet. Ein junger Mann <term type="one-word" n="402">von meiner Bekanntschaft</term> hätte, durch eine bloße Bemerkung, gleichsam vor meinen Augen, seine Unschuld verloren, und das Paradies derselben, trotz aller ersinnlichen Bemühungen, nachher niemals wieder gefunden. - Doch, welche Folgerungen, <distinct type="alternative-form" n="hinzusetzen">setzte</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="hinzusetzen">hinzu</distinct>, können Sie daraus ziehen?</p>
<p>	Er fragte mich, <term type="one-word" n="628">welch einen Vorfall</term> ich <term type="one-word" n="415">meine</term>?</p>
<p>	Ich <term type="one-word" n="416">badete mich</term>, erzählte ich, <term type="one-word" n="419">vor etwa drei Jahren</term>, mit einem jungen Mann, über dessen Bildung damals eine wunderbare Anmut verbreitet war. <term type="one-word" n="425">Er mochte ungefähr in seinem sechszehnten Jahre stehn</term>, und <term type="one-word" n="426">nur ganz von fern ließen sich, von der Gunst der Frauen herbeigerufen, die ersten Spuren von Eitelkeit erblicken</term>. <term type="one-word" n="427">Es traf sich</term>, daß wir <term type="one-word" n="428">gerade kurz zuvor</term> in <term type="one-word" n="429">Paris</term> den Jüngling gesehen hatten, <term type="one-word" n="431">der sich einen Splitter aus dem Fuße zieht</term>; der Abguß der Statue ist bekannt und befindet <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> in den meisten deutschen Sammlungen. <term type="multiword" n="437">Ein Blick</term>, <term type="multiword" n="437">den er</term> in dem Augenblick, <term type="one-word" n="689">da</term> er den Fuß auf den Schemel setzte, um ihn abzutrocknen, <term type="multiword" n="437">in einen großen Spiegel warf</term>, erinnerte ihn <distinct type="alternative-form" n="erinnern">daran</distinct>; er lächelte und sagte mir, <term type="one-word" n="443">welch eine Entdeckung er gemacht habe</term>. <distinct type="alternative-form" n="Tat">In der Tat</distinct> hatte ich, in eben diesem Augenblick, <term type="one-word" n="445">dieselbe</term> gemacht; doch <term type="one-word" n="447">sei es,</term> um die Sicherheit der Grazie, <term type="one-word" n="446">die ihm beiwohnte</term>, zu prüfen, <term type="one-word" n="448">sei es</term>, <term type="one-word" n="451">um seiner Eitelkeit ein wenig heilsam zu begegnen</term>: ich lachte und erwiderte - er sähe wohl Geister! Er errötete, und hob den Fuß <distinct type="alternative-form" n="zweitenmal">zum zweitenmal</distinct>, um es mir zu zeigen; doch der Versuch, <term type="one-word" n="694">wie sich leicht hätte voraussehen lassen</term>, mißglückte. Er hob verwirrt den Fuß <term type="one-word" n="455">zum dritten und vierten, er hob ihn wohl noch zehnmal</term>: umsonst! er <distinct type="alternative-form" n="außerstande">war außerstande</distinct>, <term type="one-word" n="458">dieselbe</term> Bewegung wieder hervorzubringen - <term type="one-word" n="696">was sag ich?</term> die Bewegungen, die er machte, hatten ein so komisches Element, <term type="one-word" n="463">daß ich Mühe hatte, das Gelächter zurückzuhalten</term>: -</p>


<p>	Von diesem Tage, gleichsam <term type="one-word" n="465">von diesem Augenblick an</term>, <distinct type="alternative-form" n="vorgehen">ging</distinct> eine unbegreifliche Veränderung mit dem jungen Menschen <distinct type="alternative-form" n="vorgehen">vor</distinct>. Er <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing an</distinct>, tagelang vor dem Spiegel zu stehen; <term type="one-word" n="473">und immer ein Reiz nach dem anderen verließ ihn</term>. Eine unsichtbare und unbegreifliche Gewalt <term type="one-word" n="475">schien sich, wie ein eisernes Netz um das freie Spiel seiner Gebärden zu legen</term>, und als ein Jahr <distinct type="alternative-form" n="verflossen">verflossen war,</distinct> war keine Spur mehr von der Lieblichkeit in ihm zu entdecken, die die Augen der Menschen sonst, die ihn umringten, ergetzt hatte. Noch jetzt lebt jemand, der ein Zeuge jenes sonderbaren und unglücklichen Vorfalls war, <term type="one-word" n="488">und ihn, Wort für Wort, wie ich ihn erzählt, bestätigen könnte</term>. -</p>
<p><term type="one-word" n="629">	Bei dieser Gelegenheit</term>, sagte Herr C... freundlich, muß ich Ihnen eine andere Geschichte erzählen, von der Sie leicht begreifen werden, <term type="one-word" n="493">wie sie hierher gehört</term>.</p>
<p>	Ich <distinct type="alternative-form" n="befinden">befand mich</distinct>, <term type="one-word" n="700">auf meiner Reise nach Rußland</term>, auf einem Landgut <term type="one-word" n="496">des Herrn v. G...</term>, <term type="one-word" n="497">eines livländischen Edelmanns</term>, dessen Söhne <term type="multiword" n="502">sich</term> eben damals stark im Fechten <term type="multiword" n="502">übten</term>. Besonders <term type="one-word" n="504">der ältere</term>, der eben von der Universität zurückgekommen war, <term type="one-word" n="507">machte den Virtuosen</term>, und <term type="multiword" n="508">bot</term> <term type="multiword" n="508">mir</term>, da ich <term type="one-word" n="701">eines Morgens</term> auf seinem Zimmer war, <term type="multiword" n="508">ein Rapier an</term>. Wir fochten; doch <term type="one-word" n="510">es traf sich</term>, daß ich ihm überlegen war; <term type="one-word" n="512">Leidenschaft kam dazu, ihn zu verwirren</term>; fast jeder Stoß, den ich <term type="one-word" n="514">führte</term>, <term type="one-word" n="515">traf</term>, und sein Rapier flog zuletzt <term type="one-word" n="518">in den Winkel</term>. Halb scherzend, halb empfindlich, sagte er, indem er das Rapier aufhob, <term type="one-word" n="522">daß er seinen Meister gefunden habe</term>: <term type="one-word" n="523">doch alles auf der Welt finde den seinen</term>, und <term type="one-word" n="524">fortan wolle er mich zu dem meinigen führen</term>. Die Brüder <distinct type="alternative-form" n="auflachen">lachten</distinct> laut <distinct type="alternative-form" n="auflachen">auf</distinct>, und riefen: <term type="one-word" n="529">Fort! fort!</term> <term type="one-word" n="530">In den Holzstall herab!</term> und damit nahmen sie mich <term type="one-word" n="531">bei der Hand</term> und führten mich zu einem Bären, den <term type="one-word" n="532">Herr v. G...</term>, ihr Vater, <term type="one-word" n="534">auf dem Hofe auferziehen ließ</term>.</p>
<p>	Der Bär stand, als ich erstaunt vor ihn trat, auf den Hinterfüßen, <term type="one-word" n="540">mit dem Rücken an einem Pfahl gelehnt</term>, <term type="one-word" n="541">an welchem er angeschlossen war</term>, die rechte Tatze schlagfertig erhoben, und <term type="one-word" n="704">sah mir ins Auge</term>: das war seine Fechterpositur. Ich wußte nicht, ob ich träumte, <term type="one-word" n="548">da ich mich einem solchen Gegner gegenüber sah</term>; doch: <term type="one-word" n="549">stoßen Sie! stoßen Sie!</term> sagte <term type="one-word" n="550">Herr v. G...</term>, und <term type="one-word" n="552">versuchen Sie, ob Sie ihm eins beibringen können</term>! <term type="multiword" n="553">Ich fiel</term>, <term type="one-word" n="554">da ich mich ein wenig von meinem Erstaunen erholt hatte</term>, mit dem Rapier <term type="multiword" n="553">auf ihn aus</term>; der Bär machte eine ganz kurze Bewegung mit der Tatze und parierte den Stoß. Ich versuchte ihn durch Finten zu verführen; der Bär <distinct type="alternative-form" n="rühren">rührte sich</distinct> nicht. <term type="multiword" n="560">Ich fiel wieder</term>, mit einer augenblicklichen Gewandtheit, <term type="multiword" n="560">auf ihn aus</term>, eines Menschen Brust wurde ich unfehlbar <term type="one-word" n="566">getroffen haben</term>: der Bär machte eine ganz kurze Bewegung mit der Tatze und parierte den Stoß. <term type="one-word" n="567">Jetzt war ich fast in dem Fall des jungen Herrn v. G...</term> Der Ernst des Bären <distinct type="alternative-form" n="hinzukommen">kam hinzu</distinct>, <term type="one-word" n="570">mir die Fassung zu rauben</term>, Stöße und Finten wechselten sich, mir triefte der Schweiß: umsonst! Nicht bloß, daß der Bär, wie der erste Fechter der Welt, alle meine Stöße parierte; auf Finten (<term type="one-word" n="571">was ihm kein Fechter der Welt nachmacht</term>) <distinct type="alternative-form" n="eingehen">ging</distinct> er <term type="one-word" n="573">gar nicht einmal</term> <distinct type="alternative-form" n="eingehen">ein</distinct>: <term type="one-word" n="705">Aug in Auge</term>, als ob er meine Seele darin lesen könnte, stand er, die Tatze schlagfertig erhoben, und wenn meine Stöße nicht ernsthaft gemeint waren, so rührte er <distinct type="alternative-form" n="rühren">sich</distinct> nicht.</p>
<p>	Glauben Sie diese Geschichte?</p>
<p>	Vollkommen! rief ich, mit freudigem Beifall; <term type="one-word" n="580">jedwedem Fremden</term>, so wahrscheinlich ist sie: <term type="one-word" n="582">um wie viel mehr Ihnen</term>!</p>
<p>	Nun, mein vortrefflicher Freund, sagte Herr C..., <term type="one-word" n="584">so sind Sie im Besitz von allem, was nötig ist, um mich zu begreifen</term>. Wir sehen, daß <term type="one-word" n="585">in dem Maße</term>, als, in der organischen Welt, die Reflexion <term type="one-word" n="588">dunkler</term> und schwächer wird, die Grazie darin immer strahlender und <term type="one-word" n="591">herrschender</term> hervortritt. - Doch so, wie <term type="multiword" n="596">sich</term> der Durchschnitt zweier Linien, auf der einen Seite eines Punkts, <term type="one-word" n="595">nach dem Durchgang durch das Unendliche</term>, <term type="multiword" n="596">plötzlich wieder auf der anderen Seite einfindet</term>, oder das Bild des Hohlspiegels, <term type="one-word" n="598">nachdem es sich in das Unendliche entfernt hat</term>, <term type="one-word" n="599">plötzlich wieder dicht vor uns tritt</term>: <term type="multiword" n="600">so findet sich auch</term>, <term type="one-word" n="601">wenn die Erkenntnis gleichsam durch ein Unendliches gegangen ist</term>, <term type="multiword" n="600">die Grazie wieder ein</term>; so, daß sie, <term type="one-word" n="602">zu gleicher Zeit</term>, <term type="one-word" n="603">in demjenigen menschlichen Körperbau am reinsten erscheint</term>, <term type="one-word" n="605">der entweder gar keins, oder ein unendliches Bewußtsein hat</term>, <term type="one-word" n="604">d.h</term>. in dem Gliedermann, oder in dem Gott.</p>
<p>	Mithin, sagte ich ein wenig zerstreut, müßten wir wieder von <term type="one-word" n="609">dem Baum der Erkenntnis</term> essen, um in <term type="one-word" n="610">den Stand der Unschuld</term> zurückzufallen?</p>
<p>	Allerdings, antwortete er; das ist das letzte Kapitel von der Geschichte der Welt.</p>

</body> </text> </TEI.2>