<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<head><author><p><author>GOTTHOLD EPHRAIM LESSING (1729-1781)</author></p>

<p><head>MINNA VON BARNHELM</head></p></author>
<p><head annotext_p="clicked"><hi rend="italic">(1767)</hi></head></p></head>


<p><hi rend="italic"><hi rend="bold">PERSONEN</hi></hi></p>
<p>Major von Tellheim, <hi rend="italic">verabschiedet</hi> </p>
<p>Minna von Barnhelm </p>
<p>Graf von Bruchsall, <hi rend="italic">ihr Oheim</hi> </p>
<p>Franziska, <hi rend="italic"><term type="one-word" n="1401">ihr Mädchen</term></hi> </p>
<p>Just, <hi rend="italic">Bedienter des Majors</hi> </p>
<p>Paul Werner, <hi rend="italic">gewesener Wachtmeister des Majors</hi> </p>
<p>Der Wirt </p>
<p><term type="one-word" n="3735">Eine Dame in Trauer</term> </p>
<p>Ein Feldjäger </p>
<p>Riccaut de la Marliniere</p>

<p><hi rend="italic">Die Szene ist abwechselnd in dem Saale eines Wirtshauses und einem daranstoßenden Zimmer</hi></p>



<p><hi rend="bold">ERSTER AUFZUG</hi></p>
<p annotext_p="clicked"><hi rend="bold">Erster Auftritt</hi></p>

<p>JUST <hi rend="italic">(sitzet in einem Winkel, schlummert und redet im <term type="one-word" n="3880">Traume</term>)</hi>. Schurke von einem <term type="one-word" n="3842">Wirte</term>! Du, uns? - Frisch, Bruder! - <distinct type="alternative-form" n="schlag" annotext_p="clicked">Schlag zu</distinct>, Bruder! - <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="2153">Er holt aus</term> und erwacht durch die Bewegung)</hi>. He da! schon wieder? <term type="one-word" n="1121">Ich mache kein Auge zu, so schlage ich mich mit ihm herum</term>. <term type="one-word" n="1608">Hätte er nur erst die Hälfte von allen den Schlägen</term>! -  Doch sieh, es ist Tag! Ich muß nur bald meinen armen Herrn aufsuchen. <term type="one-word" n="3881">Mit meinem Willen</term> soll er keinen Fuß mehr in das vermaledeite Haus setzen. <term type="one-word" n="558">Wo wird er die Nacht zugebracht haben</term>?</p>


<p><hi rend="bold">Zweiter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Der Wirt. Just.</hi></p>

<p>DER WIRT. <term type="multiword" n="3736">Guten Morgen</term>, Herr Just, <term type="multiword" n="3736">guten Morgen</term>! Ei, <term type="one-word" n="3737">schon so früh auf?</term> Oder soll ich sagen: <term type="one-word" n="3738">Noch so spät auf</term>?</p>

<p>JUST. Sage <term type="multiword" n="3739">Er</term>, was <term type="multiword" n="3739">Er</term> will.</p>

<p>DER WIRT. Ich sage nichts als "<term type="multiword" n="3736">guten Morgen</term>", und das verdient doch wohl, daß Herr Just "<term type="multiword" n="3838">großen Dank</term>" <term type="one-word" n="1166">darauf</term> sagt? </p>

<p>JUST. <term type="multiword" n="3838">Großen Dank</term>! </p>

<p>DER WIRT Man ist verdrüßlich, wenn man seine gehörige Ruhe nicht haben kann. <term type="one-word" n="474">Was gilts</term>, der Herr Major <term type="one-word" n="3856">ist nicht nach Hause gekommen</term>, und <term type="multiword" n="3739">Er</term> <term type="one-word" n="3753">hat hier auf ihn gelauert</term>? </p>

<p>JUST. Was der Mann nicht alles erraten kann! </p>

<p>DER WIRT. <distinct type="alternative-form" n="vermute">Ich vermute</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="vermute">ich vermute</distinct>. </p>

<p>JUST <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="umkehren">kehrt sich um</distinct> und will gehen)</hi>. <term type="multiword" n="3739">Sein</term> Diener! </p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(hält ihn)</hi>. Nicht doch, Herr Just! </p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3857">Nun gut</term>; nicht <term type="multiword" n="3739">Sein</term> Diener!</p>

<p>DER WIRT. Ei, Herr Just! <term type="one-word" n="1800">Ich will doch nicht hoffen, daß Er noch von gestern her böse ist</term>? Wer wird seinen Zorn <term type="one-word" n="3204">über Nacht</term> behalten?</p>

<p>JUST. Ich; und <term type="one-word" n="3843">über alle folgende Nächte</term>.</p>

<p>DER WIRT. Ist das christlich?</p>

<p>JUST. Ebenso christlich als einen ehrlichen Mann, der nicht gleich bezahlen kann, <term type="one-word" n="3200">aus dem Hause stoßen</term>, auf die Straße werfen.</p>

<p>DER WIRT. Pfui, wer könnte so gottlos sein?</p>

<p>JUST. Ein christlicher Gastwirt. - <term type="one-word" n="3202">Meinen Herrn</term>! so einen Mann! so einen Offizier!</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3197">Den hätte ich aus dem Hause gestoßen</term>? auf die Straße geworfen? Dazu habe ich viel zuviel Achtung für einen Offizier und viel zuviel Mitleid mit einem abgedankten! <term type="one-word" n="3198">Ich habe ihm aus Not ein ander Zimmer einräumen müssen</term>. - <distinct type="alternative-form" n="denken">Denke</distinct> Er nicht mehr <distinct type="alternative-form" n="denken">daran</distinct>, Herr Just. <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3199">Er ruft in die Szene</term>)</hi> Holla! - Ich wills <term type="one-word" n="3858">auf andere Weise</term> <term type="one-word" n="3859">wieder gut machen</term>. <hi rend="italic">(Ein Junge kömmt)</hi> Bring ein Gläschen; Herr Just will ein Gläschen haben; und <term type="one-word" n="3201">was Gutes</term>!</p>

<p>JUST<term type="one-word" n="264">. Mache Er sich keine Mühe</term>, Herr Wirt. Der Tropfen soll zu Gift werden, den - doch ich will nicht schwören; ich bin noch nüchtern.</p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3740">zu dem Jungen</term>, der eine Flasche Likör und ein Glas bringt)</hi>. <term type="one-word" n="3741">Gib her</term>; geh! - Nun, Herr Just, was ganz Vortreffliches, stark, lieblich, gesund. <hi rend="italic">(Er füllt und <distinct type="alternative-form" n="reicht">reicht</distinct> ihm<distinct type="alternative-form" n="reicht"> zu</distinct>)</hi> Das kann <term type="one-word" n="3203">einen überwachten Magen</term> wieder <term type="one-word" n="3839">in Ordnung bringen</term>!</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3840">Bald dürfte ich nicht</term>! - Doch <distinct type="alternative-form" n="Grobheit">warum soll ich meiner Gesundheit seine Grobheit entgelten lassen</distinct> - <hi rend="italic">(Er nimmt und trinkt)</hi></p>

<p>DER WIRT. <distinct type="alternative-form" n="bekommt's">Wohl bekommt's</distinct>, Herr Just!</p>

<p>JUST <hi rend="italic">(indem er das Gläschen wieder zurückgibt)</hi>. Nicht übel! - Aber, Herr Wirt, <term type="multiword" n="3739">Er</term> ist doch ein Grobian. </p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3861">Nicht doch, nicht doch</term>! <term type="one-word" n="2673">Auf einem Beine ist nicht gut stehen</term>.</p>

<p>JUST <hi rend="italic">(nachdem er getrunken)</hi>. Das muß ich sagen: gut! sehr gut! - <term type="one-word" n="1093">Selbst gemacht</term>, Herr Wirt? -</p>

<p>DER WIRT. Behüte! <term type="one-word" n="3138">Veritabler Danziger! echter doppelter Lachs</term>!</p>

<p>JUST. Sieht <term type="multiword" n="3739">Er</term>, Herr Wirt; wenn ich heucheln könnte, so würde ich <term type="one-word" n="3862">für so was</term> heucheln; aber ich kann nicht;<term type="one-word" n="547"> es muß raus</term> - <term type="multiword" n="3739">Er</term> ist doch ein Grobian, Herr Wirt! </p>

<p>DER WIRT. In meinem Leben hat mir das noch niemand gesagt. <term type="one-word" n="3742">Noch eins</term>, Herr Just; <term type="one-word" n="2783">aller guten Dinge sind drei</term>!</p>

<p>JUST. Meinetwegen! <hi rend="italic">(Er trinkt)</hi> <term type="multiword" n="3743">Gut Ding</term>, wahrlich <term type="multiword" n="3743">gut Ding</term>! - Aber auch die Wahrheit ist <term type="multiword" n="3743">gut Ding</term>. - Herr Wirt, <term type="multiword" n="3739">Er</term> ist doch ein Grobian! </p>

<p>DER WIRT. Wenn ich es wäre, würde ich <term type="one-word" n="2173">das wohl so mit anhören</term>?</p>

<p>JUST. O ja, denn selten hat ein Grobian Galle.</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="1187">Nicht noch eins</term>, Herr Just? <term type="one-word" n="3139">Eine vierfache Schnur hält desto besser</term>.</p>

<p>JUST. Nein, zuviel ist zuviel. Und was hilfts <term type="multiword" n="3739">Ihm</term>, Herr Wirt? <term type="one-word" n="3140">Bis auf den letzten Tropfen in der Flasche</term> würde ich <term type="one-word" n="3141">bei meiner Rede bleiben</term>. Pfui, Herr Wirt, so guten Danziger zu haben und so schlechte Mores! - Einem <term type="one-word" n="3844">Manne</term> wie meinem Herrn, der <term type="one-word" n="3754">Jahr und Tag</term> bei <term type="multiword" n="3739">Ihm</term> gewohnt, <term type="one-word" n="3143">von dem Er schon so manchen schönen Taler gezogen</term>, der in seinem Leben keinen Heller schuldig geblieben ist; weil er <term type="one-word" n="3755">ein paar Monate her</term> nicht prompt bezahlt, <term type="one-word" n="3144">weil er nicht mehr so viel aufgehen läßt</term>, - in der Abwesenheit das Zimmer auszuräumen!</p>

<p>DER WIRT. Da ich aber das Zimmer notwendig brauchte? <term type="one-word" n="643">da ich voraus sahe, daß der Herr Major es selbst gutwillig würde geräumt haben</term>, wenn wir nur lange auf seine Zurückkunft hätten warten können? Sollte ich denn so eine fremde Herrschaft wieder von meiner Türe wegfahren lassen? <term type="one-word" n="2590">Sollte ich einem andern Wirte so einen Verdienst mutwillig in den Rachen jagen</term>? Und <term type="one-word" n="3841">ich glaube nicht einmal</term>, daß sie <term type="one-word" n="2638">sonstwo untergekommen wäre</term>. Die Wirtshäuser sind jetzt alle <term type="one-word" n="3147">stark besetzt</term>. Sollte eine so junge, schöne, liebenswürdige Dame auf der Straße bleiben? Dazu ist <term type="multiword" n="3739">Sein</term> Herr viel zu galant! Und was verliert er <term type="one-word" n="1007">denn dabei</term>? Habe ich ihm nicht <term type="one-word" n="3145">ein anderes Zimmer dafür eingeräumt</term>?</p>

<p>JUST. Hinten an dem Taubenschlag; die Aussicht zwischen des Nachbars Feuermauren-</p>

<p>DER WIRT. Die Aussicht war wohl sehr schön, <term type="one-word" n="3146">ehe sie der verzweifelte Nachbar verbaute</term>. Das Zimmer ist doch sonst galant und tapeziert -</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3148">Gewesen</term>! </p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3863">Nicht doch</term>, die eine Wand ist es noch. Und <term type="multiword" n="3739">Sein</term> Stübchen darneben, Herr Just; <term type="one-word" n="1410">was fehlt dem Stübchen</term>? Es hat ein Kamin, der zwar im Winter ein wenig raucht - </p>

<p>JUST. Aber doch im Sommer <term type="one-word" n="3149">recht hübsch läßt</term>. - Herr, ich glaube gar, <term type="multiword" n="3739">Er</term> vexiert uns noch obendrein? </p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3150">Nu, nu,</term> Herr Just, Herr Just-</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3151">Mache er Herr Justen den Kopf nicht warm</term>, oder -</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3864">Ich macht ihn warm</term>? der Danziger tut's!</p>

<p>JUST. Einen Offizier wie meinen Herrn! Oder meint <term type="multiword" n="3739">Er</term>, daß ein abgedankter Offizier nicht auch ein Offizier ist, der <term type="multiword" n="3739">Ihm</term> den Hals brechen kann? Warum waret ihr denn im Kriege so geschmeidig, <term type="multiword" n="2109">Ihr Herren Wirte</term>? Warum war denn da jeder Offizier ein würdiger Mann und jeder Soldat ein ehrlicher, braver Kerl? Macht <term type="multiword" n="2109">euch</term> das bißchen Friede schon so übermütig? </p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3756">Was ereifert Er sich nun</term>, Herr Just? -</p>

<p>JUST. Ich will <distinct type="alternative-form" n="ereifern">mich ereifern</distinct>. -</p>


<p><hi rend="bold">Dritter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Der Wirt. Just</hi></p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(im Hereintreten)</hi>. Just!</p>

<p>JUST <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3152">in der Meinung, daß ihn der Wirt nenne</term>)</hi>. Just? - <term type="one-word" n="3153">So bekannt sind wir</term>?</p>

<p>v. TELLHEIM. Just!</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3154">Ich dächte, ich wäre wohl Herr Just für Ihn</term>!</p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(der den Major <distinct type="alternative-form" n="gewahr">gewahr wird</distinct>)</hi>. St! st! Herr, Herr, Herr Just <term type="one-word" n="3155">seh Er sich doch um</term>; <term type="multiword" n="3739">Sein</term> Herr -</p>

<p>v. TELLHEIM. Just, ich glaube, du zankst? Was habe ich dir befohlen?</p>

<p>DER WIRT. O, Ihro Gnaden! zanken? <term type="one-word" n="3156">Da sei Gott vor</term>! <term type="one-word" n="1517">Ihr untertänigster Knecht</term> sollte <distinct type="alternative-form" n="unterstehen">sich unterstehen</distinct>, <term type="one-word" n="366">mit einem</term>, der die Gnade hat, <distinct type="alternative-form" n="anzugehören">Ihnen anzugehören</distinct>, zu zanken?</p>

<p>JUST. Wenn ich ihm doch <term type="one-word" n="3157">eins auf den Katzenbuckel geben</term> dürfte! -</p>

<p>DER WIRT. Es ist wahr, Herr Just spricht für seinen Herrn, und <distinct type="alternative-form" n="hitzig">ein wenig hitzig</distinct>. <term type="one-word" n="3158">Aber daran tut er recht</term>; <term type="one-word" n="3159">ich schätze ihn um soviel höher</term> - ich liebe ihn <term type="one-word" n="1427">darum</term>.</p>

<p>JUST. Daß ich ihm nicht <distinct type="alternative-form" n="austreten">die Zähne austreten</distinct> soll! </p>

<p annotext_p="clicked">WIRT. Nur schade, daß er <distinct type="alternative-form" n="erhitzen">sich</distinct> umsonst <distinct type="alternative-form" n="erhitzen">erhitzet</distinct>. Denn ich bin gewiß versichert, daß Ihro Gnaden keine Ungnade deswegen auf mich geworfen haben, weil - die Not - mich notwendig -</p>

<p>TELLHEIM. Schon zuviel, mein Herr! <term type="one-word" n="3161">Ich bin Ihnen schuldig</term>; Sie <distinct type="alternative-form" n="ausräumen">räumen</distinct> mir in meiner Abwesenheit das Zimmer <distinct type="alternative-form" n="ausräumen">aus</distinct>; Sie müssen bezahlt werden; ich muß <term type="one-word" n="3162">wo anders unterzukommen suchen</term>. Sehr natürlich!</p>

<p>DER WIRT. Wo anders? Sie wollen <term type="one-word" n="3163">ausziehen</term>, gnädiger Herr? <term type="one-word" n="5">Ich unglücklicher Mann</term>! <term type="one-word" n="3205">ich geschlagner Mann</term>! Nein, nimmermehr! Eher muß die Dame das Quartier wieder räumen. Der Herr Major <term type="one-word" n="3164">kann ihr, will ihr sein Zimmer nicht lassen</term>; das Zimmer ist sein; <term type="one-word" n="3165">sie muß fort</term>; <term type="one-word" n="3757">ich kann ihr nicht helfen</term>. - Ich gehe, gnädiger Herr - </p>

<p>TELLHEIM. Freund, <term type="one-word" n="3166">nicht zwei dumme Streiche für einen</term>! Die Dame muß in dem Besitze des Zimmers bleiben -</p>

<p>DER WIRT. Und Ihro Gnaden sollten glauben, <term type="one-word" n="3167">daß ich aus Mißtrauen, aus Sorge für meine Bezahlung</term> -? Als wenn ich nicht wüßte, daß mich Ihro Gnaden bezahlen können, sobald Sie nur wollen. - Das versiegelte Beutelchen, - <term type="multiword" n="1151">fünfhundert Taler Louisdor</term> <distinct type="alternative-form" n="stehet">stehet drauf</distinct>, - welches Ihro Gnaden in dem Schreibepulte stehen gehabt, - <distinct type="alternative-form" n="Verwahrung">ist in guter Verwahrung</distinct>.</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3168">Das will ich hoffen</term>, so wie meine übrige Sachen. <term type="one-word" n="3169">Just soll sie in Empfang nehmen</term>, wenn er Ihnen die Rechnung bezahlt hat. -</p>

<p>DER WIRT. Wahrhaftig, ich erschrak recht, als ich das Beutelchen fand. - Ich habe immer Ihro Gnaden <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> einen ordentlichen und vorsichtigen Mann <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">gehalten</distinct>, <term type="one-word" n="3170">der sich niemals ganz ausgibt</term>. - Aber dennoch - wenn ich <term type="one-word" n="945">bar Geld</term> in dem Schreibepulte vermutet hätte -</p>

<p>v. TELLHEIM. Würden Sie höflicher mit mir verfahren sein. Ich verstehe Sie. - Gehen Sie nur, mein Herr; lassen Sie mich; ich habe mit meinem Bedienten zu sprechen. -</p>

<p>DER WIRT. Aber, gnädiger Herr -</p>

<p>v. TELLHEIM. Komm, Just, der Herr will nicht erlauben, daß ich dir in seinem Hause sage, was du tun sollst. </p>

<p>DER WIRT. Ich gehe ja schon, gnädiger Herr! - Mein ganzes Haus ist zu Ihren Diensten.</p>


<p><hi rend="bold">Vierter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Tellheim. Just</hi></p>

<p>JUST <hi rend="italic">(der mit dem Fuße stampft und dem Wirte nachspukt)</hi>. Pfui! </p>

<p>v. TELLHEIM. Was gibts? </p>

<p>JUST. Ich ersticke vor Bosheit. </p>

<p>v. TELLHEIM. Das wäre soviel als an Vollblütigkeit. </p>

<p>JUST. Und Sie, - Sie erkenne ich nicht mehr, mein Herr. Ich sterbe vor Ihren Augen, wenn Sie nicht der Schutzengel dieses hämischen, unbarmherzigen Rackers sind! <term type="one-word" n="3171">Trotz Galgen und Schwert und Rad</term> hätte ich ihn - hätte ich ihn mit diesen Händen erdrosseln, mit diesen Zähnen zerreißen wollen. </p>

<p>v. TELLHEIM. Bestie! </p>

<p>JUST. Lieber Bestie als so ein Mensch! </p>

<p>v. TELLHEIM Was willst du aber?</p>

<p>JUST. Ich will, daß Sie es empfinden sollen, wie sehr man Sie beleidiget. </p>

<p>v. TELLHEIM. Und dann?</p>

<p>JUST. Daß Sie sich rächten. - Nein, der Kerl <term type="one-word" n="3744">ist Ihnen zu gering</term>. </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="1375">Sondern, daß ich es dir auftrüge, mich zu rächen</term>? Das war von Anfang mein Gedanke. Er hatte mich nicht wieder mit Augen sehen und seine Bezahlung aus deinen Händen empfangen sollen. Ich weiß, daß du eine Handvoll Geld <term type="one-word" n="3173">mit einer ziemlich verächtlichen Miene hinwerfen</term> kannst. </p>

<p>JUST. So? Eine vortreffliche Rache! </p>

<p>v. TELLHEIM. Aber die wir noch verschieben müssen. Ich habe keinen Heller bares Geld mehr; <term type="one-word" n="3174">ich weiß auch keines aufzutreiben</term>. </p>

<p>JUST. Kein bares Geld? Und was ist denn das für ein Beutel mit <term type="multiword" n="1151">fünfhundert Taler Louisdor</term>, den der Wirt in Ihrem Schreibepulte gefunden? </p>

<p>v. TELLHEIM. Das ist Geld, <term type="one-word" n="3175">welches mir aufzuheben gegeben worden</term>.</p>

<p>JUST. Doch nicht die hundert <term type="one-word" n="3176">Pistolen</term>, die Ihnen Ihr alter Wachtmeister vor vier oder fünf Wochen brachte? </p>

<p>v. TELLHEIM. Die nämlichen, von Paul Wernern. Warum nicht? </p>

<p>JUST. Diese haben Sie noch nicht gebraucht? Mein Herr, mit diesen können Sie machen, was Sie wollen. <term type="one-word" n="3745">Auf meine Verantwortung</term> -</p>

<p>v. TELLHEIM. Wahrhaftig? </p>

<p>JUST. Werner hörte von mir, <term type="one-word" n="2701">wie sehr man Sie mit Ihren Forderungen an die Generalkriegskasse aufzieht</term>. Er hörte -</p>

<p>v. TELLHEIM. Daß ich sicherlich zum Bettler werden würde, wenn ich es nicht schon wäre. - Ich bin dir sehr verbunden, Just. - Und <term type="one-word" n="1090">diese Nachricht vermochte Wernern</term>, sein bißchen Armut mit mir zu teilen. - <term type="one-word" n="3746">Es ist mir doch lieb</term>, daß ich es erraten habe. - Höre, Just, mache mir zugleich auch deine Rechnung; <term type="one-word" n="3177">wir sind geschiedene Leute</term>. -</p>

<p>JUST. Wie? was?</p>

<p>v. TELLHEIM. Kein Wort mehr; es kömmt jemand.</p>


<p><hi rend="bold">Fünfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic"><term type="one-word" n="3747">Eine Dame in Trauer</term>. v. Tellheim. Just</hi></p>

<p>DIE DAME. Ich bitte um Verzeihung, mein Herr!</p>

<p>v. TELLHEIM. Wen suchen Sie, Madame?-</p>

<p>DIE DAME. Eben den würdigen Mann, mit welchem ich die Ehre habe zu sprechen. Sie kennen mich nicht mehr? Ich bin die Witwe Ihres ehemaligen Stabsrittmeisters -</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3179">Um des Himmels willen</term>, gnädige Frau! welche Veränderung!</p>

<p>DIE DAME. Ich <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stehe</distinct> von dem Krankenbette <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>, auf das mich der Schmerz über den Verlust meines Mannes warf. Ich muß Ihnen früh <distinct type="alternative-form" n="beschwerlich">beschwerlich fallen</distinct>, Herr Major. Ich reise auf das Land, wo mir eine gutherzige, <distinct type="alternative-form" n="angeboten">aber eben auch nicht glückliche Freundin eine Zuflucht</distinct> <distinct type="alternative-form" n="angeboten">vors erste angeboten</distinct>. -</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(zu Just)</hi>. Geh, laß uns allein.-</p>


<p><hi rend="bold">Sechster Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Die Dame. v. Tellheim</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Reden Sie frei, Gnädige Frau! Vor mir dürfen Sie <distinct type="alternative-form" n="schämen">sich</distinct> Ihres Unglücks nicht <distinct type="alternative-form" n="schämen">schämen</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="worin">Kann ich Ihnen worin dienen</distinct>?</p>

<p>DIE DAME. Mein Herr Major -</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3748">Ich beklage Sie</term>, gnädige Frau! <term type="one-word" n="3178">Worin kann ich Ihnen dienen?</term> Sie wissen, Ihr Gemahl war mein Freund; mein Freund sage ich; ich war immer <distinct type="alternative-form" n="karg">karg mit</distinct> diesem Titel.</p>

<p>DIE DAME. Wer weiß es besser als ich, <term type="one-word" n="3180">wie wert Sie seiner Freundschaft waren</term>, <term type="one-word" n="3181">wie wert er der Ihrigen war</term>! Sie würden sein letzter Gedanke, Ihr Name der letzte Ton <distinct type="alternative-form" n="sterbenden">seiner sterbenden Lippen</distinct> gewesen sein, hätte nicht die stärkere Natur dieses traurige Vorrecht für seinen unglücklichen Sohn, für seine unglückliche Gattin gefordert -</p>

<p>v. TELLHEIM. <distinct type="alternative-form" n="aufhören">Hören</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="aufhören">auf</distinct>, Madame! Weinen wollte ich mit Ihnen gern, aber ich habe heute keine Tränen. <distinct type="alternative-form" n="Verschonen">Verschonen Sie mich</distinct>! Sie finden mich in einer Stunde, wo ich leicht zu verleiten wäre, <term type="one-word" n="3182">wider die Vorsicht zu murren</term>. - O mein rechtschaffner Marloff! Geschwind, gnädige Frau, was haben Sie zu befehlen? <distinct type="alternative-form" n="imstande">Wenn ich Ihnen zu dienen imstande bin</distinct>, wenn ich es bin -</p>

<p>DIE DAME. Ich darf nicht abreisen,<term type="one-word" n="3183"> ohne seinen letzten Willen zu vollziehen</term>. Er erinnerte sich kurz vor seinem Ende, daß er als Ihr Schuldner sterbe, und <distinct type="alternative-form" n="beschwor">beschwor mich</distinct>, diese Schuld <term type="one-word" n="3184">mit der ersten Barschaft</term> zu tilgen. Ich habe seine Equipage verkauft und komme, seine Handschrift einzulösen. -</p>

<p>v. TELLHEIM. Wie, gnädige Frau? <term type="one-word" n="3185">darum</term> kommen Sie?</p>

<p>DIE DAME. <term type="one-word" n="2214">Darum</term>. Erlauben Sie, daß ich das Geld aufzähle.</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3866">Nicht doch</term>, Madame! Marloff mir schuldig? <term type="one-word" n="3186">das kann schwerlich sein</term>. <term type="one-word" n="3869">Lassen Sie doch sehen</term>.<hi rend="italic"> (Er <distinct type="alternative-form" n="herausziehen">ziehet</distinct> sein Taschenbuch <distinct type="alternative-form" n="herausziehen">heraus</distinct> und sucht)</hi> Ich finde nichts.</p>

<p>DIE DAME. Sie werden seine Handschrift verlegt haben, und die Handschrift <term type="one-word" n="1975">tut nichts zur Sache</term>. - Erlauben Sie -</p>

<p>v. TELLHEIM. Nein, Madame! <term type="one-word" n="3187">so etwas pflege ich nicht zu verlegen</term>. Wenn ich <term type="multiword" n="3749">sie</term> nicht habe, so ist es ein Beweis, daß ich nie <term type="multiword" n="3749">eine</term> gehabt habe, oder <term type="one-word" n="3188">daß sie getilgt</term> und von mir schon zurückgegeben worden.</p>

<p>DIE DAME. Herr Major!- </p>

<p>v. TELLHEIM. Ganz gewiß, gnädige Frau. Marloff ist mir nichts schuldig geblieben. <term type="one-word" n="3189">Ich wüßte mich auch nicht zu erinnern</term>, daß er mir jemals etwas schuldig gewesen wäre. Nicht anders, Madame; er hat mich vielmehr <term type="one-word" n="3190">als seinen Schuldner hinterlassen</term>. Ich habe nie etwas tun können, <term type="one-word" n="3191">mich mit einem Manne abzufinden, der sechs Jahre Glück und Unglück, Ehre und Gefahr mit mir geteilet</term>. Ich werde es nicht vergessen, <term type="one-word" n="3192">daß ein Sohn von ihm da ist</term>. Er wird mein Sohn sein, sobald ich sein Vater sein kann. Die Verwirrung, in der ich mich jetzt selbst befinde -</p>

<p>DIE DAME. Edelmütiger Mann! <term type="one-word" n="3193">Aber denken sie auch von mir nicht zu klein</term>. Nehmen Sie das Geld, Herr Major; <term type="one-word" n="3194">so bin ich wenigstens beruhiget</term>. </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3195">Was brauchen Sie zu Ihrer Beruhigung weiter</term> als meine Versicherung, daß mir dieses Geld nicht <distinct type="alternative-form" n="gehören">gehöret</distinct>? Oder wollen Sie, daß ich <term type="one-word" n="625">die unerzogene Waise</term> meines Freundes bestehlen soll? Bestehlen, Madame, das würde es <term type="one-word" n="3196">in dem eigentlichsten Verstande</term> sein. Ihm <distinct type="alternative-form" n="gehören">gehört</distinct> es, für ihn <distinct type="alternative-form" n="anlegen">legen</distinct> Sie es <distinct type="alternative-form" n="anlegen">an</distinct>. </p>

<p>DIE DAME. Ich verstehe Sie; verzeihen Sie nur, wenn ich noch nicht recht weiß, wie man Wohltaten annehmen muß. Woher wissen es denn aber auch Sie, daß eine Mutter mehr für ihren Sohn tut, als sie für ihr eigen Leben tun würde? Ich gehe. </p>

<p>v. TELLHEIM. Gehen Sie, Madame, gehen Sie! Reisen Sie glücklich! Ich bitte Sie nicht, mir Nachricht von Ihnen zu geben. Sie möchte mir <term type="one-word" n="457">zu einer Zeit</term> kommen, wo ich sie nicht nutzen könnte. <term type="one-word" n="3751">Aber noch eins</term>, gnädige Frau; bald hätte ich das Wichtigste vergessen. Marloff hat noch an der Kasse unsers ehemaligen Regiments zu fodern. Seine Foderungen sind so richtig wie die meinigen. <term type="one-word" n="3752">Werden meine bezahlt</term>, so müssen auch die seinigen bezahlt werden. <distinct type="alternative-form" n="hafte">Ich hafte dafür</distinct>. </p>

<p>DIE DAME. O! mein Herr - Aber ich schweige lieber. - Künftige Wohltaten so vorbereiten, heißt sie in den Augen des Himmels schon erwiesen haben. Empfangen Sie seine Belohnung und meine Tränen! <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Siebenter Auftritt</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Armes, braves Weib! Ich muß nicht vergessen, den Bettel zu vernichten. <hi rend="italic">(Er nimmt aus seinem Taschenbuche Briefschaften, die er zerreißt)</hi> <term type="one-word" n="3870">Wer steht mir dafür</term>, <term type="multiword" n="3871">daß eigner Mangel mich nicht einmal verleiten könnte</term>, <term type="multiword" n="3871">Gebrauch davon zu machen</term>?</p>


<p><hi rend="bold">Achter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Just. v. Tellheim</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Bist du da?</p>

<p>JUST <hi rend="italic">(in dem er sich die Augen wischt)</hi>. Ja!</p>

<p>v. TELLHEIM. Du hast geweint?</p>

<p>JUST. Ich habe in der Küche meine Rechnung geschrieben, und die Küche ist voll Rauch. Hier ist sie, mein Herr!</p>

<p>v. TELLHEIM. Gib her!</p>

<p>JUST. Haben Sie Barmherzigkeit mit mir, mein Herr. Ich weiß wohl, daß die Menschen mit Ihnen keine haben; aber -</p>

<p>v. TELLHEIM. Was willst du?</p>

<p>JUST. Ich hätte mir ehr den Tod als meinen Abschied vermutet.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich kann dich nicht länger brauchen; ich muß <distinct type="alternative-form" n="behelfen">mich</distinct> ohne Bedienten behelfen lernen. <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="aufschlagen">Schlägt</distinct> die Rechnung <distinct type="alternative-form" n="aufschlagen">auf</distinct> und lieset)</hi> "Was der Herr Major mir schuldig: Drei und einen halben Monat Lohn, den Monat 6 Taler, macht 21 Taler. <term type="one-word" n="3873">Seit dem ersten dieses</term> an Kleinigkeiten ausgelegt 1 Tlr. 7 Gr. 9 Pf. Summa Summarum  22 Taler 7 Gr. 9 Pf" - Gut, und es ist billig, daß ich dir <distinct type="alternative-form" n="laufenden">diesen laufenden Monat</distinct> ganz bezahle. </p>

<p>JUST. Die andere Seite, Herr Major </p>

<p>v. TELLHEIM. Noch mehr? <hi rend="italic">(Lieset)</hi> "Was dem Herrn Major ich schuldig: An den Feldscher für mich bezahlt 25 Taler. Für Wartung und Pflege während meiner Kur für mich bezahlt 39 Tlr. <term type="one-word" n="2564">Meinem abgebrannten und geplünderten Vater</term> auf meine Bitte vorgeschossen, ohne die zwei Beutepferde zu rechnen, die er ihm geschenkt, 50 Tlr. Summa Summarum 114 Tlr. <distinct type="alternative-form" n="abgezogen">Davon abgezogen</distinct> vorstehende 22 Tlr. 7 Gr. 9 Pf. Bleibe dem Herrn Major schuldig: 91 Tlr. 16 Gr. 3 Pf " - Kerl, du bist toll! </p>

<p>JUST. Ich glaube es gern, daß ich Ihnen weit mehr koste. Aber es wäre <term type="one-word" n="3874">verlorne Tinte</term>, es dazu zu schreiben. Ich kann Ihnen das nicht bezahlen; und wenn Sie mir vollends die Liverei nehmen, die ich auch noch nicht verdient habe, - so wollte ich lieber, Sie hätten mich in dem Lazarette krepieren lassen. </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3875">Wofür siehst du mich an</term>? Du bist mir nichts schuldig, und <term type="one-word" n="3876">ich will dich einem von meinen Bekannten empfehlen</term>, <term type="one-word" n="1519">bei dem</term> du es besser haben sollst als bei mir. </p>

<p>JUST. Ich bin Ihnen nichts schuldig, und doch wollen Sie mich verstoßen?</p>

<p>v. TELLHEIM. Weil ich dir nichts schuldig werden will.</p>

<p>JUST. Darum? nur darum? - So gewiß ich Ihnen schuldig bin, so gewiß Sie mir nichts schuldig werden können, so gewiß sollen Sie mich nun nicht verstoßen. - Machen Sie, was Sie wollen, Herr Major; ich bleibe <term type="multiword" n="2228">bei Ihnen</term>; ich muß <term type="multiword" n="2228">bei Ihnen</term> bleiben.</p>

<p>v. TELLHEIM. Und deine Hartnäckigkeit, dein Trotz, <term type="one-word" n="3206">dein wildes, ungestümes Wesen</term> gegen alle, <term type="one-word" n="3207">von denen du meinest, daß sie dir nichts zu sagen haben</term>, deine tückische Schadenfreude, deine Rachsucht-</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3208">Machen Sie mich so schlimm, wie Sie wollen</term>; <term type="one-word" n="3209">ich will darum doch nicht schlechter von mir denken als von meinem Hunde</term>. <term type="one-word" n="3210">Vorigen Winter</term> ging ich in der Dämmerung an dem Kanale und hörte etwas winseln. Ich <distinct type="alternative-form" n="herabsteigen">stieg herab</distinct> und <term type="one-word" n="925">griff nach der Stimme</term> und glaubte ein Kind zu retten, und zog einen Pudel aus dem Wasser. <term type="one-word" n="2885">Auch gut</term>, dachte ich. Der Pudel <term type="one-word" n="2207">kam mir nach</term>; aber ich bin kein Liebhaber von Pudeln. Ich jagte ihn fort, umsonst; <term type="one-word" n="3767">ich prügelte ihn von mir</term>, umsonst. Ich ließ ihn <distinct type="alternative-form" n="Nachts">des Nachts</distinct> nicht in meine Kammer; er blieb vor der Tür auf der Schwelle. Wo er mir zu nahe kam, stieß ich ihn mit dem Fuße; er schrie, <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sahe</distinct> mich <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct> und <term type="one-word" n="3211">wedelte mit dem Schwanze</term>. Noch hat er keinen Bissen Brot aus meiner Hand bekommen; und doch bin ich der einzige, <term type="one-word" n="3212">dem er hört</term>, und der ihn anrühren darf. Er <term type="one-word" n="3213">springt vor mir her</term> und <distinct type="alternative-form" n="vormachen">macht</distinct> mir seine Künste unbefohlen <distinct type="alternative-form" n="vormachen">vor</distinct>. Es ist ein häßlicher Pudel, <term type="one-word" n="2453">aber ein gar zu guter Hund</term>. <term type="one-word" n="1706">Wenn er es länger treibt</term>, so <distinct type="alternative-form" n="aufhören">höre</distinct> ich endlich <distinct type="alternative-form" n="aufhören">auf</distinct>, den Pudeln gram zu sein. </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(beiseite)</hi>. So wie ich ihm! Nein, es gibt keine völlige Unmenschen! - Just, wir bleiben zusammen.</p>

<p>JUST. Ganz gewiß! - Sie wollten <distinct type="alternative-form" n="behelfen">sich</distinct> ohne Bedienten <distinct type="alternative-form" n="behelfen">behelfen</distinct>? Sie vergessen Ihrer Blessuren, und daß Sie <term type="one-word" n="2099">nur eines Armes mächtig sind</term>. Sie können sich ja nicht allein ankleiden. Ich bin Ihnen unentbehrlich und bin - <term type="one-word" n="3215">ohne mich selbst zu rühmen</term>, Herr Major und bin ein Bedienter, der - <term type="one-word" n="3216">wenn das Schlimmste zum Schlimmen kömmt</term> - für seinen Herrn betteln und stehlen kann.</p>

<p>v. TELLHEIM. Just, wir bleiben nicht beisammen.</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="425">Schon gut</term>!</p>


<p><hi rend="bold">Neunter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Ein Bedienter. v. Tellheim. Just</hi></p>

<p>DER BEDIENTE. Pst! Kamerad!</p>

<p>JUST. Was gibts?</p>

<p>DER BEDIENTE. <term type="one-word" n="3217">Kann Er mir nicht den Offizier nachweisen</term>, der gestern noch in diesem Zimmer <hi rend="italic">(auf eines an der Seite zeigend, von welcher er herkömmt)</hi> <distinct type="alternative-form" n="wohnen">gewohnt</distinct> hat?</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3218">Das dürfte ich leicht können</term>. Was bringt Er ihm?</p>

<p>DER BEDIENTE. Was wir immer bringen, wenn wir nichts bringen: ein <term type="one-word" n="3219">Kompliment</term>. Meine Herrschaft hört, <term type="one-word" n="3220">daß er durch sie verdrängt worden</term>. Meine Herrschaft <term type="one-word" n="3221">weiß zu leben</term>, und ich soll ihn desfalls um Verzeihung bitten. </p>

<p>JUST. Nun, so bitte Er ihn um Verzeihung; da steht er. </p>

<p>DER BEDIENTE. Was ist er? Wie nennt man ihn? </p>

<p>v. TELLHEIM. Mein Freund, ich habe Euern Auftrag schon gehört. Es ist eine überflüssige Höflichkeit von Eurer Herrschaft, die ich erkenne, wie ich soll. <term type="one-word" n="3222">Macht ihr meinen Empfehl</term>. - Wie heißt Eure Herrschaft? </p>

<p>DER BEDIENTE. Wie sie heißt? <term type="one-word" n="469">Sie läßt sich gnädiges Fräulein heißen</term>. </p>

<p>v. TELLHEIM. Und ihr Familienname? </p>

<p>DER BEDIENTE. Den habe ich noch nicht gehört, und <term type="one-word" n="2075">danach zu fragen, ist meine Sache nicht</term>. <term type="one-word" n="3223">Ich richte mich so ein</term>, daß ich meistenteils aller sechs Wochen eine neue Herrschaft habe. <term type="one-word" n="3224">Der Henker behalte alle ihre Namen</term>! </p>

<p>JUST. Bravo, Kamerad! </p>

<p>DER BEDIENTE. <term type="one-word" n="3225">Zu dieser</term> bin ich erst <term type="one-word" n="3226">vor wenigen Tagen</term> in Dresden gekommen. Sie sucht, glaube ich, hier ihren Bräutigam. </p>

<p>v. TELLHEIM. Genug, mein Freund. Den Namen Eurer Herrschaft wollte ich wissen, aber nicht ihre Geheimnisse. Geht nur! </p>

<p>DER BEDIENTE. Kamerad, <term type="one-word" n="3227">das wäre kein Herr für mich</term>!</p>


<p><hi rend="bold">Zehnter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Just</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Mache, Just, <term type="one-word" n="3228">mache, daß</term> wir aus diesem Hause kommen! Die Höflichkeit der fremden Dame <term type="one-word" n="3229">ist mir empfindlicher</term> als <term type="one-word" n="3230">die Grobheit</term> des Wirts. Hier, nimm diesen Ring, die einzige Kostbarkeit, die mir übrig ist, von der ich nie geglaubt hätte, einen solchen Gebrauch zu machen! - Versetze ihn! <term type="multiword" n="3231">laß dir</term> achtzig Friedrichsdor <term type="multiword" n="3231">darauf geben</term>; die Rechnung des Wirts <term type="one-word" n="3232">kann keine dreißig betragen</term>. Bezahle ihn und <term type="one-word" n="3233">räume meine Sachen</term> - Ja, wohin? Wohin du willst. Der wohlfeilste Gasthof der beste. Du sollst mich hier nebenan auf dem Kaffeehause treffen. Ich gehe; <term type="one-word" n="3234">mache deine Sache gut</term>. </p>

<p>JUST. Sorgen Sie nicht, Herr Major! </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(kommt wieder zurück)</hi>. Vor allen Dingen, daß meine Pistolen, die hinter dem Bette gehangen, nicht vergessen werden. </p>

<p>JUST. Ich will nichts vergessen. </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(kömmt nochmals zurück)</hi>. Noch eins: nimm mir auch deinen Pudel mit; hörst du, Just! </p>


<p><hi rend="bold">Elfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Just.</hi></p>

<p>Der Pudel wird nicht zurückbleiben. <term type="one-word" n="3846">Dafür laß ich den Pudel sorgen</term>. - Hm! auch den kostbaren Ring hat der Herr noch gehabt ? Und trug ihn in der Tasche anstatt am Finger? - Guter Wirt, wir sind so kahl noch nicht, als wir scheinen. Bei ihm, bei ihm selbst will ich dich versetzen, schönes Ringelchen! Ich weiß, er ärgert sich, daß du in seinem Hause nicht ganz sollst verzehrt werden! - Ah -</p>


<p><hi rend="bold">Zwölfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Paul Werner. Just.</hi></p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3235">Sieh da, Werner</term>! guten Tag,Werner! <distinct type="alternative-form" n="willkommen">willkommen in</distinct> der Stadt! </p>

<p>WERNER. Das verwünschte Dorf! <term type="one-word" n="1373">Ich kanns unmöglich wieder gewohnt werden</term>. Lustig, Kinder, lustig; ich bringe frisches Geld! Wo ist der Major?</p>

<p>JUST. Er muß dir begegnet sein; er ging eben die Treppe herab.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="9">Ich komme die Hintertreppe herauf</term>. Nun, wie gehts ihm? Ich wäre schon vorige Woche bei euch gewesen, aber -</p>

<p>JUST. Nun? <term type="one-word" n="3236">was hat dich abgehalten</term>?-</p>

<p>WERNER.- Just, - hast du von dem Prinzen Heraklius gehört?</p>

<p>JUST. Heraklius? <term type="one-word" n="2912">Ich wüßte nicht</term>.</p>

<p>WERNER. Kennst du den großen Helden im Morgenlande nicht?</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="2343">Die Weisen</term> aus dem Morgenlande kenn ich wohl, <term type="one-word" n="597">die ums Neujahr mit den Sternen herumlaufen</term>.</p>

<p>WERNER. Mensch, ich glaube, <term type="one-word" n="1836">du liesest ebensowenig die Zeitungen als die Bibel</term>! - Du kennst den Prinz Heraklius nicht? den braven Mann nicht, der Persien weggenommen und <term type="one-word" n="1947">nächster Tage</term> <term type="one-word" n="3237">die ottomanische Pforte</term> einsprengen wird? <term type="one-word" n="3238">Gott sei Dank</term>, daß doch noch irgendwo in der Welt Krieg ist! Ich habe lange genug gehofft, <term type="one-word" n="1282">es sollte hier wieder losgehen</term>. Aber da sitzen sie <term type="one-word" n="2811">und heilen sich die Haut</term>. Nein, Soldat war ich, Soldat muß ich wieder sein! Kurz <hi rend="italic">(indem er sich schüchtern umsieht, ob ihn jemand behorcht)</hi> im Vertrauen, Just, ich wandere nach Persien, um <distinct type="alternative-form" n="Königlichen">unter Sr. Königlichen Hoheit</distinct> dem Prinzen Heraklius ein paar Feldzüge wider den Türken zu machen. </p>

<p>JUST. Du? </p>

<p>WERNER. Ich, wie du mich hier siehst! <term type="one-word" n="3239">Unsere Vorfahren zogen</term> fleißig wider den Türken, und das sollten wir noch tun, wenn wir ehrliche Kerls und gute Christen wären. Freilich begreife ich wohl, daß ein Feldzug wider den Türken nicht halb so lustig sein kann <term type="one-word" n="2656">als einer wider den Franzosen</term>; <term type="one-word" n="3240">aber dafür muß er auch desto verdienstlicher sein, in diesem und in jenem Leben</term>. Die Türken haben dir alle Säbels <distinct type="alternative-form" n="besetzt">mit Diamanten besetzt</distinct> -</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3241">Um mir von so einem Säbel den Kopf spalten zu lassen, reise ich nicht eine Meile</term>. Du wirst doch nicht toll sein und dein schönes Schulzengerichte verlassen?</p>

<p>WERNER. O, das <distinct type="alternative-form" n="mitnehmen">nehme</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="mitnehmen">mit</distinct>! - Merkst du was? - Das Gütchen ist verkauft -</p>

<p>JUST. Verkauft?</p>

<p>WERNER. St! - Hier sind hundert Dukaten, die ich gestern <term type="one-word" n="3877">auf den Kauf</term> bekommen; die bring ich dem Major - </p>

<p>JUST. Und was soll der damit?</p>

<p>WERNER. Was er damit soll? Verzehren soll er sie, verspielen, vertrinken, ver- wie er will. Der Mann muß Geld haben, und es ist schlecht genug, <term type="one-word" n="3243">daß man ihm das Seinige so sauer macht</term>! Aber ich wüßte schon, was ich täte, wenn ich <term type="one-word" n="3244">an seiner Stelle</term> wäre! Ich dächte: <term type="one-word" n="1969">Hol euch hier alle der Henker</term>! und ginge mit Paul Wernern nach Persien! - Blitz! - der Prinz Heraklius muß ja wohl von dem Major Tellheim gehört haben, wenn er auch schon seinen gewesenen Wachtmeister Paul Wernern nicht kennt. Unsere Affaire bei den Katzenhäusern -</p>

<p>JUST. Soll ich dir die erzählen?</p>

<p>WERNER. Du mir? - Ich merke wohl, <term type="one-word" n="2121">daß eine schöne Disposition über deinen Verstand geht</term>. <term type="one-word" n="3245">Ich will meine Perlen nicht vor die Säue werfen</term>. - Da nimm die hundert Dukaten; gib sie dem Major. Sage ihm, <term type="one-word" n="3246">er soll mir auch die aufheben</term>. Ich muß jetzt auf den Markt; ich habe zwei Wispel Roggen hereingeschickt; was ich <distinct type="alternative-form" n="löse">daraus löse</distinct>, kann er gleichfalls haben.</p>

<p>JUST. Werner, <term type="one-word" n="3247">du meinest es herzlich gut</term>; aber wir mögen dein Geld nicht. <term type="one-word" n="3248">Behalte deine Dukaten</term>, und deine hundert Pistolen kannst du auch unversehrt wiederbekommen, sobald als du willst.</p>

<p>WERNER. So? Hat denn der Major noch Geld?</p>

<p>JUST. Nein.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3249">Hat er sich wo welches geborgt</term>?</p>

<p>JUST. Nein.</p>

<p>WERNER. Und wovon lebt ihr denn?</p>

<p>JUST. Wir lassen anschreiben, und wenn man nicht mehr anschreiben will und uns <term type="one-word" n="3250">zum Hause herauswirft</term>, so versetzen wir, was wir noch haben, und ziehen weiter. - Höre nur, Paul, dem Wirte hier müssen wir einen Possen spielen.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3251">Hat er dem Major was in den Weg gelegt</term>? - Ich bin dabei!</p>

<p>JUST. Wie wärs, wenn wir ihm <term type="one-word" n="154">des Abends</term>, wenn er aus der Tabagie kömmt, <term type="one-word" n="3252">aufpaßten</term> und ihn <distinct type="alternative-form" n="durchprügeln">brav durchprügelten</distinct>?</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3255">Des Abends</term>? - <term type="one-word" n="3254">aufpaßten</term>? - <term type="one-word" n="1018">ihrer zwei einem</term>? - Das ist nichts.</p>

<p>JUST. Oder, wenn wir ihm das Haus über dem Kopf ansteckten?</p>

<p>WERNER. Sengen und brennen? - Kerl, man hörts, daß du Packknecht gewesen bist und nicht Soldat; - pfui!</p>

<p>JUST. Oder, wenn wir ihm seine Tochter zur Hure machten? Sie ist zwar verdammt häßlich -</p>

<p>WERNER. O da wird sie's lange schon sein. Und allenfalls <term type="one-word" n="3256">brauchst du auch hierzu keinen Gehülfen</term>. <term type="one-word" n="3257">Aber was hast du denn</term>? <term type="one-word" n="3258">Was gibts denn</term>?</p>

<p>JUST. Komm nur, <term type="one-word" n="3259">du sollst dein Wunder hören</term>!</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3260">So ist der Teufel wohl hier gar los</term>?</p>

<p>JUST. Jawohl, komm nur!</p>

<p>WERNER. Desto besser! Nach Persien also, nach Persien!</p>


<hi rend="bold"><p>ZWEITER AUFZUG</p>
<p>Erster Auftritt</p></hi>
<p><hi rend="italic">Die Szene ist in dem Zimmer des Fräuleins. Minna von Barnhelm. Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN<hi rend="italic"> (im Negligé, nach ihrer Uhr sehend)</hi>. Franziska, wir sind auch sehr früh aufgestanden. Die Zeit wird uns lang werden.</p>

<p>FRANZISKA. Wer kann in den verzweifelten großen Städten schlafen? Die Karossen, die Nachtwächter, die Trommeln, die Katzen, die Korporals - das hört nicht auf zu rasseln, zu schreien, zu wirbeln, zu mauen, zu fluchen; gerade, <term type="one-word" n="3261">als ob die Nacht zu nichts weniger wäre als zur Ruhe</term>. - Eine Tasse Tee, gnädiges Fräulein? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Der Tee schmeckt mir nicht. </p>

<p>FRANZISKA. Ich will von unserer Schokolade machen lassen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Laß machen, für dich! </p>

<p>FRANZISKA. Für mich? Ich wollte ebenso gern für mich allein plaudern als für mich allein trinken. - Freilich wird uns die Zeit so lang werden. - Wir werden <term type="one-word" n="3262">vor langer Weile</term> uns putzen müssen und das Kleid versuchen, in welchem wir den ersten Sturm geben wollen. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Was redest du von Stürmen, da ich bloß herkomme, <term type="one-word" n="3263">die Haltung der Kapitulation zu fordern</term>? </p>

<p>FRANZISKA. Und der Herr Offizier, den wir vertrieben, und dem wir das Kompliment darüber machen lassen,<term type="one-word" n="3264"> er muß auch nicht die feinste Lebensart haben</term>, sonst hätte er wohl um die Ehre können bitten lassen, uns seine Aufwartung machen zu dürfen. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Es sind nicht alle Offiziere Tellheims. Die Wahrheit zu sagen, <term type="one-word" n="3265">ich ließ ihm das Kompliment auch bloß machen</term>, um Gelegenheit zu haben, mich nach diesem bei ihm zu erkundigen. Franziska, mein Herz sagt es mir, daß meine Reise glücklich sein wird, daß ich ihn finden werde. </p>

<p>FRANZISKA. Das Herz, gnadiges Fräulein? Man traue doch ja seinem Herzen nicht zuviel. Das Herz redet uns gewaltig gern nach dem Maule. Wenn das Maul ebenso geneigt wäre, nach dem Herzen zu reden, <term type="one-word" n="3266">so wäre die Mode längst aufgekommen</term>, <term type="one-word" n="148">die Mäuler unterm Schlosse zu tragen</term>. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ha! ha! <term type="one-word" n="3267">mit deinen Mäulern unterm Schlosse</term>! <term type="one-word" n="3268">Die Mode wäre mir eben recht</term>! </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3269">Lieber die schönsten Zähne nicht gezeigt, als alle Augenblicke das Herz darüber springen lassen</term>! </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Was? bist du so zurückhaltend?- </p>

<p>FRANZISKA. Nein, gnädiges Fräulein; sondern <term type="one-word" n="3270">ich wollte es gern mehr sein</term>. Man spricht selten von der Tugend, die man hat; aber <term type="multiword" n="3271">desto öfterer</term> <term type="multiword" n="3271">von der</term>, <term type="one-word" n="3272">die uns fehlt</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Siehst du, Franziska? da hast du <term type="one-word" n="1046">eine sehr gute Anmerkung gemacht</term>. -</p>

<p>FRANZISKA. Gemacht? Macht man das, <term type="one-word" n="3273">was einem so einfällt</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und weißt du warum ich eigentlich die Anmerkung so gut finde? <term type="one-word" n="3274">Sie hat viel Beziehung auf meinen Tellheim</term>.</p>

<p>FRANZISKA. Was hätte bei Ihnen nicht auch Beziehung auf ihn? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Freund und Feind sagen, daß er der tapferste Mann von der Welt ist. <term type="one-word" n="3275">Aber wer hat ihn von Tapferkeit jemals reden hören</term>? Er hat das rechtschaffenste Herz, aber Rechtschaffenheit und Edelmut sind Worte, die er nie auf die Zunge bringt.</p>

<p>FRANZISKA. Von was für Tugenden spricht er denn?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Er spricht von keiner; <term type="one-word" n="3276">denn ihm fehlt keine</term>.</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3277">Das wollte ich nur hören</term>. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Warte, Franziska, ich besinne mich. Er spricht sehr oft von Ökonomie. Im Vertrauen, Franziska, ich glaube, der Mann ist ein Verschwender.</p>

<p>FRANZISKA. Noch eins, gnädiges Fräulein. Ich habe ihn auch sehr oft der Treue und Beständigkeit <term type="one-word" n="3278">gegen Sie</term> erwähnen hören. Wie, wenn der Herr auch ein Flattergeist wäre?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Du Unglückliche! - <term type="one-word" n="3280">Aber meinest du das im Ernste</term>, Franziska?</p>

<p>FRANZISKA. Wie lange hat er Ihnen nun schon nicht geschrieben?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ach! seit dem Frieden hat er mir nur ein einziges Mal geschrieben.</p>

<p>FRANZISKA. Auch ein Seufzer wider den Frieden! Wunderbar! Der Friede sollte nur das Böse wieder gut machen, das der Krieg gestiftet, und er zerrüttet auch das Gute, was dieser sein Gegenpart etwa noch veranlasset hat. Der Friede sollte so eigensinnig nicht sein! - Und wie lange haben wir schon Friede? Die Zeit wird einem gewaltig lang, wenn es so wenig Neuigkeiten gibt. - Umsonst gehen die Posten wieder richtig; niemand schreibt; denn niemand hat was zu schreiben.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Es ist Friede, schrieb er mir, und ich nähere mich der Erfüllung. Aber, daß er mir dieses nur einmal, nur ein einziges Mal geschrieben.</p>

<p>FRANZISKA. Daß er uns zwingt, dieser Erfüllung der Wünsche selbst entgegenzueilen; finden wir ihn nur, das soll er uns entgelten - Wenn indes der Mann doch Wünsche erfüllt hätte, und wir erführen hier -</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(ängstlich und hitzig)</hi>. Daß er tot wäre? </p>

<p>FRANZISKA. Für Sie, gnädiges Fräulein; <term type="one-word" n="975">in den Armen einer andern</term>. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Du Quälgeist! Warte, Franziska, <term type="one-word" n="3281">er soll dir es gedenken</term>! - Doch <term type="one-word" n="3283">schwatze nur</term>; sonst <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schlafen</distinct> wir wieder <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">ein</distinct>. - Sein Regiment ward nach dem Frieden zerrissen. Wer weiß, in welche Verwirrung von Rechnungen und Nachweisungen <term type="one-word" n="1990">er dadurch geraten</term>? Wer weiß, zu welchem anderer Regimente, in welche entlegne Provinz <term type="one-word" n="3285">er versetzt worden</term>? Wer weiß, welche Umstände - <hi rend="italic"><term type="one-word" n="3284">Es pocht jemand</term>.</hi> </p>

<p>FRANZISKA. Herein!</p>


<p><hi rend="bold">Zweiter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Der Wirt. Die Vorigen</hi></p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(den Kopf voransteckend)</hi>. Ist es erlaubt, meine gnädige Herrschaft? </p>

<p>FRANZISKA. Unser Herr Wirt? - Nur vollends herein. </p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(mit einer Feder hinter dem Ohre, ein Blatt Papier und Schreibzeug in der Hand)</hi>. Ich komme, gnädiges Fräulein, Ihnen einen untertänigen guten Morgen zu wünschen, - <hi rend="italic">(zur Franziska)</hi> und auch Ihr, mein schönes Kind.</p>

<p>FRANZISKA. Ein höflicher Mann! </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wir bedanken uns. </p>

<p>FRANZISKA. Und wünschen Ihm auch einen guten Morgen. </p>

<p>DER WIRT. Darf ich mich unterstehen zu fragen, wie Ihro Gnaden die erste Nacht <term type="one-word" n="3286">unter meinem schlechten Dache</term> <distinct type="alternative-form" n="ruhen">geruhet</distinct>? </p>

<p>FRANZISKA <term type="one-word" n="3758">Das Dach ist so schlecht nicht</term>, Herr Wirt; aber die Betten hätten besser sein können. </p>

<p>DER WIRT. Was höre ich? Nicht wohl <distinct type="alternative-form" n="ruhen">geruht</distinct>? Vielleicht, daß die gar zu große Ermüdung von der Reise -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Es kann sein. </p>

<p>DER WIRT. Gewiß! gewiß! denn sonst - Indes, sollte etwas nicht vollkommen nach Ihro Gnaden Bequemlichkeit gewesen sein, so geruhen Ihro Gnaden nur zu befehlen. </p>

<p>FRANZISKA. Gut, Herr Wirt, gut! Wir sind auch nicht blöde; <term type="one-word" n="3288">und am wenigsten muß man im Gasthofe blöde sein</term>. Wir wollen schon sagen, wie wir es gern hätten.</p>

<p>DER WIRT. Hiernächst komme ich zugleich <hi rend="italic">(indem er die Feder hinter dem Ohr hervorzieht)</hi></p>

<p>FRANZISKA. Nun?-</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="1077">Ohne Zweifel kennen Ihro Gnaden schon die weisen Verordnungen unserer Polizei.</term></p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="81">Nicht im geringsten</term>, Herr Wirt.</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3289">Wir Wirte sind angewiesen</term>, keinen Fremden, <term type="one-word" n="3290">wes Standes und Geschlechts er auch sei</term>, vierundzwanzig Stunden zu behausen, ohne seinen Namen, Heimat, Charakter, hiesige Geschäfte, <term type="one-word" n="3292">vermutliche Dauer des Aufenthalts</term> und so weiter gehörigen Orts schriftlich einzureichen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sehr wohl.</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="138">Ihro Gnaden werden also sich gefallen lassen</term> - <hi rend="italic">(Indem er an einen Tisch tritt und sich fertig macht zu schreiben)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sehr gern. - Ich heiße -</p>

<p>DER WIRT. Einen kleinen Augenblick Geduld! - <hi rend="italic">(Er schreibt)</hi> "<term type="one-word" n="3293">Dato, den 22. August a. c.</term> allhier <term type="one-word" n="3294">zum 'Könige von Spanien'</term> angelangt"- Nun <term type="one-word" n="3295">Dero</term> Namen, gnädiges Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das Fräulein von Barnhelm.</p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(schreibt)</hi>. "v. Barnhelm" - <term type="one-word" n="3296">Kommend? woher</term>, gnädiges Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Von meinen Gütern aus Sachsen.</p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(schreibt)</hi>. "Gütern aus Sachsen" - Aus Sachsen! Ei ei, aus Sachsen, gnädiges Fräulein? aus Sachsen?</p>

<p>FRANZISKA. Nun? warum nicht? Es ist doch wohl hierzulande keine Sünde, aus Sachsen zu sein?</p>

<p>DER WIRT. Eine Sünde? Behüte! das wäre ja eine ganz neue Sünde! - Aus Sachsen also? Ei, ei, aus Sachsen! das liebe Sachsen! - Aber wo mir recht ist, gnädiges Fräulein, Sachsen ist nicht klein und hat mehrere - wie soll ich es nennen? - Distrikte, Provinzen. - Unsere Polizei ist sehr exakt, gnädiges Fräulein.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich verstehe, von meinen Gütern aus Thüringen also.</p>

<p>DER WIRT. Aus Thüringen! Ja, das ist besser, gnädiges Fräulein, das ist genauer. - <hi rend="italic">(Schreibt und liest)</hi> "Das Fräulein von Barnhelm, kommend von ihren Gütern aus Thüringen, nebst einer Kammerfrau und zwei Bedienten"</p>

<p>FRANZISKA. Einer Kammerfrau? das soll ich wohl sein?</p>

<p>DER WIRT. Ja, mein schönes Kind.</p>

<p>FRANZISKA. Nun, Herr Wirt, so setzen Sie anstatt Kammerfrau Kammerjungfer. - Ich höre, die Polizei ist sehr exakt; es möchte ein Mißverständnis geben, <term type="one-word" n="3297">welches mir bei meinem Aufgebote einmal Händel machen könnte</term>. Denn ich bin wirklich noch Jungfer und heiße Franziska, mit dem Geschlechtsnamen Willig, Franziska Willig. Ich bin auch aus Thüringen. Mein Vater war Müller auf einem von den Gütern des gnädigen Fräuleins. Es heißt Klein-Rammsdorf. Die Mühle hat jetzt mein Bruder. <term type="one-word" n="3759">Ich kam sehr jung auf den Hof</term> und ward <distinct type="alternative-form" n="erzogen">mit</distinct> dem gnädigen Fräulein <distinct type="alternative-form" n="erzogen">erzogen</distinct>. Wir sind <term type="one-word" n="3298">von einem Alter</term>, künftige Lichtmeß einundzwanzig Jahr. Ich habe alles gelernt, was das gnädige Fräulein gelernt hat. <term type="one-word" n="3760">Es soll mir lieb sein</term>, wenn mich die Polizei recht kennt. </p>

<p>DER WIRT. Gut, mein schönes Kind, <term type="one-word" n="3299">das will ich mir auf weitere Nachfrage merken</term>. - Aber nunmehr, gnädiges Fräulein, Dero Verrichtungen allhier? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Meine Verrichtungen? </p>

<p>DER WIRT. Suchen Ihro Gnaden etwas bei des Königs Majestät? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. O nein! </p>

<p>DER WIRT. Oder bei unsern hohen Justizkollegiis? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Auch nicht. </p>

<p>DER WIRT. Oder- </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, nein. Ich bin lediglich in meinen <distinct type="alternative-form" n="Angelegenheiten">eigenen Angelegenheiten</distinct> hier. </p>

<p>DER WIRT. Ganz wohl, gnädiges Fräulein; aber wie nennen sich diese <distinct type="alternative-form" n="Angelegenheiten">eigne Angelegenheiten</distinct>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie nennen sich - Franziska, ich glaube, wir werden vernommen. </p>

<p>FRANZISKA. Herr Wirt, die Polizei wird doch nicht die Geheimnisse eines Frauenzimmers zu wissen verlangen? </p>

<p>DER WIRT. Allerdings, mein schönes Kind: die Polizei will alles, alles wissen, und besonders Geheimnisse.</p>

<p>FRANZISKA. Ja nun, gnädiges Fräulein, was ist zu tun? - So hören Sie nur, Herr Wirt; aber daß es ja unter uns und der Polizei bleibt!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Was wird ihm die Närrin sagen?</p>

<p>FRANZISKA. Wir kommen, dem Könige einen Offizier wegzukapern - </p>

<p>DER WIRT. Wie? was? Mein Kind! mein Kind!</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3300">Oder uns von dem Offiziere kapern zu lassen</term>. <term type="one-word" n="1857">Beides ist eins</term>. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Franziska, bist du toll?- Herr Wirt, <term type="one-word" n="3301">die Nasenweise hat Sie zum besten</term>.-</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3761">Ich will nicht hoffen</term>! Zwar mit <distinct type="alternative-form" n="Wenigkeit">meiner Wenigkeit</distinct> kann sie scherzen soviel, wie sie will; <term type="one-word" n="3302">nur mit einer hohen Polizei</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wissen Sie was, Herr Wirt? - <term type="one-word" n="3303">Ich weiß mich in dieser Sache nicht zu nehmen</term>. <term type="one-word" n="3304">Ich dächte, Sie ließen die ganze Schreiberei bis auf die Ankunft meines Oheims</term>. Ich habe Ihnen schon gestern gesagt, <term type="one-word" n="3305">warum er nicht mit mir zugleich angekommen</term>. Er verunglückte zwei Meilen von hier mit seinem Wagen und wollte durchaus nicht, daß mich <term type="one-word" n="3762">dieser Zufall</term> eine Nacht mehr kosten sollte. <term type="one-word" n="3307">Ich mußte also voran</term>. Wenn er vierundzwanzig Stunden nach mir eintrifft, <term type="one-word" n="3308">so ist es das längste</term>.</p>

<p>DER WIRT. Nun ja, gnädiges Fräulein, so wollen wir ihn erwarten.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Er wird auf Ihre Fragen besser antworten können. Er wird wissen, wem und wie weit er sich zu entdecken hat, <term type="one-word" n="3309">was er von seinen Geschäften anzeigen muß</term>, und was er davon verschweigen darf.</p>

<p>DER WIRT. Desto besser! Freilich, freilich kann man von einem jungen Mädchen <hi rend="italic">(die Franziska mit einer bedeutender Miene ansehend)</hi> nicht verlangen, daß es eine ernsthafte Sache mit ernsthaften Leuten ernsthaft traktiere -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und die Zimmer für ihn sind doch in Bereitschaft, Herr Wirt?</p>

<p>DER WIRT. Völlig, gnädiges Fräulein, völlig, <term type="one-word" n="3310">bis auf das eine</term> -</p>

<p>FRANZISKA. Aus dem Sie vielleicht auch noch erst einen ehrlichen Mann vertreiben müssen?</p>

<p>DER WIRT. Die Kammerjungfern aus Sachsen, gnädiges Fräulein, sind wohl sehr mitleidig?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Doch, Herr Wirt, das haben Sie nicht gut gemacht. Lieber hätten Sie uns nicht einnehmen sollen.</p>

<p>DER WIRT. Wieso, gnädiges Fräulein, wieso? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich höre, daß der Offizier, welcher durch uns verdrängt worden</p>

<p>DER WIRT. Ja nur ein abgedankter Offizier ist, gnädiges Fräulein. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wenn schon!- </p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3311">Mit dem es zu Ende geht</term>. -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Desto schlimmer! Es soll ein sehr verdienter Mann sein.</p>

<p>DER WIRT. Ich sage Ihnen ja, daß er abgedankt ist.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Der König kann nicht alle verdiente Männer kennen.</p>

<p>DER WIRT. O gewiß, er kennt sie, er kennt sie alle. -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. So kann er sie nicht alle belohnen.</p>

<p>DER WIRT. Sie wären alle belohnt, <term type="one-word" n="1741">wenn sie darnach gelebt hätten</term>. Aber so lebten die Herren während des Krieges, als ob ewig Krieg bleiben würde, <term type="one-word" n="3312">als ob das Deine und Meine ewig aufgehoben sein würde</term>. Jetzt liegen alle Wirtshäuser und Gasthöfe von ihnen voll, <term type="one-word" n="3313">und ein Wirt hat sich wohl mit ihnen in acht zu nehmen</term>. Ich bin mit diesem noch <term type="one-word" n="1034">so ziemlich weggekommen</term>. Hatte er gleich kein Geld mehr, <term type="one-word" n="3314">so hatte er doch noch Geldeswert</term>, und zwei, drei Monate hätte ich ihn freilich noch ruhig können sitzen lassen. Doch besser ist besser. - Apropos, gnädiges Fräulein, <term type="one-word" n="3315">Sie verstehen sich doch auf Juwelen</term>? -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nicht sonderlich.</p>

<p>DER WIRT. Was sollten Ihro Gnaden nicht? - Ich muß Ihnen einen Ring zeigen, einen kostbaren Ring. Zwar gnädiges Fräulein haben da auch einen sehr schönen am Finger, und je mehr ich ihn betrachte, je mehr muß ich mich wundern, daß er dem meinigen so ähnlich ist. - O! sehen Sie doch, sehen Sie doch! <hi rend="italic">(Indem er ihn aus dem Futteral herausnimmt und dem Fräulein zureicht)</hi> Welch ein Feuer! Der mittelste Brillant allein wiegt über fünf Karat.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(ihn betrachtend)</hi>. Wo bin ich? was seh ich? Dieser Ring -</p>

<p>DER WIRT. Ist seine fünfzehnhundert Taler unter Brüdern wert.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Franziska! - Sieh doch! </p>

<p>DER WIRT. Ich habe mich auch nicht einen Augenblick bedacht, achzig Pistolen darauf zu leihen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Erkennst du ihn nicht, Franziska?</p>

<p>FRANZISKA. Der nämliche! - Herr Wirt, wo haben Sie diesen Ring her?</p>

<p>DER WIRT. Nun, mein Kind? <term type="one-word" n="3316">Sie hat doch wohl kein Recht daran</term>?</p>

<p>FRANZISKA. Wir kein Recht an diesem Ringe? - Inwärts auf dem  Kasten muß der Fräulein <distinct type="alternative-form" n="verzogener">verzogener Name</distinct> stehn. - <term type="one-word" n="3763">Weisen Sie doch</term>, Fräulein.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Er ists, er ists! - Wie kommen Sie zu diesem Ringe, Herr Wirt?</p>

<p>DER WIRT. Ich? auf die ehrlichste Weise von der Welt. - Gnädiges Fräulein, gnädiges Fräulein, Sie werden mich nicht in Schaden und Unglück bringen wollen! Was weiß ich, wo sich der Ring eigentlich herschreibt? Während des Krieges hat manches seinen Herrn, sehr oft, <distinct type="alternative-form" n="Vorbewußt">mit und ohne Vorbewußt</distinct> des Herrn, verändert. Und Krieg war Krieg. Es werden <term type="one-word" n="3764">mehr Ringe</term> aus Sachsen über die Grenze gegangen sein. - Geben Sie mir ihn wieder, gnädiges Fräulein, geben Sie mir ihn wieder! </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3765">Erst geantwortet</term>: von wem haben Sie ihn?</p>

<p>DER WIRT. Von einem Manne, <distinct type="alternative-form" n="zutrauen">dem ich so was nicht zutrauen kann</distinct>, von einem sonst guten Manne -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Von dem besten Manne unter der Sonne, wenn Sie ihn von seinem Eigentümer haben. - Geschwind bringen Sie mir den Mann! Er ist es selbst, oder wenigstens muß er ihn kennen.</p>

<p>DER WIRT. Wer denn? wen denn, gnädiges Fräulein? </p>

<p>FRANZISKA. Hören Sie denn nicht? Unsern Major. </p>

<p>DER WIRT. Major? Recht, er ist Major, der dieses Zimmer vor Ihnen bewohnt hat, und von dem ich ihn habe.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Major von Tellheim?</p>

<p>DER WIRT. Von Tellheim; ja! Kennen Sie ihn?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ob ich ihn kenne? Er ist hier? Tellheim ist hier? Er, er hat in diesem Zimmer <distinct type="alternative-form" n="wohnen">gewohnt</distinct>? Er, er hat Ihnen diesen Ring versetzt? Wie kömmt der Mann in diese Verlegenheit? Wo ist er? Er ist Ihnen schuldig? - Franziska, die Schatulle her! <distinct type="alternative-form" n="aufschließen">Schließ auf</distinct>! <hi rend="italic">(Indem sie Franziska auf den Tisch setzet und öffnet)</hi> Was ist er Ihnen schuldig? Wem ist er mehr schuldig? Bringen Sie mir alle seine Schuldner. Hier ist Geld. Hier sind. Alles ist sein!</p>

<p>DER WIRT. Was höre ich?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wo ist er? wo ist er?</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3766">Noch vor einer Stunde</term> war er hier.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Häßlicher Mann, wie konnten Sie <term type="one-word" n="2129">gegen ihn</term> so unfreundlich, so hart, so grausam sein?</p>

<p>DER WIRT. Ihro Gnaden verzeihen -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Geschwind, <term type="one-word" n="2524">schaffen Sie mir ihn zur Stelle</term>!</p>

<p>DER WIRT. Sein Bedienter ist vielleicht noch hier. Wollen Ihro Gnaden, daß er ihn aufsuchen soll?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ob ich will? Eilen Sie, laufen Sie; für diesen Dienst allein will ich es vergessen, <term type="one-word" n="3317">wie schlecht Sie mit ihm umgegangen sind</term>.</p>

<p>FRANZISKA. Fix, Herr Wirt, hurtig, fort, fort! <hi rend="italic">(Stößt ihn heraus)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Dritter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nun habe ich ihn wieder, Franziska! Siehst du, nun habe ich ihn wieder! <term type="one-word" n="3768">Ich weiß nicht, wo ich vor Freuden bin</term>! <term type="one-word" n="3769">Freue dich doch mit</term>, liebe Franziska. Aber freilich, <term type="one-word" n="2334">warum du</term>? Doch du sollst <distinct type="alternative-form" n="freuen">dich</distinct>, du mußt <distinct type="alternative-form" n="freuen">dich</distinct> mit mir <distinct type="alternative-form" n="freuen">freuen</distinct>. Komm, Liebe, ich will dich beschenken, damit du <distinct type="alternative-form" n="freuen">dich</distinct> mit mir <distinct type="alternative-form" n="freuen">freuen</distinct> kannst. Sprich, Franziska, was soll ich dir geben? <term type="one-word" n="3770">Was steht dir von meinen Sachen an</term>? Was hättest du gern? Nimm, was du willst; aber <distinct type="alternative-form" n="freuen">freue dich</distinct> nur. Ich sehe wohl, du wirst dir nichts nehmen. Warte!<hi rend="italic"> (Sie faßt in die Schatulle)</hi> Da, liebe Franziska, <hi rend="italic">(und gibt ihr Geld)</hi> kaufe dir, was du gern hättest. Fordere mehr, <distinct type="alternative-form" n="zulangt">wenn es nicht zulangt</distinct>. Aber <distinct type="alternative-form" n="freuen">freue dich</distinct> nur mit mir. Es ist so traurig, <distinct type="alternative-form" n="freuen">sich</distinct> allein zu <distinct type="alternative-form" n="freuen">freuen</distinct>. Nun, so nimm doch -</p>

<p>FRANZISKA. Ich stehle es Ihnen, Fräulein; Sie sind trunken, von Fröhlichkeit trunken. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Mädchen, ich habe einen zänkischen Rausch, nimm, <term type="one-word" n="3772">oder</term> - <hi rend="italic">(Sie zwingt ihr das Geld in die Hand)</hi>. <term type="one-word" n="3771">Und wenn du dich bedankst</term>! - Warte; gut, daß ich <distinct type="alternative-form" n="denken">daran denke</distinct>.<hi rend="italic"> (Sie greift nochmal in die Schatulle nach Geld)</hi> Das, liebe Franziska, <term type="one-word" n="3851">stecke beiseite</term>; für den ersten blessierten armen Soldaten, der uns anspricht.</p>


<p><hi rend="bold">Vierter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Der Wirt. Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nun? wird er kommen?</p>

<p>DER WIRT. Der widerwärtige, ungeschliffene Kerl!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wer?</p>

<p>DER WIRT. Sein Bedienter. Er <distinct type="alternative-form" n="weigern">weigert sich</distinct>, nach ihm zu gehen.</p>

<p>FRANZISKA. Bringen Sie doch den Schurken her. - Des Majors Bediente kenne ich ja wohl alle. <term type="one-word" n="3773">Welcher wäre denn das</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Bringen Sie ihn geschwind her. Wenn er uns sieht, wird er schon gehen. <hi rend="italic">(Der Wirt<distinct type="alternative-form" n="abgehen"> geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Fünfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich kann den Augenblick nicht erwarten. Aber Franziska, du bist noch immer so kalt? Du willst <distinct type="alternative-form" n="freuen">dich</distinct> noch nicht mit mir <distinct type="alternative-form" n="freuen">freuen</distinct>?</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3318">Ich wollte von Herzen gern</term>; <term type="multiword" n="3774">wenn nur</term>-</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="multiword" n="3774">Wenn nur</term>?</p>

<p>FRANZISKA. Wir haben den Mann wiedergefunden; aber wie haben wir ihn wiedergefunden? <term type="one-word" n="1459">Nach allem</term>, was wir von ihm hören, muß es ihm übel gehn. Er muß unglücklich sein. <term type="one-word" n="3319">Das jammert mich</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3320">Jammert dich</term>? - <term type="one-word" n="3775">Laß dich dafür umarmen</term>, meine <term type="one-word" n="3776">liebste</term> Gespielin! <term type="one-word" n="3777">Das will ich dir nie vergessen</term>! - Ich bin nur verliebt, und du bist gut.</p>


<p><hi rend="bold">Sechster Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Der Wirt. Just. Die Vorigen</hi></p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3778">Mit genauer Not</term> bring ich ihn.</p>

<p>FRANZISKA. Ein fremdes Gesicht! Ich kenne ihn nicht.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Mein Freund, ist <term type="multiword" n="3779">Er</term> bei dem Major von Tellheim?</p>

<p>JUST. Ja.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wo ist <term type="multiword" n="3779">Sein</term> Herr?</p>

<p>JUST. Nicht hier.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Aber <term type="multiword" n="3779">Er</term> weiß ihn zu finden? </p>

<p>JUST. Ja. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Will <term type="multiword" n="3779">Er</term> ihn nicht geschwind herholen? </p>

<p>JUST. Nein. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="multiword" n="3779">Er</term> erweiset mir damit einen Gefallen. -</p>

<p>JUST. Ei!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und <term type="multiword" n="3779">Seinem</term> Herrn einen Dienst. </p>

<p>JUST. Vielleicht auch nicht. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Woher vermutet <term type="multiword" n="3779">Er</term> das? </p>

<p>JUST. Sie sind doch die fremde Herrschaft, die ihn diesen Morgen komplimentieren lassen? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja. </p>

<p>JUST. So bin ich schon recht.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Weiß <term type="multiword" n="3779">Sein</term> Herr meinen Namen?</p>

<p>JUST. Nein: <term type="one-word" n="3321">aber er kann die allzu höflichen Dame ebensowenig leiden als die allzu groben Wirte</term>.</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3322">Das soll wohl mit auf mich gehn</term>? </p>

<p>JUST. Ja. </p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3323">So laß Er es doch dem gnädigen Fräulein nicht entgelten</term> und hole Er ihn geschwind her. </p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(zu Franziska)</hi>. Franziska, gib ihm etwas. </p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(die dem Just Geld in die Hand drücken will)</hi>. Wir verlangen <term type="multiword" n="3779">Seine</term> Dienste nicht umsonst. </p>

<p>JUST. Und ich Ihr Geld nicht ohne Dienste. </p>

<p>FRANZISKA. Eines für das andere. </p>

<p>JUST. Ich kann nicht. Mein Herr hat mir befohlen auszuräumen. Das tu ich jetzt, und daran bitte ich mich nicht weiter zu verhindern. Wenn ich fertig bin, so will ich es ihm ja wohl sagen, daß er herkommen kann. Er ist nebenan auf dem Kaffeehause, und wenn er da nichts Bessers zu tun findet, wird er auch wohl kommen. <hi rend="italic">(Will fortgehen)</hi></p>

<p>FRANZISKA, So warte <term type="multiword" n="3779">Er</term> doch. - Das gnädige Fräulein ist des Herrn Majors - Schwester.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja, ja, seine Schwester.</p>

<p>JUST. Das weiß ich besser, daß der Major keine Schwester hat. Er hat mich in sechs Monaten zweimal an seine Familie nach Kurland geschickt. - Zwar gibt es mancherlei Schwestern</p>

<p>FRANZISKA. Unverschämter! </p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3324">Muß man es nicht sein, wenn einen die Leute sollen gehn lassen</term>.</p>

<p>FRANZISKA. Das ist ein Schlingel!</p>

<p>DER WIRT. Ich sagt es ja. Aber lassen Sie ihn nur! Weiß ich doch nunmehr, wo sein Herr ist. Ich will ihn gleich selbst holen. - Nur, gnädiges Fräulein, bitte ich untertänigst, sodann ja mich bei dem Herrn Major zu entschuldigen, daß ich so unglücklich gewesen, wider meinen Willen <term type="one-word" n="3325">einen Mann von seinen Verdiensten</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Gehen Sie nur geschwind, Herr Wirt. Das will ich alles wieder gut machen. <hi rend="italic">(Der Wirt geht ab, und hierauf) </hi>Franziska, <term type="one-word" n="3781">lauf ihm nach</term>: <term type="one-word" n="3780">er soll ihm meinen Namen nicht nennen</term>! <hi rend="italic">(Franziska <term type="one-word" n="3847">dem Wirte nach</term>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Siebenter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein und hierauf Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich habe ihn wieder! - Bin ich allein? - Ich will nicht umsonst allein sein.<hi rend="italic"> (Sie faltet die Hände)</hi> Auch bin ich nicht allein! <hi rend="italic">(und blickt aufwärts)</hi> Ein einziger dankbarer Gedanke gen Himmel ist das vollkommenste Gebet! - Ich hab ihn, ich hab ihn! <hi rend="italic">(Mit ausgebreiteten Armen)</hi> Ich bin glücklich! und fröhlich! Was kann der Schöpfer lieber sehen als ein fröhliches Geschöpf! - <hi rend="italic">(Franziska kömmt)</hi> Bist du wieder da, Franziska? - Er jammert dich? Mich jammert er nicht. Unglück ist auch gut. Vielleicht, daß ihm der Himmel alles nahm, um ihm in mir alles wiederzugeben!</p>

<p>FRANZISKA. Er kann den Augenblick hier sein - Sie sind noch in Ihrem Negligé, gnädiges Fräulein. Wie, wenn Sie sich geschwind ankleideten?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Geh! ich bitte dich. Er wird mich <term type="one-word" n="3782">von nun an</term> <term type="one-word" n="3783">öfterer so als</term> geputzt sehen. </p>

<p>FRANZISKA. O, Sie kennen sich, mein Fräulein.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(nach einem kurzen Nachdenken)</hi>. Wahrhaftig, Mädchen, <distinct type="alternative-form" n="wiederum">du hast es wiederum getroffen</distinct>.</p>

<p>FRANZISKA. Wenn wir schön sind, sind wir ungeputzt am schönsten.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Müssen wir denn schön sein? - Aber, daß wir uns schön glauben, war vielleicht notwendig. - Nein, wenn ich ihm, ihm nur schön bin! - Franziska, wenn alle Mädchens so sind, wie ich mich jetzt fühle, so sind wir - <distinct type="alternative-form" n="sonderbare">sonderbare Dinger</distinct>. - Zärtlich und stolz, tugendhaft und eitel, wollüstig und fromm - Du wirst mich nicht verstehen. Ich verstehe mich wohl selbst nicht. - Die Freude macht <term type="one-word" n="3784">drehend</term>, wirblicht.</p>

<p>FRANZISKA. <distinct type="alternative-form" n="gefasst">Fassen</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="gefasst">sich</distinct>, mein Fräulein, ich höre kommen -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <distinct type="alternative-form" n="gefasst">Mich fassen</distinct>? Ich sollte ihn ruhig empfangen?</p>


<p><hi rend="bold">Achter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Der Wirt. Die Vorigen</hi></p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(tritt herein, und indem er sie erblickt, flieht er <term type="one-word" n="3785">auf sie zu</term>)</hi>. Ah! meine Minna !</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(ihm entgegenfliehend)</hi>. Ah! mein Tellheim!</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(stutzt <distinct type="alternative-form" n="aufeinmal">auf einmal</distinct> und tritt wieder zurück)</hi>. Verzeihen Sie, gnädiges Fräulein, - däs Fräulein von Barnhelm hier zu finden -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Kann Ihnen doch so gar unerwartet nicht sein? <hi rend="italic">(Indem sie ihm näher tritt, und er mehr zurückweicht)</hi> Ich soll Ihnen verzeihen, daß ich noch Ihre Minna bin? Verzeih Ihnen der Himmel, daß ich noch das Fräulein von Barnhelm bin!</p>

<p>v. TELLHEIM. Gnädiges Fräulein - <hi rend="italic">(Sieht starr auf den Wirt und <distinct type="alternative-form" n="zuckt">zuckt die Schultern</distinct>)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(wird den Wirt gewahr und winkt der Franziska)</hi>. Mein Herr -</p>

<p>v. TELLHEIM. Wenn wir <distinct type="alternative-form" n="irren">uns</distinct> beiderseits nicht <distinct type="alternative-form" n="irren">irren</distinct> -</p>

<p>FRANZISKA. Je, Herr Wirt, wen bringen Sie uns denn da? Geschwind, kommen Sie, lassen Sie uns <term type="one-word" n="3786">den rechten</term> suchen.</p>

<p>DER WIRT. Ist es nicht <term type="one-word" n="3787">der rechte</term>? Ei ja doch!</p>

<p>FRANZISKA. Ei nicht doch! Geschwind kommen Sie; ich habe Ihrer Jungfer Tochter noch keinen <term type="one-word" n="3788">guten Morgen</term> gesagt.</p>

<p>DER WIRT. O! <term type="one-word" n="3789">viel Ehre</term> - <hi rend="italic">(Doch ohne von der Stelle zu gehn)</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="anfassen">faßt</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="anfassen">an</distinct>)</hi>. Kommen Sie, wir wollen den Küchenzettel machen. - <term type="one-word" n="3790">Lassen Sie sehen</term>, was wir haben werden.</p>

<p>DER WIRT. Sie sollen haben: <term type="one-word" n="3326">vors erste</term> -</p>

<p>FRANZISKA. Still, ja stille! Wenn das Fräulein jetzt schon weiß, was sie <term type="one-word" n="3791">zu Mittag</term> speisen soll, <term type="one-word" n="3792">so ist es um ihren Appetit geschehen</term>. Kommen Sie, das müssen Sie mir allein sagen.<hi rend="italic"> (<term type="one-word" n="1249">Führet ihn mit Gewalt ab</term>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Neunter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Das Fräulein</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nun? <distinct type="alternative-form" n="irren">irren</distinct> wir <distinct type="alternative-form" n="irren">uns</distinct> noch?</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3794">Daß es der Himmel wollte</term>! - <term type="one-word" n="3793">Aber es gibt nur eine</term>, und Sie sind es.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3327">Welche Umstände</term>! Was wir uns zu sagen haben, kann jedermann hören.</p>

<p>v. TELLHEIM. Sie hier? Was suchen Sie hier, gnädiges Fräulein? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nichts suche ich mehr.<hi rend="italic"> (Mit offenen Armen auf ihn zugehend)</hi> Alles, was ich suchte, habe ich gefunden.</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(zurückweichend)</hi>. Sie suchten einen glücklichen, <term type="one-word" n="2070">einen Ihrer Liebe würdigen Mann</term> und finden - <term type="one-word" n="3795">einen Elenden</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. So lieben Sie mich nicht mehr? - Und lieben <term type="multiword" n="3796">eine andere</term>?</p>

<p>v. TELLHEIM. Ah! der hat Sie nie geliebt, mein Fräulein, der <term type="multiword" n="3796">eine andere</term> nach Ihnen lieben kann.</p>

<p>DAS FRÄULElN. <term type="one-word" n="965">Sie reißen nur eine Stachel aus meiner Seele</term>. Wenn ich Ihr Herz verloren habe, <term type="one-word" n="3797">was liegt daran</term>, ob <term type="multiword" n="3328">mich</term> Gleichgültigkeit oder <term type="one-word" n="738">mächtigere Reize</term> <term type="multiword" n="3328">darum gebracht</term>? - Sie lieben mich nicht mehr und lieben auch keine andere? - Unglücklicher Mann, wenn Sie gar nichts lieben! </p>

<p>v. TELLHEIM. Recht, gnädiges Fräulein; der Unglückliche muß gar nichts lieben. Er verdient sein Unglück, <term type="one-word" n="3798">wenn er diesen Sieg nicht über sich selbst zu erhalten weiß</term>; <term type="one-word" n="105">wenn er es sich gefallen lassen kann</term>, daß die, welche er liebt, <term type="one-word" n="79">an seinem Unglück Anteil nehmen dürfen</term>. - Wie schwer ist dieser Sieg! - Seitdem mir Vernunft und Notwendigkeit befehlen, Minna von Barnhelm zu vergessen: <term type="one-word" n="3329">was für Mühe habe ich angewandt</term>! Eben wollte ich anfangen zu hoffen, daß diese Mühe nicht ewig vergebens sein würde: - und Sie erscheinen, mein Fräulein!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Versteh ich Sie recht? - <term type="one-word" n="3799">Halten Sie</term>, mein Herr; lassen Sie sehen, wo wir sind, ehe wir <distinct type="alternative-form" n="verirren">uns</distinct> weiter <distinct type="alternative-form" n="verirren">verirren</distinct>! - Wollen Sie mir die einzige Frage beantworten?</p>

<p>v. TELLHEIM. Jede, mein Fräulein -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wollen Sie mir auch <term type="one-word" n="1938">ohne Wendung</term>, ohne Winkelzug antworten? Mit nichts als einem trockenen Ja oder Nein?</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich will es, - wenn ich kann. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie können es. - Gut: <term type="one-word" n="2815">ohngeachtet der Mühe, die Sie angewendet</term>, mich zu vergessen, - lieben Sie mich noch, Tellheim?</p>

<p>v. TELLHEIM. Mein Fräulein, diese Frage - </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie haben versprochen, mit <term type="one-word" n="3800">nichts als</term> Ja oder Nein zu antworten.</p>

<p>v. TELLHEIM. Und hinzugesetzt: wenn ich kann.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie können; Sie müssen wissen, <term type="one-word" n="3330">was in Ihrem Herzen vorgeht</term>. - Lieben Sie mich noch, Tellheim? - Ja oder Nein. </p>

<p>v. TELLHEIM. Wenn mein Herz - </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja oder Nein! </p>

<p>v. TELLHEIM. Nun, ja! </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja? </p>

<p>v. TELLHEIM. Ja, ja! - Allein - </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Geduld! - Sie lieben mich noch - genug für mich. <term type="one-word" n="3801">In was für einen Ton bin ich mit Ihnen gefallen</term>! <distinct type="alternative-form" n="ansteckender">Ein</distinct> widriger, melancholischer, <distinct type="alternative-form" n="ansteckender">ansteckender Ton</distinct>. - <term type="one-word" n="3331">Ich nehme den meinigen wieder an</term>. - Nun, mein lieber Unglücklicher, Sie lieben mich noch und haben Ihre Minna noch und sind unglücklich? Hören Sie doch, was Ihre Minna für ein eingebildetes, albernes Ding war, ist. <term type="one-word" n="3332">Sie ließ, sie läßt sich träumen</term>, <term type="one-word" n="1574">Ihr ganzes Glück sei sie</term>. - Geschwind <term type="one-word" n="3333">kramen Sie Ihr Unglück aus</term>. <term type="one-word" n="3334">Sie mag versuchen, wieviel sie dessen aufwiegt</term>. - Nun? </p>

<p>v. TELLHEIM. Mein Fräulein, ich bin nicht <term type="one-word" n="3335">gewohnt</term> zu klagen. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sehr wohl. Ich wußte auch nicht, <term type="one-word" n="3336">was mir an einem Soldaten, nach dem Prahlen, weniger gefiele als das Klagen</term>. Aber es gibt eine gewisse kalte, nachlässige Art, von seiner Tapferkeit und von seinem Unglücke zu sprechen -</p>

<p>v. TELLHEIM. Die <distinct type="alternative-form" n="Grunde">im Grunde</distinct> doch auch geprahlt oder geklagt ist.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. O mein Rechthaber, so hätten Sie sich auch gar nicht unglücklich nennen sollen. - <term type="one-word" n="3339">Ganz geschwiegen oder ganz mit der Sprache heraus</term>! - Eine Vernunft, eine Notwendigkeit, die Ihnen mich zu vergessen befiehlt? - Ich bin eine große Liebhaberin von Vernunft; ich habe sehr viel Ehrerbietung für die Notwendigkeit. <term type="one-word" n="2461">Aber lassen Sie doch hören</term>, wie vernünftig diese Vernunft, wie notwendig diese Notwendigkeit ist. </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3802">Wohl denn</term>; so hören Sie, mein Fräulein. - Sie nennen mich Tellheim; der Name <term type="one-word" n="3340">trifft ein</term>. - Aber Sie <term type="one-word" n="3803">meinen</term>, ich sei der Tellheim, den Sie in Ihrem Vaterlande gekannt haben; der blühender Mann, <term type="one-word" n="3341">voller Ansprüche</term>, voller Ruhmbegierde; <term type="one-word" n="3342">der seines ganzen Körpers, seiner ganzen Seele mächtig war</term>; <term type="one-word" n="3343">vor dem die Schranken der Ehre und des Glückes eröffnet standen</term>; <term type="one-word" n="3344">der Ihres Herzens und Ihrer Hand, wann er schon Ihrer noch nicht würdig war, täglich würdiger zu werden hoffen durfte</term>. - <term type="one-word" n="3345">Dieser Tellheim bin ich ebensowenig</term>, - als ich mein Vater bin. <term type="one-word" n="1469">Beide sind gewesen</term>. - Ich bin Tellheim, der verabschiedete, <term type="one-word" n="3346">der an seiner Ehre gekränkte</term>, der Krüppel, der Bettler. - <term type="multiword" n="3347">Jenem</term>, mein Fräulein, <term type="multiword" n="3347">versprachen Sie sich</term>; <term type="one-word" n="3348">wollen Sie diesem Wort halten</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das klingt sehr tragisch! - Doch, mein Herr, bis ich <term type="one-word" n="3349">jenen</term> wiederfinde, - <term type="one-word" n="3804">in die Tellheims bin ich nun einmal vernarret</term>, - <term type="one-word" n="3350">dieser wird mir schon aus der Not helfen müssen</term>. - Deine Hand, lieber Bettler! <hi rend="italic">(Indem sie ihn <distinct type="alternative-form" n="ergreift">bei der Hand ergreift</distinct>)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3351">der die andere Hand mit dem Hute vor das Gesicht schlägt</term> <term type="one-word" n="3352">und sich von ihr abgewendet</term>)</hi>. - Das ist zuviel! - Wo bin ich? - <term type="multiword" n="3805">Lassen Sie mich</term>, Fräulein! - Ihre Güte foltert mich. - <term type="multiword" n="3805">Lassen Sie mich</term>!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3353">Was ist Ihnen</term>? <term type="one-word" n="3354">Wo wollen Sie hin</term>? </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3355">Von Ihnen</term>!- </p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3356">Von mir</term>? <hi rend="italic">(Indem sie seine Hand an ihre Brust zieht)</hi> Träumer!</p>

<p>v. TELLHEIM. Die Verzweiflung wird mich tot zu Ihren Füßen werfen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3357">Von mir</term>? </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="2542">Von Ihnen</term>! - Sie nie, nie wiederzusehen! - Oder doch so entschlossen, so fest entschlossen, - keine Niederträchtigkeit zu begehen, - <term type="one-word" n="3358">Sie keine Unbesonnenheit begehen zu lassen</term>! - <term type="multiword" n="3805">Lassen Sie mich</term>, Minna! <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="reißt">Reißt</distinct> sich <distinct type="alternative-form" n="reißt">los</distinct> und ab)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3359">ihm nach</term>)</hi>. <term type="one-word" n="3806">Minna Sie lassen</term>? Tellheim! Tellheim! </p>


<p><hi rend="bold">DRITTER AUFZUG</hi> </p>
<p><hi rend="bold">Erster Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Die Szene: der Saal</hi></p>

<p>JUST <hi rend="italic">(einen Brief in der Hand)</hi>. Muß ich doch <term type="one-word" n="3807">noch einmal</term> in das verdammte Haus kommen! - Ein Briefchen von meinem Herrn an das gnädige Fräulein, <term type="one-word" n="3808">das seine Schwester sein will</term>.- <distinct type="alternative-form" n="anspinnt">Wenn sich nur da nichts anspinnt</distinct>! - <distinct type="alternative-form" n="Brieftragens">Sonst wird des Brieftragens kein Ende werden</distinct>. - <term type="one-word" n="3809">Ich wäre es gern los</term>; aber ich möchte auch nicht gern ins Zimmer hinein. - Das Frauenszeug fragt so viel, und ich antworte so ungern! - Ha, die Türe <term type="one-word" n="3810">geht auf</term>. <term type="one-word" n="1496">Wie gewünscht</term>! <term type="one-word" n="3360">das Kammerkätzchen</term>!</p>


<p><hi rend="bold">Zweiter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Franziska. Just</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3812">zur Türe herein, aus der sie kömmt</term>)</hi>. <term type="one-word" n="3811">Sorgen Sie nicht</term>; ich will schon aufpassen. - <term type="one-word" n="112">Sieh</term>! <hi rend="italic">(indem sie Justen gewahr wird)</hi> <term type="one-word" n="3361">da stieße mir ja gleich was auf</term>. <term type="one-word" n="3820">Aber mit dem Vieh ist nichts anzufangen</term>. </p>

<p>JUST. Ihr Diener-</p>

<p>FRANZISKA. Ich wollte so einen Diener nicht -</p>

<p>JUST. Nu, nu, verzeih Sie mir die Redensart! - Da bring ich ein Briefchen von meinem Herrn an Ihre Herrschaft, das gnädige Fräulein - Schwester. - War's nicht so? Schwester. </p>

<p>FRANZISKA. Geb Er her! <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3813">Reißt ihm den Brief aus der Hand</term>)</hi></p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3365">Sie soll so gut sein</term>, <term type="one-word" n="3363">läßt mein Herr bitten</term>, und es übergeben. Hernach <term type="one-word" n="2102">soll Sie so gut sein</term>, <term type="one-word" n="3364">läßt mein Herr bitten</term> - <term type="one-word" n="3362">daß Sie nicht etwa denkt, ich bitte was</term>!</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3814">Nun denn</term>?</p>

<p>JUST. Mein Herr <term type="one-word" n="3366">versteht den Rummel</term>. Er weiß, daß der Weg zu den Fräuleins durch die Kammermädchens geht - <distinct type="alternative-form" n="einbilden">bild</distinct> ich mir <distinct type="alternative-form" n="einbilden">ein</distinct>! - Die Jungfer soll also so gut sein - <term type="one-word" n="3367">läßt mein Herr bitten</term> - und <term type="one-word" n="3368">ihm sagen lassen</term>, ob er nicht das Vergnügen haben könnte, die Jungfer auf ein Viertelstündchen zu sprechen. </p>

<p>FRANZISKA. Mich?</p>

<p>JUST. Verzeih Sie mir, <term type="one-word" n="3815">wenn ich Ihr einen unrechten Titel gebe</term>. Ja, Sie! - Nur auf ein Viertelstündchen; aber allein, ganz allein, insgeheim, <term type="one-word" n="3370">unter vier Augen</term>. <term type="one-word" n="3371">Er hätte Ihr was sehr Notwendiges zu sagen</term>.</p>

<p>FRANZISKA. Gut! ich habe ihm auch viel zu sagen. - <term type="one-word" n="3372">Er kann nur kommen</term>, <term type="one-word" n="1951">ich werde zu seinem Befehle sein</term>. </p>

<p>JUST. Aber, wenn kann er kommen? Wenn ist es Ihr <distinct type="alternative-form" n="gelegensten">am gelegensten</distinct>, Jungfer? So in der Dämmerung?- </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3816">Wie meint Er das</term>? - Sein Herr kann kommen, wenn er will; - und <term type="one-word" n="3374">damit</term> <term type="one-word" n="3373">packe Er sich nur</term>! </p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3375">Herzlich gern</term>! <hi rend="italic">(Will fortgehen)</hi></p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3817">Hör Er doch</term>, <term type="one-word" n="3376">noch auf ein Wort</term>! - Wo sind denn die andern Bedienten des Majors?</p>

<p>JUST. Die andern? Dahin, dorthin, überallhin. </p>

<p>FRANZISKA. Wo ist Wilhelm?</p>

<p>JUST. Der Kammerdiener? <term type="one-word" n="3377">Den läßt der Major reisen</term>.</p>

<p>FRANZISKA. So? Und Philipp, wo ist der?</p>

<p>JUST. Der Jäger? <term type="one-word" n="3378">Den hat der Herr aufzuheben gegeben</term>. </p>

<p>FRANZISKA. Weil er jetzt keine Jagd hat, ohne Zweifel. - Aber Martin?</p>

<p>JUST. Der Kutscher? Der ist weggeritten.</p>

<p>FRANZISKA. Und Fritz? </p>

<p>JUST. Der Läufer? Der ist avanciert.</p>

<p>FRANZISKA. Wo war Er denn, als der Major <term type="multiword" n="3379">bei uns</term> in Thüringen im Winterquartiere <term type="multiword" n="3379">stand</term>? <term type="multiword" n="3818">Er</term> war wohl noch nicht bei ihm?</p>

<p>JUST. O ja, ich war Reitknecht bei ihm; aber ich lag im Lazarett.</p>

<p>FRANZISKA. Reitknecht? Und jetzt ist <term type="multiword" n="3818">Er</term>?</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3380">Alles in allem</term>, Kammerdiener und Jäger, Läufer und Reitknecht. </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3381">Das muß ich gestehen</term>! So viele gute, tüchtige Leute <term type="one-word" n="3382">von sich zu lassen</term> und gerade den Allerschlechtesten zu behalten! Ich möchte doch wissen, <term type="one-word" n="3383">was Sein Herr an Ihm fände</term>!</p>

<p>JUST. Vielleicht findet er, daß ich ein ehrlicher Kerl bin.</p>

<p>FRANZISKA. O, man ist auch verzweifelt wenig, wenn man <term type="one-word" n="3384">weiter nichts ist als</term> ehrlich. - Wilhelm war <term type="one-word" n="3385">ein andrer Mensch</term>! - <term type="one-word" n="3386">Reisen läßt ihn der Herr</term>?</p>

<p>JUST. Ja, <term type="one-word" n="3387">er läßt ihn</term>, - da er's nicht hindern kann.</p>

<p>FRANZISKA. Wie?</p>

<p>JUST. O, Wilhelm <term type="one-word" n="588">wird sich alle Ehre auf seinen Reisen machen</term>. Er hat des Herrn ganze Garderobe mit.</p>

<p>FRANZISKA. Was? <term type="one-word" n="3388">er ist doch nicht damit durchgegangen</term>?</p>

<p>JUST. Das kann man nun eben nicht sagen; sondern als wir von Nürnberg weggingen, ist er uns nur nicht damit nachgekommen.</p>

<p>FRANZISKA. O der Spitzbube.</p>

<p>JUST. Es war <term type="one-word" n="3389">ein ganzer Mensch</term>! er konnte frisieren und rasieren und parlieren - und scharmieren. - Nicht wahr?</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3390">Sonach hätte ich den Jäger nicht von mir getan</term>, wenn ich wie der Major gewesen wäre. Konnte er ihn schon nicht als Jäger nützen, so war er doch sonst ein tüchtiger Bursche. - <term type="one-word" n="3391">Wem hat er ihn denn aufzuheben gegeben</term>?</p>

<p>JUST. Dem Kommendanten von Spandau.</p>

<p>FRANZISKA. Der Festung? Die Jagd auf den Wällen kann doch da auch nicht groß sein.</p>

<p>JUST. O, Philipp jagt auch da nicht.</p>

<p>FRANZISKA. Was tut er denn?</p>

<p>JUST. Er karrt.</p>

<p>FRANZISKA. Er karrt?</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="2825">Aber nur auf drei Jahr</term>. Er machte <distinct type="alternative-form" n="Komplott">ein kleines Komplott</distinct> unter des Herrn Kompanie und wollte sechs Mann <term type="one-word" n="3392">durch die Vorposten bringen</term> -</p>

<p>FRANZISKA. Ich erstaune; der Bösewicht!</p>

<p>JUST. O, es ist ein tüchtiger Kerl, ein Jäger, der funfzig Meilen <distinct type="alternative-form" n="runde">in der Runde</distinct>, durch Wälder und Moräste, alle Fußsteige, alle Schleifwege kennt. Und schießen kann er! </p>

<p>FRANZISKA. Gut, daß der Major nur noch den braven Kutscher hat!</p>

<p>JUST. Hat er ihn noch? </p>

<p>FRANZISKA. Ich denke, <term type="one-word" n="3393">Er sagte</term>, Martin wäre weggeritten? So wird er doch wohl wiederkommen?</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3394">Meint Sie</term>?</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3395">Wo ist er denn hingeritten</term>?</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3396">Es geht nun in die zehnte Woche</term>, da ritt er mit des Herrn einzigem und letztem Reitpferde - nach der Schwemme.</p>

<p>FRANZISKA. Und ist noch nicht wieder da? O, der Galgenstrick!</p>

<p>JUST. Die Schwemme kann den braven Kutscher auch wohl verschwemmt haben! - Es war gar ein rechter Kutscher! Er hatte in Wien zehn Jahre gefahren. So einen kriegt der Herr gar nicht wieder. Wenn die Pferde <term type="one-word" n="209">im vollen Rennen</term> waren, so durfte er nur machen: Burr! Und <distinct type="alternative-form" n="aufeinmal">auf einmal</distinct> standen sie wie die Mauern. Dabei war er <distinct type="alternative-form" n="ausgelernter">ein ausgelernter Roßarzt</distinct>!</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3397">Nun ist mir für das Avancement des Läufers bange</term>.</p>

<p>JUST. Nein, nein, <term type="one-word" n="3398">damit hats seine Richtigkeit</term>. Er ist Trommelschläger bei einem Garnisonregimente geworden.</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="1362">Dacht ichs doch</term>!</p>

<p>JUST. <term type="one-word" n="3399">Fritz hing sich an</term> <distinct type="alternative-form" n="lüderliches">ein lüderliches Mensch</distinct>, kam des Nachts niemals nach Hause, <term type="one-word" n="3400">machte auf des Herrn Namen überall Schulden</term> und <term type="one-word" n="3401">tausend infame Streiche</term>. <term type="one-word" n="3402">Kurz</term>, der Major sahe, <term type="one-word" n="3403">daß er mit aller Gewalt höher wollte</term> <hi rend="italic">(das Hängen pantomimisch anzeigend)</hi>: <term type="one-word" n="3404">er brachte ihn also auf guten Weg</term>.</p>

<p>FRANZISKA. O, der Bube!</p>

<p>JUST. Aber ein perfekter Läufer ist er, das ist gewiß. Wenn ihm der Herr funfzig Schritte vorgab, so konnte er ihn mit seinem besten Renner nicht einholen. Fritz hingegen kann dem Galgen tausend Schritte vorgeben, und ich wette mein Leben, er <distinct type="alternative-form" n="einholen">holt</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="einholen">ein</distinct>. - <term type="one-word" n="3819">Es waren wohl alles Ihre guten Freunde</term>, Jungfer? Der Wilhelm und der Philipp, der Martin und der Fritz?- Nun, Just <distinct type="alternative-form" n="empfiehlt">empfiehlt sich</distinct>! <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Dritter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Franziska und hernach der Wirt</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(die ihm ernsthaft nachsieht)</hi>. <term type="one-word" n="3406">Ich verdiene den Biß</term>! - Ich <distinct type="alternative-form" n="bedanke">bedanke mich</distinct>, Just. Ich <distinct type="alternative-form" n="herabsetzen">setzte</distinct> die Ehrlichkeit <distinct type="alternative-form" n="herabsetzen">zu tief herab</distinct>. Ich will die Lehre nicht vergessen. - Ah! der unglückliche Mann!  <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="umkehren">Kehrt sich um</distinct> und will nach dem Zimmer des Fräuleins sehen, indem der Wirt kömmt)</hi></p>

<p>DER WIRT. Warte Sie doch, mein schönes Kind.</p>

<p>FRANZISKA. Ich habe jetzt nicht Zeit, Herr Wirt -</p>

<p>DER WIRT. Nur ein kleines Augenblickchen! - Noch keine Nachricht weiter von dem Herrn Major? Das konnte doch unmöglich sein Abschied sein!</p>

<p>FRANZISKA. Was denn?</p>

<p>DER WIRT. Hat es Ihr das gnädige Fräulein nicht erzählt? - Als ich Sie, mein schönes Kind, unten in der Küche verließ, so<term type="one-word" n="3407"> kam ich von ungefähr</term> wieder hier in den Saal -</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3408">Von ungefähr</term>, in der Absicht, <term type="one-word" n="3409">ein wenig zu horchen</term>.</p>

<p>DER WIRT. Ei, mein Kind, wie kann Sie das von mir denken? <term type="one-word" n="1998">Einem Wirte läßt nichts übler als Neugierde</term>. - Ich war nicht lange hier, <term type="one-word" n="3410">so prellte auf einmal die Türe bei dem gnädigen Fräulein auf</term>. Der Major <distinct type="alternative-form" n="stürzte">stürzte heraus</distinct>; das Fräulein <term type="one-word" n="3411">ihm nach</term>; beide <term type="one-word" n="3412">in einer Bewegung</term>, mit Blicken, in einer Stellung - <term type="one-word" n="3413">so was läßt sich nur sehen</term>. Sie ergriff ihn; er <distinct type="alternative-form" n="riß">riß sich los</distinct>; sie ergriff ihn wieder. "Tellheim !" - "Fräulein! <term type="one-word" n="3414">lassen Sie mich</term>!" - "Wohin?" - <term type="one-word" n="3415">So zog er sie bis an die Treppe</term>. <term type="one-word" n="3416">Mir war schon bange, er würde sie mit herabreißen</term>. Aber er <distinct type="alternative-form" n="loswand">wand sich</distinct> noch <distinct type="alternative-form" n="loswand">los</distinct>. Das Fräulein blieb <term type="one-word" n="3417">an der obersten Schwelle</term> stehn, <term type="one-word" n="3418">sah ihm nach</term>,<term type="one-word" n="3419"> rief ihm nach</term>, <distinct type="alternative-form" n="rang">rang die Hände</distinct>. Auf einmal <distinct type="alternative-form" n="wandte">wandte</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="wandte">sich um</distinct>, <term type="one-word" n="3420">lief nach dem Fenster</term>, von dem Fenster wieder zur Treppe, von der Treppe in dem Saale <term type="one-word" n="3421">hin und wieder</term>. Hier stand ich, <term type="one-word" n="3422">hier ging sie dreimal bei mir vorbei, ohne mich zu sehen</term>.  <term type="one-word" n="3423">Endlich war es, als ob sie mich sähe</term>; aber, <term type="one-word" n="3424">Gott sei bei uns</term>! ich glaube, das Fräulein <term type="one-word" n="3425">sahe mich für Sie an</term>, mein Kind. "Franziska", rief sie, die Augen <distinct type="alternative-form" n="gerichtet">auf mich gerichtet</distinct>, "bin ich nun glücklich?" <term type="one-word" n="3426">Drauf sahe sie steif an die Decke</term>, <term type="one-word" n="3427">und wiederum</term>:  "Bin ich nun glücklich?" Darauf wischte sie sich Tränen aus dem Auge und lächelte und fragte mich <term type="one-word" n="3428">wiederum</term>: "Franziska, bin ich nun glücklich? Wahrhaftig, ich wußte nicht, <term type="one-word" n="3429">wie mir war</term>. Bis sie nach ihrer Türe lief; da kehrte sie sich nochmals nach mir um: "So komm doch Franziska; <term type="one-word" n="3430">wer jammert dich nun</term>?" - <term type="one-word" n="3431">Und damit hinein</term>.</p>

<p>FRANZISKA. O Herr Wirt, <term type="one-word" n="3821">das hat Ihnen geträumt</term>.</p>

<p>DER WIRT. Geträumt? Nein, mein schönes Kind, so umständlich träumt man nicht. - Ja, <term type="one-word" n="3432">ich wollte wie viel drum geben</term>, - ich bin nicht neugierig, - aber <term type="one-word" n="3433">ich wollte wie viel drum geben</term>, wenn ich den Schlüssel dazu hätte.</p>

<p>FRANZISKA. Den Schlüssel? zu unsrer Türe? Herr Wirt, <term type="one-word" n="3434">der steckt innerhalb</term>; wir haben ihn <distinct type="alternative-form" n="hereingezogen">zur Nacht hereingezogen</distinct>; wir sind furchtsam.</p>

<p>DER WIRT. Nicht so einen Schlüssel; ich will sagen, mein schönes Kind, den Schlüssel, die Auslegung gleichsam, so den eigentlicher Zusammenhang von dem, was ich gesehen.</p>

<p>FRANZISKA. Ja so! - Nun, adieu, Herr Wirt. Werden wir bald essen, Herr Wirt?</p>

<p>DER WIRT. Mein schönes Kind, nicht zu vergessen, was ich eigentlich sagen wollte.</p>

<p>FRANZISKA. Nun? aber nur kurz-</p>

<p>DER WIRT. Das gnädige Fräulein hat noch meinen Ring; ich nenne ihn meinen -</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3435">Er soll Ihnen unverloren sein</term>.</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3436">Ich trage darum auch keine Sorge</term>; ich will's nur erinnern. Sieht Sie, <term type="one-word" n="3437">ich will ihn gar nicht einmal wiederhaben</term>. <term type="one-word" n="3438">Ich kann mir doch wohl an den Fingern abzählen</term>, <term type="one-word" n="3439">woher sie den Ring kannte</term>, <term type="one-word" n="3440">und woher er dem ihrigen so ähnlich sah</term>. <term type="one-word" n="3441">Er ist in ihren Händen am besten aufgehoben</term>. Ich mag <term type="one-word" n="3822">ihn</term> gar nicht mehr und will indes die hundert Pistolen, <term type="one-word" n="3442">die ich darauf gegeben habe</term>, <term type="one-word" n="3443">auf des gnädigen Fräuleins Rechnung setzen</term>. <term type="one-word" n="1745">Nicht so recht</term>, mein schönes Kind?</p>


<p><hi rend="bold">Vierter Auftritt</hi> </p>
<p><hi rend="italic">Paul Werner. Der Wirt. Franziska</hi></p>

<p>WERNER. Da ist er ja! </p>

<p>FRANZISKA. Hundert Pistolen? <term type="one-word" n="855">Ich meinte</term>, nur achtzig? </p>

<p>DER WIRT. Es ist wahr, nur neunzig, nur neunzig. Das will ich tun, mein schönes Kind, das will ich tun. </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3444">Alles das wird sich finden</term>, Herr Wirt.</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(der ihnen hinterwärts näher kommt und auf einmal der Franziska auf die Schulter klopft)</hi>. Frauenzimmerchen! Frauenzimmerchen! </p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(erschrickt)</hi>. He! </p>

<p>WERNER. Erschrecke Sie nicht! - Frauenzimmerchen, Frauenzimmerchen, ich sehe, Sie ist hübsch und ist wohl gar fremd  - Und hübsche fremde Leute müssen gewarnet werden - Frauenzimmerchen, Frauenzimmerchen, <term type="one-word" n="3445">nehm Sie sich vor dem Manne in acht</term>! <hi rend="italic">(Auf den Wirt zeigend)</hi></p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3446">Je</term>, unvermutete Freude! Herr Paul Werner! Willkommen bei uns, willkommen! - Ah, es ist doch immer noch der lustige, spaßhafte, ehrliche Werner! - <term type="one-word" n="3447">Sie soll sich vor mir in acht nehmen</term>, mein schönes Kind! Ha, ha, ha!</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="564">Geh Sie ihm überall aus dem Wege</term>!</p>

<p>DER WIRT. Mir! mir! - Bin ich denn so gefährlich? - Ha, ha, ha! Hör Sie doch, mein schönes Kind! Wie gefällt Ihr der Spaß!</p>

<p>WERNER. Daß es doch immer seinesgleichen für Spaß erklären, wenn man ihnen die Wahrheit sagt.</p>

<p>DERWIRT. Die Wahrheit! ha, ha, ha! - <term type="one-word" n="3823">Nicht wahr</term>, mein schönes Kind <term type="one-word" n="3824">immer besser</term>.  Der Mann kann spaßen! Ich gefährlich? - Ich? - <term type="one-word" n="459">So vor zwanzig Jahren</term> <term type="one-word" n="3448">war was dran</term>. Ja, ja, mein schönes Kind, da war ich gefährlich; <term type="one-word" n="3449">da wußte manche davon zu sagen</term>; aber jetzt - </p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3450">O über den alten Narrn</term>!</p>

<p>DER WIRT. <term type="one-word" n="3451">Da steckts eben</term>! Wenn wir alt werden, <term type="one-word" n="3452">ist es mit unserer Gefährlichkeit aus</term>. <term type="one-word" n="3453">Es wird Ihm auch nicht besser gehen</term>, Herr Werner!</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3454">Potz Geck und kein Ende</term>! - Frauenzimmerchen, <term type="one-word" n="3455">so viel Verstand wird Sie mir wohl zutrauen</term>, <term type="one-word" n="3456">daß ich von der Gefährlichkeit nicht rede</term>. <term type="one-word" n="3457">Der eine Teufel hat ihn verlassen, aber es sind dafür sieben andre in ihn gefahren</term> -</p>

<p>DER WIRT. O, hör Sie doch, hör Sie doch! Wie er das nun <distinct type="alternative-form" n="herumzubringen">wieder so herumzubringen</distinct> weiß! - <term type="one-word" n="2432">Spaß über Spaß</term>, und immer was Neues! O, es ist ein vortrefflicher Mann, der Herr Paul Werner! <hi rend="italic">(Zur Franziska, als ins Ohr)</hi> Ein wohlhabender Mann und noch ledig. Er hat drei Meilen von hier ein schönes Freischulzengerichte. Der hat Beute gemacht im Kriege! - Und ist Wachtmeister bei unserm Herrn Major gewesen. O, das ist ein Freund von unserm Herrn Major! Das ist ein Freund! <term type="one-word" n="3458">Der sich für ihn totschlagen ließe</term>!</p>

<p>WERNER. Ja! und das ist ein Freund von meinem Major! das ist ein Freund! - <term type="one-word" n="3459">den der Major sollte totschlagen lassen</term>!</p>

<p>DER WIRT. Wie? was? - Nein, Herr Werner, das ist nicht guter Spaß. - Ich kein Freund vom Herrn Major? Nein, den Spaß versteh ich nicht.</p>

<p>WERNER. Just hat mir schöne Dinge erzählt.</p>

<p>DER WIRT. Just? <term type="one-word" n="3461">Ich dachts wohl</term>, <term type="one-word" n="3460">daß Just durch Sie spräche</term>. Just ist ein böser, garstiger Mensch. <term type="one-word" n="3462">Aber hier ist ein schönes Kind zur Stelle</term>: <term type="one-word" n="3463">das kann reden; das mag sagen</term>, ob ich kein Freund von dem Herrn Major bin? <term type="one-word" n="2566">ob ich ihm keine Dienste erwiesen habe</term>? Und warum sollte ich nicht sein Freund sein? Ist er nicht ein verdienter Mann? Es ist wahr, er hat das Unglück gehabt, abgedankt zu werden: <term type="one-word" n="3464">aber was tut das</term>? Der König kann nicht alle verdiente Männer kennen; und wenn er sie auch alle kennte, so kann er sie nicht alle belohnen. </p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3465">Das heißt Ihn Gott sprechen</term>! - Aber Just - <term type="one-word" n="3466">freilich ist an Justen auch nicht viel Besonders</term>; doch ein Lügner ist Just nicht; und wenn das wahr wäre, was er mir gesagt hat -</p>

<p>DER WIRT. Ich will von Justen nichts hören! Wie gesagt, das schöne Kind hier mag sprechen! <hi rend="italic">(Zu ihr ins Ohr)</hi> Sie weiß, mein Kind, den Ring! - Erzähl Sie es doch Herr Wernern. Da wird er mich besser kennenlernen. <term type="one-word" n="3467">Und damit es nicht herauskömmt, als ob Sie mir nur zu Gefallen rede, so will ich nicht einmal dabei sein</term>. <term type="one-word" n="3825">Ich will nicht dabei sein</term>; ich will gehn; aber Sie sollen mir es wiedersagen, Herr Werner, Sie sollen mir es wiedersagen, ob Just nicht ein garstiger Verleumder ist.</p>


<p><hi rend="bold">Fünfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Paul Werner. Franziska</hi></p>

<p>WERNER. Frauenzimmerchen, kennt Sie denn meinen Major?</p>

<p>FRANZISKA. Den Major von Tellheim? Jawohl kenn ich den braven Mann. </p>

<p>WERNER. Ist es nicht ein braver Mann? <term type="one-word" n="1220">Ist Sie dem Manne wohl gut</term>?</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3469">Von Grund meines Herzens</term>.</p>

<p>WERNER. Wahrhaftig? Sieht Sie, Frauenzimmerchen, <term type="one-word" n="3468">nun kömmt Sie mir noch einmal so schön vor</term>. - Aber <term type="one-word" n="711">was sind denn das für Dienste, die der Wirt unserm Major will erwiesen haben</term>? </p>

<p>FRANZISKA. Ich wüßte eben nicht; es wäre denn, daß er <distinct type="alternative-form" n="zuschreiben">sich</distinct> das Gute <distinct type="alternative-form" n="zuschreiben">zuschreiben</distinct> wollte, <term type="one-word" n="3470">welches glücklicherweise aus seinem schurkischen Betragen entstanden</term>.</p>

<p>WERNER. So wäre es ja wahr, was mir Just gesagt hat? - <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3471">Gegen die Seite</term>, wo der Wirt abgegangen)</hi> Dein Glück, daß du gegangen bist! Er hat ihm wirklich die Zimmer ausgeräumt? - So einem Manne so einen Streich zu spielen, weil sich das Eselsgehirn einbildet, daß der Mann kein Geld mehr habe! Der Major kein Geld?</p>

<p>FRANZISKA. So? hat der Major Geld?</p>

<p>WERNER. Wie Heu! Er weiß nicht, wieviel er hat. Er weiß nicht, wer ihm schuldig ist. <term type="one-word" n="3473">Ich bin ihm selber schuldig</term> und bringe ihm <term type="one-word" n="3472">ein altes Restchen</term>. Sieht Sie, Frauenzimmerchen, hier in diesem Beutelchen <hi rend="italic">(das er aus der einen Tasche zieht)</hi> sind hundert Louisdor, und in diesem Röllchen <hi rend="italic">(das er aus der andern zieht)</hi> hundert Dukaten. Alles sein Geld.</p>

<p>FRANZISKA. Wahrhaftig? Aber warum versetzt denn der Major? Er hat ja einen Ring versetzt -</p>

<p>WERNER. Versetzt? Glaub Sie doch so was nicht! Vielleicht, daß <term type="one-word" n="3826">er den Bettel gern hat wollen los sein</term>.</p>

<p>FRANZISKA. Es ist kein Bettel! Es ist ein sehr kostbarer Ring, den er wohl noch dazu <term type="one-word" n="3474">von lieben Händen</term> hat.</p>

<p>WERNER <term type="one-word" n="3827">Das wird's auch sein</term>. <term type="one-word" n="2131">Von lieben Händen</term>! Ja, ja! So was erinnert einen manchmal, woran man nicht gern erinnert sein will. <term type="one-word" n="3034">Drum schafft man's aus den Augen</term> -</p>

<p>FRANZISKA. Wie?</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="2908">Dem Soldaten gehts in Winterquartieren wunderlich</term>. Da hat er nichts zu tun und <term type="one-word" n="3064">pflegt sich</term> und macht <term type="one-word" n="3475">vor langer Weile</term> Bekanntschaften, <term type="one-word" n="3828">die er nur auf den Winter meinet</term>, und die das gute Herz, mit dem er sie macht, <term type="one-word" n="3476">für zeitlebens annimmt</term>. Husch ist ihm denn ein Ringelchen an den Finger praktiziert; er weiß selbst nicht, <term type="one-word" n="3477">wie es daran kömmt</term>. <term type="one-word" n="3478">Und nicht selten gäb er gern den Finger mit drum</term>, wenn er es nur wieder loswerden könnte.</p>

<p>FRANZISKA. Ei, <term type="one-word" n="3479">und sollte es dem Major auch so gegangen sein</term>?</p>

<p>WERNER. Ganz gewiß. Besonders in Sachsen; wenn er zehn Finger an jeder Hand gehabt hätte, er hätte sie alle zwanzig voller Ringe gekriegt.</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(beiseite)</hi>. Das klingt ja <term type="one-word" n="2720">besonders</term> und verdient, untersucht zu werden. - Herr Freischulze, oder Herr Wachtmeister -</p>

<p>WERNER. Frauenzimmerchen, <term type="one-word" n="3480">wenns Ihr nichts verschlägt</term> - Herr Wachtmeister höre ich am liebsten.</p>

<p>FRANZISKA. Nun, Herr Wachtmeister, hier habe ich ein Briefchen von dem Herrn Major an meine Herrschaft. Ich will es nur geschwind hereintragen und bin gleich wieder da. <term type="one-word" n="3481">Will Er wohl so gut sein</term> und so lange hier warten? <term type="one-word" n="2547">Ich möchte gar zu gern mehr mit Ihm plaudern</term>.</p>

<p>WERNER. Plaudert Sie gern, Frauenzimmerchen? Nun <distinct type="alternative-form" n="meinetwegen">meinetwegen</distinct>; geh Sie nur; ich plaudere auch gern; ich will warten.</p>

<p>FRANZISKA. O, warte Er doch ja! <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Sechster Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Paul Werner</hi></p>
<p><term type="one-word" n="2383">Das ist kein unebenes Frauenzimmerchen</term>! - Aber ich hätte ihr doch nicht versprechen sollen zu warten. - Denn das Wichtigste wäre wohl, <term type="one-word" n="3482">ich suchte den Major auf</term> - Er will mein Geld nicht und <term type="one-word" n="3829">versetzt lieber</term>? - <term type="one-word" n="3483">Daran kenn ich ihn</term>. - <term type="one-word" n="3484">Es fällt mir ein Schneller ein</term>. - Als ich vor vierzehn Tagen in der Stadt war, besuchte ich die Rittmeisterin Marloff. Das arme Weib lag krank und jammerte, daß ihr Mann dem Major vierhundert Taler schuldig geblieben wäre, <term type="one-word" n="3487">die sie nicht wüßte, wie sie sie bezahlen sollte</term>. Heute wollte ich sie wieder besuchen; -  ich wollte ihr sagen, <term type="one-word" n="3830">wenn ich das Geld für mein Gütchen ausgezahlt kriegte</term>, daß ich ihr fünfhundert Taler leihen könnte. Denn ich muß ja wohl was davon in Sicherheit bringen, <term type="one-word" n="293">wenns in Persien nicht geht</term>. - Aber sie war <term type="one-word" n="2359">über alle Berge</term>. Und ganz gewiß wird sie den Major nicht haben bezahlen können. - Ja, so will ichs machen, und das <term type="one-word" n="3488">je eher, je lieber</term>. - Das Frauenzimmerchen mag mirs nicht übelnehmen; ich kann nicht warten. <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht</distinct> in Gedanken <distinct type="alternative-form" n="abgehen">ab</distinct> und <term type="one-word" n="3489">stößt auf den Major</term>, der ihm entgegenkommt)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Siebenter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Paul Werner</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. So in Gedanken, Werner?</p>

<p>WERNER. Da sind Sie ja; ich wollte eben gehn und Sie in Ihrem neuen Quartiere besuchen, Herr Major.</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="145">Um mir auf den Wirt des alten die Ohren voll zu fluchen</term>. <term type="one-word" n="1411">Gedenke mir nicht daran</term>!</p>

<p>WERNER. Das hätte ich beiher getan; ja. Aber eigentlich wollte ich mich nur bei Ihnen bedanken, daß Sie so gut gewesen und mir die hundert Louisdor aufgehoben. Just hat mir sie wiedergegeben. Es wäre mir wohl freilich lieb, wenn Sie mir sie noch länger aufheben könnten. Aber Sie sind in ein neu Quartier gezogen, das weder Sie noch ich kennen. Wer weiß, wie's da ist. Sie können Ihnen da gestohlen werden, und Sie müßten mir sie ersetzen; <term type="one-word" n="3490">da hülfe nichts davor</term>. Also kann ich's Ihnen freilich nicht zumuten.</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(lächelnd)</hi>. Seit wann bist du so vorsichtig, Werner?</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="322">Es lernt sich wohl</term>. Man kann heutzutage mit seinem Gelde nicht vorsichtig genug sein. - Darnach hatte ich noch was <term type="one-word" n="3491">an Sie zu bestellen</term>, Herr Major, von der Rittmeisterin Marloff; ich kam eben von ihr her. Ihr Mann ist Ihnen ja vierhundert Taler schuldig geblieben; hier schickt sie Ihnen <distinct type="alternative-form" n="Abschlag">auf Abschlag</distinct> hundert Dukaten. Das übrige will sie künftige Woche schicken. <term type="one-word" n="1040">Ich möchte wohl selber Ursache sein</term>, daß sie die Summe nicht ganz schickt. Denn sie war mir auch ein Taler achtzig schuldig; und weil ich dachte, ich wäre gekommen, sie zu mahnen - wie's denn auch wohl wahr war -, so gab sie mir sie und gab sie mir aus dem Röllchen, das sie für Sie schon <distinct type="alternative-form" n="zurechte">zurechte gelegt</distinct> hatte. - Sie können auch schon eher Ihre hundert Taler ein acht Tage noch missen als ich meine paar Groschen. Da nehmen Sie doch! <hi rend="italic">(Reicht ihm die Rolle Dukaten)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Werner!</p>

<p>WERNER. Nun? warum sehen Sie mich so starr an? - So nehmen Sie doch, Herr Major!</p>

<p>v. TELLHEIM. Werner!</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3492">Was fehlt Ihnen</term>? Was ärgert Sie?</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(bitter, indem er <distinct type="alternative-form" n="Stirne">sich vor die Stirne schlägt</distinct> und <term type="one-word" n="3493">mit dem Fuße auftritt</term>)</hi>. Daß es - die vierhundert Taler nicht ganz sind!</p>

<p>WERNER. Nun, nun, Herr Major! Haben Sie mich denn nicht verstanden ?</p>

<p>v. TELLHEIM. Eben weil ich dich verstanden habe! - Daß mich doch die besten Menschen heut am meisten quälen müssen!</p>

<p>WERNER. Was sagen Sie ?</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3494">Es geht dich nur zur Hälfte an</term>! - Geh, Werner! <hi rend="italic">(Indem er die Hand mit der ihm Werner die Dukaten reicht zurückstößt)</hi></p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3495">Sobald ich das los bin</term>!</p>

<p>v. TELLHEIM. Werner,wenn du nun von mir hörst, daß die Marloffin heute ganz früh selbst bei mir gewesen ist?</p>

<p>WERNER. So?</p>

<p>v. TELLHEIM. Daß sie mir nichts mehr schuldig ist?</p>

<p>WERNER. Wahrhaftig? </p>

<p>v. TELLHEIM. Daß sie mich bei Heller und Pfennig bezahlt hat: was wirst du denn sagen?</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(der sich einen Augenblick besinnt)</hi>. Ich werde sagen, daß ich gelogen habe, und <term type="one-word" n="2667">daß es eine hundsföttsche Sache ums Lügen ist weil man darüber ertappt werden kann</term>. </p>

<p>v. TELLHEIM. Und wirst <distinct type="alternative-form" n="schämen">dich schämen</distinct>?</p>

<p>WERNER. Aber der, der mich so zu lügen zwingt, was sollte der? Sollte der <distinct type="alternative-form" n="schämen">sich</distinct> nicht auch <distinct type="alternative-form" n="schämen">schämen</distinct>? Sehen Sie, Herr Major, wenn ich sagte, <term type="one-word" n="1739">daß mich Ihr Verfahren nicht verdrösse</term>, so hätte ich wieder gelogen, und ich will nicht mehr lügen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Sei nicht verdrüßlich, Werner! Ich erkenne dein Herz und deine Liebe zu mir. Aber ich brauche dein Geld nicht.</p>

<p>WERNER. Sie brauchen es nicht? Und <term type="one-word" n="3831">verkaufen lieber und versetzen lieber</term> <term type="one-word" n="3496">und bringen sich lieber in der Leute Mäuler</term>?</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3497">Die Leute mögen es immer wissen</term>, daß ich nichts mehr habe. <term type="one-word" n="3498">Man muß nicht reicher scheinen wollen, als man ist</term>. </p>

<p>WERNER. Aber warum ärmer? - Wir haben, <term type="one-word" n="2103">so lange</term> unser Freund hat. </p>

<p>v. TELLHEIM. Es ziemt sich nicht, daß ich dein Schuldner bin.</p>

<p>WERNER. Ziemt sich nicht?- Wenn an einem heißen Tage, den uns die Sonne und der Feind heiß machte, <term type="multiword" n="140">sich</term> Ihr Reitknecht mit den Kantinen <term type="multiword" n="140">verloren hatte</term> und Sie zu mir kamen und sagten: "Werner, hast du nichts zu trinken?" und ich Ihnen meine Feldflasche reichte, nicht wahr, Sie nahmen und tranken? - Ziemte sich das? <term type="one-word" n="635">Bei meiner armen Seele</term>, wenn ein Trunk faules Wasser damals nicht oft mehr wert war als aller der Quark! <hi rend="italic">(Indem er auch den Beutel mit den Louisdoren herauszieht und ihm beides hinreicht)</hi> Nehmen Sie, lieber Major! <distinct type="alternative-form" n="einbilden">Bilden Sie sich ein</distinct>, es ist Wasser. Auch das hat Gott für alle geschaffen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Du marterst mich; du hörst es ja, ich will dein Schuldner nicht sein.</p>

<p>WERNER. Erst <distinct type="alternative-form" n="ziemte">ziemte</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="ziemte">sich</distinct> nicht; nun wollen Sie nicht? Ja, das ist was anders. <hi rend="italic">(Etwas ärgerlich)</hi> Sie wollen mein Schuldner nicht sein? Wenn Sie es denn aber schon wären, Herr Major? Oder sind Sie dem Manne nichts schuldig, der einmal <distinct type="alternative-form" n="Hieb">den Hieb auffing</distinct>, der Ihnen den Kopf spalten sollte, und ein andermal <term type="one-word" n="1682">den Arm vom Rumpfe hieb</term>, <term type="one-word" n="3499">der eben losdrücken und Ihnen die Kugel durch die Brust jagen wollte</term>? - Was können Sie diesem Manne mehr schuldig werden? Oder hat <term type="one-word" n="3500">es mit meinem Halse weniger zu sagen als mit meinem Beutel</term>? - <term type="one-word" n="3501">Wenn das vornehm gedacht ist</term>, bei meiner armen Seele, so ist es auch sehr abgeschmackt gedacht! </p>

<p>v. TELLHEIM. Mit wem sprichst du so, Werner? Wir sind allein; jetzt darf ich es sagen; <term type="one-word" n="3502">wenn uns ein Dritter hörte</term>, so wäre es Windbeutelei. Ich bekenne es mit Vergnügen, daß ich dir zweimal mein Leben zu danken habe. Aber, Freund, <term type="one-word" n="3503">woran fehlte mir es, daß ich bei Gelegenheit nicht ebensoviel für dich würde getan haben</term>? He! </p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3504">Nur an der Gelegenheit</term>! Wer hat daran gezweifelt, Herr Major? Habe ich Sie nicht hundertmal für <distinct type="alternative-form" n="gemeinsten">den gemeinsten Soldaten</distinct>, wenn er <distinct type="alternative-form" n="Gedränge">ins Gedränge gekommen war</distinct>, Ihr Leben <distinct type="alternative-form" n="wage">wagen</distinct> sehen?</p>

<p>v. TELLHEIM Also! </p>

<p>WERNER. Aber-</p>

<p>v. TELLHEIM. Warum verstehst du mich nicht recht? Ich sage: es ziemt sich nicht, daß ich dein Schuldner bin; ich will dein Schuldner nicht sein. Nämlich in den Umständen nicht, <term type="one-word" n="3505">in welchen ich mich jetzt befinde</term>.</p>

<p>WERNER. So, so! Sie wollen es versparen <term type="one-word" n="3506">bis auf beßre Zeiten</term>; Sie wollen <distinct type="alternative-form" n="andermal">ein andermal</distinct> Geld von mir borgen, wenn Sie keines brauchen, wenn Sie selbst welches haben und ich vielleicht keines. </p>

<p>v. TELLHEIM. Man muß nicht borgen, wenn man nicht wiederzugeben weiß.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3507">Einem Mann wie Sie kann es nicht immer fehlen</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Du kennst die Welt! - <term type="one-word" n="3508">Am wenigsten muß man sodann von einem borgen, der sein Geld selbst braucht</term>.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3031">O ja, so einer bin ich</term>! <term type="one-word" n="3509">Wozu braucht ichs denn</term>? - <term type="one-word" n="2918">Wo man einen Wachtmeister nötig hat, gibt man ihm auch zu leben</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Du brauchst es, mehr als Wachtmeister zu werden, <term type="one-word" n="3510">dich auf einer Bahn weiterzubringen, auf der ohne Geld auch der Würdigste zurückbleiben kann</term>.</p>

<p>WERNER. Mehr als Wachtmeister zu werden? daran denke ich nicht. Ich bin ein guter Wachtmeister und <term type="multiword" n="3511">dürfte leicht</term> ein schlechter Rittmeister und sicherlich noch ein schlechterer General <term type="multiword" n="3511">werden</term>. Die Erfahrung hat man.</p>

<p>v. TELLHEIM. Mache nicht, daß ich <distinct type="alternative-form" n="Unrechtes">etwas Unrechtes</distinct> von dir denken muß, Werner! Ich habe es nicht gern gehört, was mir Just gesagt hat. Du hast dein Gut verkauft und willst wieder herumschwärmen. Laß mich nicht von dir glauben, daß du nicht sowohl das Metier als die wilde, lüderliche Lebensart liebest, die unglücklicherweise damit verbunden ist. Man muß Soldat sein für sein Land oder <term type="one-word" n="3512">aus Liebe zu der Sache, für die gefochten wird</term>. <term type="one-word" n="3513">Ohne Absicht heute hier, morgen da dienen</term>, heißt wie ein Fleischerknecht reisen, weiter nichts.</p>

<p>WERNER. Nun ja doch, Herr Major; ich will Ihnen folgen. Sie wissen besser, <distinct type="alternative-form" n="wassichgehört">was sich gehört</distinct>. Ich will bei Ihnen bleiben. - Aber, lieber Major, nehmen Sie doch auch derweile mein Geld. Heut oder morgen muß <term type="one-word" n="3514">Ihre Sache aus sein</term>. <term type="one-word" n="3515">Sie müssen Geld die Menge bekommen</term>. Sie sollen mir es sodann mit Interessen wiedergeben. Ich tu es ja nur <term type="one-word" n="3516">der Interessen wegen</term>. </p>

<p>v. TELLHEIM. Schweig davon! </p>

<p>WERNER. Bei meiner armen Seele, ich tu es nur <term type="one-word" n="939">der Interessen wegen</term>! - Wenn ich einmal dachte: <term type="one-word" n="1005">Wie wird es mit dir aufs Alter werden</term>? wenn du <distinct type="alternative-form" n="zuschanden">zuschanden gehauen</distinct> bist? wenn du nichts haben wirst? wenn du wirst wieder betteln gehen müssen? so dachte ich wieder: Nein, du wirst nicht betteln gehn; du wirst zum Major Tellheim gehn; der wird seinen letzten Pfennig mit dir teilen; <term type="one-word" n="3517">der wird dich zu Tode füttern</term>; <term type="one-word" n="3518">bei dem</term> wirst du als ein ehrlicher Kerl sterben können. </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(indem er Werners Hand ergreift)</hi>. Und, Kamerad, das denkst du nicht noch? </p>

<p>WERNER. Nein, das denk ich nicht mehr. - Wer von mir nichts annehmen will, wenn ers bedarf und ichs habe, der will mir auch nichts geben,wenn ers hat und ichs bedarf - <term type="one-word" n="3519">Schon gut</term>! <hi rend="italic">(Will gehen)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Mensch, mache mich nicht rasend! <term type="one-word" n="3834">Wo willst du hin</term>? <hi rend="italic">(Hält ihn zurück)</hi> Wenn ich dich nun <term type="multiword" n="3835">auf meine Ehre</term> versichere, daß ich noch Geld habe; wenn ich dir <term type="multiword" n="3835">auf meine Ehre</term> verspreche, daß ich dir es sagen will, wenn ich keines mehr habe; daß du der erste und einzige sein sollst, bei dem ich mir etwas borgen will: - bist du dann zufrieden?</p>

<p>WERNER. Muß ich nicht? - <term type="one-word" n="3520">Geben Sie mir die Hand darauf</term>, Herr Major.</p>

<p>v. TELLHEIM. Da, Paul! - <term type="one-word" n="3521">Und nun genug davon</term>. Ich kam hieher, um ein gewisses Mädchen zu sprechen - </p>


<p><hi rend="bold">Achter Auftritt</hi> </p>
<p><hi rend="italic">Franziska aus dem Zimmer des Fräuleins. v. Tellheim. Paul Werner</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(im Heraustreten)</hi>. Sind Sie noch da, Herr Wachtmeister? - <hi rend="italic">(Indem sie den Tellheim gewahr wird)</hi> Und Sie sind auch da, Herr Major? - Den Augenblick bin ich zu Ihren Diensten. <hi rend="italic">(Geht geschwind wieder in das Zimmer)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Neunter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Paul Werner</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Das war sie! - Aber ich höre ja, du kennst sie,Werner? </p>

<p>WERNER. Ja, ich kenne das Frauenzimmerchen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Gleichwohl, wenn ich <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">mich</distinct> recht <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnere</distinct>, als ich in Thüringen Winterquartier hatte, warst du nicht bei mir?</p>

<p>WERNER. Nein, da besorgte ich in Leipzig Muntierungsstücke.</p>

<p>v. TELLHEIM. Woher kennst du sie denn also?</p>

<p>WERNER. Unsere Bekanntschaft ist noch blutjung. Sie ist von heute. Aber junge Bekanntschaft ist warm.</p>

<p>v. TELLHEIM. Also hast du ihr Fräulein wohl auch schon gesehen?</p>

<p>WERNER. Ist ihre Herrschaft ein Fräulein? Sie hat mir gesagt, Sie kennten ihre Herrschaft.</p>

<p>v. TELLHEIM. Hörst du nicht? aus Thüringen her.</p>

<p>WERNER. Ist das Fräulein jung?</p>

<p>v. TELLHEIM. Ja. </p>

<p>WERNER. Schön?</p>

<p>v. TELLHEIM. Sehr schön.</p>

<p>WERNER. Reich?</p>

<p>v. TELLHEIM. Sehr reich.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3523">Ist Ihnen das Fräulein auch so gut wie das Mädchen</term>? Das wäre ja vortrefflich!</p>

<p>v. TELLHEIM. Wie meinst du?</p>


<p><hi rend="bold">Zehnter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Franziska wieder heraus, mit einem Briefe in der Hand. v. Tellheim. Paul Werner</hi></p>

<p>FRANZISKA. Herr Major -</p>

<p>v. TELLHEIM. Liebe Franziska, ich habe dich noch nicht willkommen heißen können. </p>

<p>FRANZISKA. In Gedanken werden Sie es doch schon getan haben. Ich weiß, <term type="one-word" n="3524">Sie sind mir gut</term>. <term type="one-word" n="3836">Ich Ihnen auch</term>. Aber das ist gar nicht artig, daß Sie Leute, <term type="one-word" n="2721">die Ihnen gut sind</term>, so ängstigen.</p>

<p>WERNER (<term type="one-word" n="3522">vor sich</term>). Ha, nun merk ich. Es ist richtig! </p>

<p>v. TELLHEIM. Mein Schicksal, Franziska! - Hast du ihr den Brief übergeben? </p>

<p>FRANZISKA. Ja, und hier übergebe ich Ihnen - <hi rend="italic">(Reicht ihm den Brief)</hi> </p>

<p>v. TELLHEIM. Eine Antwort?- </p>

<p>FRANZISKA. Nein, Ihren eignen Brief wieder. </p>

<p>v. TELLHEIM. Was? Sie will ihn nicht lesen? </p>

<p>FRANZISKA. Sie wollte wohl, aber - wir können Geschriebenes nicht gut lesen. </p>

<p>v. TELLHEIM. Schäkerin! - </p>

<p>FRANZISKA. Und wir denken, daß das Briefschreiben für die nicht erfunden ist, die <distinct type="alternative-form" n="unterhalten">sich</distinct> mündlich miteinander <distinct type="alternative-form" n="unterhalten">unterhalten</distinct> können, sobald sie wollen. </p>

<p>v. TELLHEIM. Welcher Vorwand! Sie muß ihn lesen. Er enthält meine Rechtfertigung, - alle die Gründe und Ursachen -</p>

<p>FRANZISKA. Die will das Fräulein von Ihnen selbst hören, nicht lesen. </p>

<p>v. TELLHEIM. Von mir selbst hören? Damit mich jedes Wort, jede Miene von ihr verwirre, damit ich in jedem ihrer Blicke die ganze Größe meines Verlusts empfinde?</p>

<p>FRANZISKA. Ohne Barmherzigkeit! - Nehmen Sie! <hi rend="italic">(Sie gibt ihm den Brief)</hi> Sie erwartet Sie um drei Uhr. Sie will ausfahren und die Stadt besehen. Sie sollen mit ihr fahren.</p>

<p>v. TELLHEIM. Mit ihr fahren?</p>

<p>FRANZISKA. Und was geben Sie mir, so laß ich Sie beide ganz allein fahren? Ich will zu Hause bleiben.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ganz allein</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="196">In einem schönen verschloßnen Wagen</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Unmöglich!</p>

<p>FRANZISKA. Ja, ja; im Wagen muß der Herr Major <distinct type="alternative-form" n="Katz">Katz aushalten</distinct>! da kann er <distinct type="alternative-form" n="entwischen">uns nicht entwischen</distinct>. Darum geschieht es eben. - Kurz, Sie kommen, Herr Major, und <term type="one-word" n="3525">Punkt drei</term>. - Nun? Sie wollten mich ja auch allein sprechen. Was haben Sie mir denn zu sagen? Ja so, wir sind nicht allein. <hi rend="italic">(Indem sie Wernern ansieht)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Doch, Franziska, wir wären allein. Aber da das Fräulein den Brief nicht gelesen hat, so habe ich dir noch nichts zu sagen.</p>

<p>FRANZISKA. So? wären wir doch allein? Sie haben vor dem Herrn Wachtmeister keine Geheimnisse?</p>

<p>v. TELLHEIM. Nein, keine.</p>

<p>FRANZISKA. Gleichwohl, dünkt mich, sollten Sie welche vor ihm haben. </p>

<p>v. TELLHEIM. Wie das?</p>

<p>WERNER. Warum das, Frauenzimmerchen?</p>

<p>FRANZISKA. Besonders Geheimnisse <term type="one-word" n="3526">von einer gewissen Art</term>. - Alle zwanzig, Herr Wachtmeister? <hi rend="italic">(Indem sie beide Hände mit gespreizten Fingern <term type="one-word" n="102">in die Höhe hält</term>)</hi></p>

<p>WERNER. St! st! Frauenzimmerchen, Frauenzimmerchen!</p>

<p>v. TELLHEIM. Was heißt das?</p>

<p>FRANZISKA. Husch ist's am Finger, Herr Wachtmeister? <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3527">Als ob sie einen Ring geschwind ansteckte</term>)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Was habt ihr?</p>

<p>WERNER. Frauenzimmerchen, Frauenzimmerchen, Sie wird ja wohl Spaß verstehn?</p>

<p>v. TELLHEIM. Werner, du hast doch nicht vergessen, was ich dir mehrmals gesagt habe: daß man über einen gewissen Punkt mit dem Frauenzimmer nie scherzen muß?</p>

<p>WERNER. Bei meiner armen Seele, ich kanns vergessen haben! Frauenzimmerchen, ich bitte -</p>

<p>FRANZISKA. Nun, wenn es Spaß gewesen ist; dasmal will ich es Ihm verzeihen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Wenn ich denn <term type="one-word" n="3529">durchaus</term> kommen muß, Franziska: <term type="one-word" n="3530">so mache doch nur</term>, daß das Fräulein den Brief vorher noch lieset. Das wird mir <distinct type="alternative-form" n="ersparen">die Peinigung ersparen</distinct>, Dinge noch einmal zu denken, noch einmal zu sagen, die ich so gern vergessen möchte. Da, gib ihr ihn! <hi rend="italic">(Indem er den Brief umkehrt und ihr ihn zureichen will, <term type="one-word" n="3531">wird er gewahr</term>, daß er erbrochen ist)</hi> Aber sehe ich recht? Der Brief, Franziska, ist ja erbrochen. </p>

<p>FRANZISKA. Das kann wohl sein. <hi rend="italic">(Besieht ihn)</hi> Wahrhaftig, er ist erbrochen. Wer muß ihn denn erbrochen haben? Doch gelesen haben wir ihn wirklich nicht, Herr Major, wirklich nicht. Wir wollen ihn auch nicht lesen, denn der Schreiber kömmt selbst. Kommen Sie ja; und wissen Sie was, Herr Major? Kommen Sie nicht so, wie Sie da sind: in Stiefeln, kaum frisiert. Sie sind zu entschuldigen; Sie haben uns nicht vermutet. Kommen Sie <term type="one-word" n="254">in Schuhen</term> und lassen Sie sich frisch frisieren. - So sehen Sie mir gar zu brav, gar zu preußisch aus. </p>

<p>v. TELLHEIM. Ich danke dir, Franziska.</p>

<p>FRANZISKA. Sie sehen aus, als ob Sie vorige Nacht kampiert hätten.</p>

<p>v. TELLHEIM. Du kannst es erraten haben.</p>

<p>FRANZISKA. Wir wollen uns gleich auch putzen und sodann essen. <term type="one-word" n="288">Wir behielten Sie gern zum Essen</term>, aber Ihre Gegenwart möchte uns an dem Essen hindern; und sehen Sie, so gar verliebt sind wir nicht, daß uns nicht hungerte.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich geh! Franziska, <term type="one-word" n="1422">bereite sie indes ein wenig vor</term>, damit ich weder in ihren noch in meinen Augen verächtlich werden darf - Komm, Werner, du sollst mit mir essen.</p>

<p>WERNER. An der Wirtstafel hier im Haus? Da wird mir kein Bissen schmecken.</p>

<p>v. TELLHEIM. Bei mir auf der Stube.</p>

<p>WERNER So folge ich Ihnen gleich. Nur noch ein Wort mit dem Frauenzimmerchen.</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="2680">Das gefällt mir nicht übel</term>! <hi rend="italic">(Geht ab)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Elfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Paul Werner. Franziska</hi></p>

<p>FRANZISKA. Nun, Herr Wachtmeister?</p>

<p>WERNER. Frauenzimmerchen, wenn ich wiederkomme, soll ich auch geputzter kommen? </p>

<p>FRANZISKA. Komm Er, wie Er will, Herr Wachtmeister; meine Augen werden nichts wider Ihn haben. Aber meine Ohren werden desto mehr <term type="one-word" n="3532">auf ihrer Hut</term> gegen Ihn sein müssen. - Zwanzig Finger, alle voller Ringe! Ei, ei, Herr Wachtmeister! </p>

<p>WERNER. Nein, Frauenzimmerchen, eben das wollt ich Ihr noch sagen: <term type="multiword" n="563">Die Schnurre </term><term type="multiword" n="563">fuhr mir nun so heraus</term>! <term type="one-word" n="3533">es ist nichts dran</term>. <term type="one-word" n="3534">Man hat ja wohl an einem Ringe genug</term>. Und <term type="one-word" n="3536">hundert und aber hundertmal</term> habe ich den Major sagen hören: Das muß ein Schurke von einem Soldaten sein, der ein Mädchen anführen kann! - So denk ich auch, Frauenzimmerchen. <term type="one-word" n="3535">Verlaß Sie sich darauf</term>! - <term type="one-word" n="332">Ich muß machen, daß ich ihm nachkomme</term>. - Guten Appetit, Frauenzimmerchen! <hi rend="italic">(Geht ab)</hi></p>

<p>FRANZISKA. Gleichfalls, Herr Wachtmeister! - Ich glaube, der Mann gefällt mir! <hi rend="italic">(Indem sie hereingehen will, <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">kommt</distinct> ihr das Fräulein <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">entgegen</distinct>)</hi>.</p>


<p><hi rend="bold">Zwölfter Auftritt</hi> </p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ist der Major schon wieder fort? - Franziska, ich glaube, ich wäre jetzt schon wieder ruhig genug, daß ich ihn hätte hier behalten können.</p>

<p>FRANZISKA. Und ich will Sie noch ruhiger machen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Desto besser! Sein Brief, o sein Brief! Jede Zeile sprach den ehrlichen, edlen Mann. Jede Weigerung, mich zu besitzen, <term type="one-word" n="3537">beteuerte mir seine Liebe</term>. - Er wird es wohl gemerkt haben, daß wir den Brief gelesen. - <term type="one-word" n="3538">Mag er doch, wenn er nur kömmt</term>. Er kömmt doch gewiß? - Bloß ein wenig zuviel <distinct type="alternative-form" n="Stolzes">Stolz</distinct>, Franziska, scheint mir <distinct type="alternative-form" n="Aufführung">in seiner Aufführung</distinct> zu sein. <term type="one-word" n="3539">Denn auch seiner Geliebten sein Glück nicht wollen zu danken haben</term>, ist <distinct type="alternative-form" n="Stolzes">Stolz</distinct>, unverzeihlicher <distinct type="alternative-form" n="Stolzes">Stolz</distinct>! <term type="one-word" n="836">Wenn er mir diesen zu stark merken läßt</term>, Franziska...</p>

<p>FRANZISKA. So wollen Sie seiner entsagen? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ei, sieh doch! <term type="one-word" n="3837">Jammert er dich nicht schon wieder</term>? Nein, liebe Närrin, <term type="one-word" n="3540">eines Fehlers wegen</term> entsagt man keinem Manne. Nein; aber ein Streich ist mir beigefallen, ihn wegen dieses Stolzes mit ähnlichem Stolze ein wenig zu martern.</p>

<p>FRANZISKA. Nun, da müssen Sie ja recht sehr ruhig sein, mein Fräulein, wenn Ihnen schon wieder Streiche beifallen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich bin es auch; komm nur. <term type="one-word" n="2824">Du wirst deine Rolle dabei zu spielen haben</term>. <hi rend="italic">(Sie <distinct type="alternative-form" n="hereingehen">gehen herein</distinct>)</hi>.</p>


<p><hi rend="bold">VIERTER AUFZUG</hi></p>

<p><hi rend="italic">Die Szene: das Zimmer des Fräuleins</hi></p>
<p><hi rend="bold">Erster Auftritt</hi></p>

<p><hi rend="italic">Das Fräulein, völlig und reich - aber mit Geschmack - gekleidet. Franziska. Sie <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stehen</distinct> vom Tische <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>, den ein Bedienter abräumt</hi>.</p>

<p>FRANZISKA. Sie können unmöglich satt sein, gnädiges Fräulein.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Meinst du, Franziska? Vielleicht, daß ich mich nicht hungrig niedersetzte.</p>

<p>FRANZISKA. Wir hatten ausgemacht, <distinct type="alternative-form" n="erwähnen">seiner</distinct> während der Mahlzeit nicht <distinct type="alternative-form" n="erwähnen">zu erwähnen</distinct>. <term type="one-word" n="2439">Aber wir hätten uns auch vornehmen sollen, an ihn nicht zu denken</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wirklich, ich habe an nichts als an ihn gedacht.</p>

<p>FRANZISKA. Das merkte ich wohl. Ich <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> von hundert Dingen <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> zu sprechen, und Sie antworteten mir auf jedes verkehrt. <hi rend="italic">(Ein andrer Bedienter <distinct type="alternative-form" n="auftragen">trägt</distinct> Kaffee <distinct type="alternative-form" n="auftragen">auf</distinct>)</hi> Hier kömmt eine Nahrung, bei der man eher Grillen machen kann. Der liebe, melancholische Kaffee!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Grillen? Ich mache keine. <term type="one-word" n="1219">Ich denke bloß der Lektion nach</term>, die ich ihm geben will. Hast du mich recht begriffen, Franziska?</p>

<p>FRANZISKA. O ja; am besten aber wäre es, er ersparte sie uns.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Du wirst sehen, <term type="one-word" n="3542">daß ich ihn von Grund aus kenne</term>. Der Mann, der mich jetzt mit allen Reichtümern verweigert, <term type="one-word" n="793">wird mich der ganzen Welt streitig machen</term>, sobald er hört, daß ich unglücklich und verlassen bin.</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(sehr ernsthaft)</hi>. Und so was muß die feinste Eigenliebe unendlich kitzeln.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sittenrichterin! Seht doch! vorhin ertappte sie mich auf Eitelkeit, jetzt auf Eigenliebe. - Nun, laß mich nur, liebe Franziska. Du sollst mit deinem Wachtmeister auch machen können, was du willst. </p>

<p>FRANZISKA. Mit meinem Wachtmeister?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja, wenn du es vollends leugnest, so ist es richtig. Ich habe ihn noch nicht gesehen; aber aus jedem Worte, das du mir von ihm gesagt hast, prophezeie ich dir deinen Mann.</p>


<p><hi rend="bold">Zweiter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Riccaut de la Marlinière. Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>RICCAUT <hi rend="italic">(noch innerhalb der Szene)</hi>. <term type="one-word" n="1960">Est-il permis</term>, Monsieur le Major?</p>

<p>FRANZISKA. Was ist das? Will das zu uns? <hi rend="italic">(Gegen die Tür gehend)</hi></p>

<p>RICCAUT. Parbleu! <term type="one-word" n="1898">Ik bin unriktig</term>. - Mais non - <term type="one-word" n="3544">Ik bin nit unriktig</term>. <term type="one-word" n="1444">C'est sa chambre</term> -</p>

<p>FRANZISKA. Ganz gewiß, gnädiges Fräulein, glaubt dieser Herr, den Major von Tellheim noch hier zu finden.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="1479">Iß so</term>! - Le Major de Tellheim; <term type="one-word" n="433">juste, ma belle enfant</term>, <term type="one-word" n="1948">c'est lui que je cherche</term>. <term type="one-word" n="1903">Où est-il</term>?</p>

<p>FRANZISKA. Er wohnt nicht mehr hier.</p>

<p>RICCAUT. Comment? <term type="one-word" n="3546">Nok vor vierunswanzik Stund hier logier</term>? <term type="one-word" n="1450">Und logier nit mehr hier</term>? <term type="one-word" n="2769">Wo logier er denn</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(die auf ihn zukömmt)</hi>. Mein Herr -</p>

<p>RICCAUT. Ah, Madame - Mademoiselle - <term type="one-word" n="2790">Ihro Gnad verzeih</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Mein Herr, Ihre Irrung ist sehr zu vergeben, und Ihre Verwunderung sehr natürlich. Der Herr Major hat die Güte gehabt, mir als einer Fremden, die nicht unterzukommen wußte, sein Zimmer zu überlassen.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="435">Ah voilà de ses politesses</term>! <term type="one-word" n="1367">C'est un trés-galant-homme que ce Major</term>!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3002">Wo er indes hingezogen</term>, - wahrhaftig, ich muß mich schämen, es nicht zu wissen.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="434">Ihro Gnad nit wiß</term>? C'est dommage; <term type="one-word" n="1271">j'en suis fâché</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich hätte mich allerdings darnach erkundigen sollen. Freilich werden ihn seine Freunde noch hier suchen.</p>

<p>RICCAUT. Ik bin sehr von seine Freund, Ihro Gnad -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Franziska, weißt du es nicht?</p>

<p>FRANZISKA. Nein, gnädiges Fräulein.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="508">Ik hätt ihn zu sprek sehr notwendik</term>. Ik komm ihm bringen eine Nouvelle, davon er sehr frölik sein wird.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich betauere um so viel mehr. - Doch hoffe ich vielleicht bald ihn zu sprechen. Ist es gleichviel, aus wessen Munde er diese gute Nachricht erfährt, so erbiete ich mich, mein Herr -</p>

<p>RICCAUT. Ik versteh. - Mademoiselle parle français? <term type="one-word" n="2412">Mais sans doute</term>; <term type="one-word" n="1961">telle que je la vois</term>! - <term type="one-word" n="1716">La demande était bien impolie</term>; <term type="one-word" n="2380">vous me pardonnerez</term>, Mademoiselle. -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Mein Herr- </p>

<p>RICCAUT. Nit? Sie sprek nit Französisch, Ihro Gnad?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Mein Herr, in Frankreich würde ich es <term type="one-word" n="280">zu sprechen suchen</term>. Aber warum hier? Ich höre ja, daß Sie mich verstehen, mein Herr. Und ich, mein Herr, werde Sie gewiß auch verstehen; sprechen Sie, <term type="one-word" n="179">wie es Ihnen beliebt</term>.</p>

<p>RICCAUT. Gutt, gutt! <term type="one-word" n="3547">Ik kann auk mik auf Deusch explicier</term>. Sachez donc, Mademoiselle, - Ihro Gnad soll also wiß, daß ik komm von die Tafel bei der Minister - Minister von - Minister von wie heiß der Minister da drauß? - in der lange Straß? - auf die breite Platz?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="437">Ich bin hier noch völlig unbekannt</term>.</p>

<p>RICCAUT. Nun, die Minister von der Kriegsdepartement. - <term type="one-word" n="2118">Da haben ik zu Mittag gespeisen</term>; - <term type="one-word" n="1110">ik speisen à l'ordinaire bei ihm</term>, - und da iß man gekommen reden auf der Major Tellheim; <term type="one-word" n="1816">et le Ministre m'a dit en confidence</term>, <term type="one-word" n="1698">car Son Excellence est de mes amis</term>, <term type="one-word" n="2743">et il n'y a point de mystères entre nous</term> - <term type="one-word" n="2292">Seine Excellenz, will ik sag, haben mir vertrau</term>, <term type="one-word" n="1048">daß die Sak von unserm Major sei auf den Point zu enden</term> und gutt zu enden. <term type="one-word" n="481">Er habe gemakt ein Rapport an den Könik</term>, und <term type="one-word" n="1697">der Könik habe darauf resolvier tout-à-fait en faveur du Major</term>. <term type="one-word" n="447">Monsieur, m'a dit Son Excellence</term>, <term type="one-word" n="519">vous comprenez bien</term>, <term type="one-word" n="557">que tout dépend de la manière</term>, <term type="one-word" n="448">dont on fait envisager les choses au Roi</term>, <term type="one-word" n="438">et vous me connoissez</term>. <term type="one-word" n="2117">Cela fait un très-joli garçon que ce Tellheim</term>, <term type="one-word" n="55">et ne sais-je pas que vous l'aimez</term>? <term type="one-word" n="450">Les amis de mes amis sont aussi les miens</term>. <term type="one-word" n="792">Il coute un peu cher au Roi ce Tellheim</term>, <term type="one-word" n="831">mais est-ce que ron sert les Rois pour rien</term>? <term type="one-word" n="2017">Il faut s'entr'aider en ce monde</term>; <term type="one-word" n="2000">et quand il s'agit de pertes, que ce soit le Roi, qui en fasse, et non pas un honnêt-homme de nous autres</term>. <term type="one-word" n="1447">Voilà le principe, dont je ne me dépars jamais</term>. -Was sag Ihro Gnad hierzu? Nit wahr, <term type="one-word" n="445">das iß ein brav Mann</term>? Ah! <term type="one-word" n="3548">que Son Excellence a le coeur bien placé</term>! Er hat mir au reste <term type="one-word" n="1649">versiker</term>, wenn der Major nit schon bekommen habe <term type="one-word" n="1563">une lettre de la main</term> - <term type="one-word" n="1340">eine Könikliklen Handbrief</term>, daß <term type="one-word" n="75">er heut infailliblement müsse bekommen einen</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Gewiß, mein Herr, diese Nachricht <term type="multiword" n="3549">wird</term> dem Major von Tellheim <term type="multiword" n="3549">höchst angenehm sein</term>. Ich wünschte nur, ihm den Freund zugleich mit Namen nennen zu können, der so viel Anteil an seinem Glücke nimmt -</p>

<p>RICCAUT. Mein Namen wünscht Ihro Gnad? - <term type="one-word" n="2221">Vous voyez en moi</term> - <term type="one-word" n="2226">Ihro Gnad seh in mik le Chevalier Riccaut de la Marlinière</term>, <term type="one-word" n="502">Seigneur de Pret-au-vol</term>, <term type="one-word" n="3550">de la Branche de Prensd'or</term>. - <term type="one-word" n="3551">Ihro Gnad steh verwundert, mik aus so ein groß, groß Familie zu hören</term>, <term type="one-word" n="830">qui est véritablement du sang royal</term>. - <term type="one-word" n="3552">Il faut le dire</term>: <term type="one-word" n="1717">je suis sans doute le cadet le plus aventureux</term>, <term type="one-word" n="533">que la maison a jamais eu</term> - <term type="one-word" n="36">Ik dien von meiner elfte Jahr</term>. <term type="one-word" n="480">Ein Affaire d'honneur makte mik fliehen</term>. <term type="one-word" n="1586">Darauf haben ik gedienet Sr. Päpstliken Eilikheit</term>, <term type="one-word" n="3554">der Republik St. Marino</term>, <term type="one-word" n="3553">der Kron Polen</term> und <term type="one-word" n="682">den Staaten-General</term>, <term type="one-word" n="2843">bis ik endlik bin worden gezogen hierher</term>. Ah, Mademoiselle, <term type="one-word" n="1029">que je voudrois n'avoir jamais vu ce pays-là</term>! <term type="one-word" n="1809">Hätte man mik gelaß im Dienst von den Staaten-General</term>; <term type="one-word" n="801">so müßt ik nun sein aufs wenikst Oberst</term>. <term type="one-word" n="7">Aber so hier immer und ewik Capitaine geblieben</term>, und <term type="one-word" n="2060">nun gar sein ein abgedankte Capitaine</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das ist viel Unglück.</p>

<p>RICCAUT. Oui, Mademoiselle, <term type="one-word" n="1955">me voilà réformé</term>, <term type="one-word" n="3555">et par-là mis sur le pavé</term>!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="2845">Ich beklage sehr</term>.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="1524">Vous êtes bien bonne</term>, Mademoiselle. - Nein, <term type="one-word" n="2377">man kenn sik hier nit auf den Verdienst</term>. <term type="one-word" n="2254">Einen Mann wie mik su reformir</term>! <term type="one-word" n="2384">Einen Mann, der sik nok dasu in diesem Dienst hat rouinir</term> - <term type="one-word" n="3556">Ik haben dabei sugesetzt mehr als swansik tausend Livres</term>. Was hab ik nun? <term type="one-word" n="1815">Tranchons le mot</term>; <term type="one-word" n="802">je n'ai pas le sou</term>, <term type="one-word" n="3557">et me voilà exactement vis-à-vis du rien</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Es tut mir ungemein leid.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="1976">Vous êtes bien bonne</term>, Mademoiselle. Aber <term type="one-word" n="2567">wie man pfleg su sagen</term>: <term type="one-word" n="3558">ein jeder Unglück schlepp nak sik seine Bruder</term>; <term type="one-word" n="131">qu'un malheur ne vient jamais seul</term>: <term type="one-word" n="1403">so mit mir arrivir</term>. <term type="one-word" n="3559">Was ein honnêt-homme von mein extraction kann anders haben für ressource als das Spiel</term>? <term type="one-word" n="2263">Nun hab ik immer gespielen mit Glück</term>, <term type="one-word" n="1272">solang ik hatte nit vonnöten der Glück</term>. <term type="one-word" n="1472">Nun ik ihr hätte vonnöten</term>, Mademoiselle, <term type="one-word" n="2389">je joue avec un guignon</term>, <term type="one-word" n="3560">qui surpasse toute croyance</term>. <term type="one-word" n="1241">Seit funfsehn Tag iß vergangen keine</term>, <term type="one-word" n="1902">wo sie mik nit hab gesprenkt</term>. <term type="one-word" n="2116">Nok gestern hab sie mik gesprenkt dreimal</term>. <term type="one-word" n="2014">Je sais bien</term>, <term type="one-word" n="436">qu'il y avoit quelque chose de plus que le jeu</term>. <term type="one-word" n="3561">Car parmi mes pontes se trouvoient certaines dames</term> - Ik will niks weiter sag. <term type="one-word" n="178">Man muß sein galant gegen die Damen</term>. <term type="one-word" n="3562">Sie haben auk mik heut invitir</term>, <term type="one-word" n="1699">mir su geben revanche</term>; mais - <term type="one-word" n="3005">vous m'entendez</term>, Mademoiselle - <term type="one-word" n="3563">Man muß erst wiß, wovon leben, ehe man haben kann, wovon su spielen</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3564">Ich will nicht hoffen, mein Herr</term> -</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="3565">Vous êtes bien bonne</term>, Mademoiselle -</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(nimmt die Franziska beiseite)</hi>. Franziska, <term type="one-word" n="62">der Mann dauert mich im Ernste</term>. Ob er mir es wohl übelnehmen würde, <term type="one-word" n="3566">wenn ich ihm etwas anböte</term>? </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="1438">Der sieht mir nicht darnach aus</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Gut! - Mein Herr, ich höre, - daß Sie spielen, daß Sie Bank machen, ohne Zweifel an Orten, wo etwas zu gewinnen ist. Ich muß Ihnen bekennen, daß ich - gleichfalls das Spiel sehr liebe -</p>

<p>RICCAUT. Tant mieux, Mademoiselle, tant mieux! <term type="one-word" n="1108">Tous les gens d'esprit aiment le jeu à la fureur</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Daß ich sehr gern gewinne, sehr gern mein Geld mit einem Manne wage, der - zu spielen weiß. - Wären Sie wohl geneigt, mein Herr, <term type="one-word" n="2844">mich in Gesellschaft zu nehmen</term>? mir einen Anteil an Ihrer Bank zu gönnen?</p>

<p>RICCAUT. Comment, Mademoiselle, <term type="one-word" n="2433">vous voulez être de moitié avec moi</term>? <term type="one-word" n="770">De tout mon coeur</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="794">Vors erste</term> nur mit einer Kleinigkeit - <hi rend="italic">(Geht und langt Geld aus ihrer Schatulle)</hi></p>

<p>RICCAUT. Ah, Mademoiselle, <term type="one-word" n="555">que vous êtes charmante</term>! -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Hier habe ich, was ich ohnlängst gewonnen, nur zehn Pistolen - ich muß mich zwar schämen, so wenig -</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="2223">Donnez toujours</term>, mademoiselle, donnez! <hi rend="italic">(Nimmt es)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ohne Zweifel, daß Ihre Bank, mein Herr, sehr ansehnlich ist- </p>

<p>RICCAUT. Jawohl, sehr ansehnlik.<term type="one-word" n="2391"> Sehn Pistol</term>? <term type="one-word" n="1062">Ihr Gnad soll sein dafür interessir bei meiner Bank auf ein Dreiteil, pour le tiers</term>. <term type="one-word" n="554">Swar auf ein Dreiteil sollen sein</term> - etwas mehr. <term type="one-word" n="1201">Dok mit einer schöne Damen muß man es nehmen nit so genau</term>. <term type="one-word" n="1787">Ik gratulier mik, su kommen dadurk in liaison mit Ihro Gnad</term>, <term type="one-word" n="404">et de ce moment je recommence à bien augurer de ma fortune</term>. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich kann aber nicht dabei sein, wenn Sie spielen, mein Herr.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="65">Was brauk Ihro Gnad dabei su sein</term>? <term type="one-word" n="3567">Wir andern Spieler sind ehrlike Leut untereinander</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wenn wir glücklich sind, mein Herr, so werden Sie mir meinen Anteil schon bringen. Sind wir aber unglücklich -</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="3568">So komm ik holen Rekruten</term>. Nit wahr, Ihro Gnad?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Auf die Länge <term type="one-word" n="3569">dürften die Rekruten fehlen</term>. Verteidigen Sie unser Geld daher ja wohl, mein Herr.</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="2385">Wofur seh mik Ihro Gnad an</term>? Für ein Einfaltspinse? für eine dumme Teuff?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Verzeihen Sie mir-</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="2123">Je suis des bons</term>, mademoiselle. <term type="one-word" n="189">Savez-vous ce que cela veut dire</term>? <term type="one-word" n="1791">Ik bin von die Ausgelernt</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Aber doch wohl, mein Herr -</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="853">Je sais monter un coup</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(verwundernd)</hi>. Sollten Sie?</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="809">Je file la carte avec une adresse</term></p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="556">Nimmermehr</term>!</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="3570">Je fais sauter la coupe avec une dextérité</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie werden doch nicht, mein Herr?</p>

<p>RICCAUT. Was nit? Ihro Gnad, was nit? <term type="one-word" n="117">Donnez-moi un pigeonneau à plumer, et</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Falsch spielen? betrügen?</p>

<p>RICCAUT. Comment, Mademoiselle? <term type="one-word" n="449">Vous appellez cela betrügen</term>? <term type="one-word" n="1600">Corriger la fortune</term>, <term type="one-word" n="795">l'enchaîner sous ses doigts</term>, <term type="one-word" n="1870">être sûr de son fait</term>, <term type="one-word" n="529">das nenn die Deutsch betrügen</term>? betrügen! O, <term type="one-word" n="1610">was ist die deutsch Sprak für ein arm Sprak</term>! für ein plump Sprak!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, mein Herr, wenn Sie so denken -</p>

<p>RICCAUT. <term type="one-word" n="58">Laissez-moi faire</term>, mademoiselle, und sein Sie ruhik! <term type="one-word" n="1192">Was gehn Sie an, wie ik spiel</term>? - <term type="one-word" n="2842">Gnug, morgen entweder sehn mik wieder Ihro Gnad mit hundert Pistol oder seh mik wieder gar nit</term> - <term type="one-word" n="3571">Votre très-humble</term>, Mademoiselle, <term type="one-word" n="3572">votre très-humble</term> - <hi rend="italic">(Eilends ab)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(die ihm mit Entsetzen und Verdruß nachsieht)</hi>. Ich wünsche das letzte, mein Herr, das letzte!</p>


<p><hi rend="bold">Dritter Auftritt</hi> </p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(erbittert)</hi>. Kann ich noch reden? O schön! o schön!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Spotte nur; ich verdiene es. <hi rend="italic">(Nach einem kleinen Nachdenken und gelassener)</hi> Spotte nicht, Franziska; ich verdiene es nicht. </p>

<p>FRANZISKA. Vortrefflich! da haben Sie etwas Allerliebstes getan, einem Spitzbuben wieder <term type="one-word" n="3573">auf die Beine geholfen</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Es war einem Unglücklichen zugedacht.</p>

<p>FRANZISKA. Und was das Beste dabei ist: <term type="one-word" n="15">der Kerl hält Sie für seinesgleichen</term>. - O, <term type="one-word" n="3575">ich muß ihm nach</term> und <term type="one-word" n="3574">ihm das Geld wieder abnehmen</term>. <hi rend="italic">(Will fort)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Franziska, laß den Kaffee nicht vollends kalt werden, <distinct type="alternative-form" n="einschenken">schenk ein</distinct>.</p>

<p>FRANZISKA. Er muß es Ihnen wiedergeben; <term type="one-word" n="3576">Sie haben sich besonnen</term>; <term type="one-word" n="3577">Sie wollen mit ihm nicht in Gesellschaft spielen</term>. Zehn Pistolen! Sie hörten ja, Fräulein, daß es ein Bettler war! <hi rend="italic">(Das Fräulein <distinct type="alternative-form" n="einschenken">schenkt</distinct> indes selbst <distinct type="alternative-form" n="einschenken">ein</distinct>)</hi> Wer wird einem Bettler so viel geben? Und ihm noch dazu die Erniedrigung, es erbettelt zu haben, zu ersparen suchen? Den Mildtätigen, der den Bettler aus Großmut verkennen will, verkennt der Bettler wieder. Nun mögen Sie es haben, Fräulein, wenn er Ihre Gabe ich weiß nicht wofür ansieht. - <hi rend="italic">(und reicht der Franziska eine Tasse)</hi> - <term type="one-word" n="3580">Wollen Sie mir das Blut noch mehr in Wallung bringen</term>? Ich mag nicht trinken. <hi rend="italic">(Das Fräulein setzt sie wieder weg)</hi> - "Parbleu, Ihro Gnad, <term type="one-word" n="3578">man kenn sik hier nit auf den Verdienst</term>" <hi rend="italic">(In dem Tone des Franzosen)</hi> Freilich nicht, <term type="one-word" n="3579">wenn man die Spitzbuben so ungehangen herumlaufen läßt</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(kalt und nachdenkend, indem sie trinkt)</hi>. Mädchen, du verstehst dich so trefflich auf die guten Menschen: aber, wenn willst du die schlechten ertragen lernen? - Und sie sind doch auch Menschen. - Und öfters <term type="one-word" n="3581">bei weitem</term> so schlechte Menschen nicht, als sie scheinen. - Man muß ihre gute Seite nur aufsuchen. - Ich <distinct type="alternative-form" n="einbilden">bilde</distinct> mir <distinct type="alternative-form" n="einbilden">ein</distinct>, dieser Franzose ist nichts als eitel. Aus bloßer Eitelkeit <term type="one-word" n="3582">macht er sich zum falschen Spieler</term>- er will mir nicht verbunden scheinen - <term type="one-word" n="3583">er will sich den Dank ersparen</term>. Vielleicht, daß er nun hingeht, seine kleinen Schulden bezahlt, von dem Reste, <term type="one-word" n="3585">soweit er reicht</term>, still und sparsam lebt und an das Spiel nicht denkt. Wenn das ist, liebe Franziska, so <term type="one-word" n="3586">laß ihn Rekruten holen</term>, wenn er will. - <hi rend="italic">(Gibt Ihr die Tasse)</hi> Da, <term type="one-word" n="3587">setz weg</term>! - Aber, sage mir, sollte Tellheim nicht schon da sein?</p>

<p>FRANZISKA. Nein, gnädiges Fräulein; <term type="one-word" n="3588">ich kann beides nicht</term>, weder an einem schlechten Menschen die gute noch an einem guten Menschen die böse Seite aufsuchen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Er kömmt doch ganz gewiß?</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3589">Er sollte wegbleiben</term>! - Sie <term type="one-word" n="3590">bemerken an ihm, an ihm, dem besten Manne</term>, ein wenig <distinct type="alternative-form" n="Stolzes">Stolz</distinct>, und darum wollen Sie ihn so grausam necken?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3591">Kömmst du da wieder hin</term>? - Schweig; <term type="one-word" n="3592">das will ich nun einmal so</term>. <term type="one-word" n="10">Wo du mir diese Lust verdirbst</term>, <term type="one-word" n="3593">wo du nicht alles sagst und tust, wie wir es abgeredet haben</term>! - Ich will dich schon allein mit ihm lassen, und dann - Jetzt kömmt er wohl.</p>


<p><hi rend="bold">Vierter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Paul Werner der in einer steifen Stellung gleichsam im Dienste hereintritt. Das Fräulein. Franziska</hi>.</p>

<p>FRANZISKA. Nein, es ist nur sein lieber Wachtmeister.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Lieber Wachtmeister? Auf wen bezieht sich dieses "lieber"?</p>

<p>FRANZISKA. Gnädiges Fräulein, machen Sie mir den Mann nicht verwirrt. - <term type="one-word" n="2699">Ihre Dienerin</term>, Herr Wachtmeister; was bringen Sie uns?</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(geht ohne auf die Franziska zu achten an das Fräulein)</hi>. Der Major von Tellheim läßt an das gnädige Fräulein von Barnhelm durch mich, den Wachtmeister Werner, <term type="one-word" n="2154">seinen untertänigen Respekt vermelden</term> und sagen, daß er sogleich hier sein werde.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wo bleibt er denn?</p>

<p>WERNER. Ihro Gnaden werden verzeihen; wir sind noch <term type="one-word" n="1584">vor dem Schlage drei</term> aus dem Quartier gegangen; <term type="one-word" n="3594">aber da hat ihn der Kriegszahlmeister unterwegens angeredet</term>; und weil mit dergleichen Herren <term type="one-word" n="2813">des Redens immer kein Ende ist</term>, so gab er mir einen Wink, dem gnädigen Fräulein <term type="one-word" n="3595">den Vorfall zu rapportieren</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Recht wohl, Herr Wachtmeister. Ich wünsche nur, daß der Kriegszahlmeister dem Major etwas Angenehmes möge zu sagen haben.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3596">Das haben dergleichen Herren den Offizieren selten</term>. Haben Ihro Gnaden etwas zu befehlen? <hi rend="italic">(Im Begriffe wieder zu gehen)</hi></p>

<p>FRANZISKA. Nun, <term type="one-word" n="3597">wo denn schon wieder hin</term>, Herr Wachtmeister? Hätten wir denn nichts miteinander zu plaudern?</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(sachte zur Franziska und ernsthaft)</hi>. Hier nicht, Frauenzimmerchen. Es ist wider den Respekt, wider die Subordination. - Gnädiges Fräulein -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich danke für Seine Bemühung, Herr Wachtmeister, - Es ist mir lieb gewesen, Ihn kennenzulernen. Franziska hat mir viel Gutes von Ihm gesagt. <hi rend="italic">(Werner macht eine steife Verbeugung und geht ab)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Fünfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das ist dein Wachtmeister, Franziska?</p>

<p>FRANZISKA. Wegen des spöttischen Tones habe ich nicht Zeit, dieses "dein" nochmals aufzumutzen. - Ja, gnädiges Fräulein, das ist mein Wachtmeister. Sie finden ihn ohne Zweifel ein wenig steif und hölzern. <term type="one-word" n="3599">Jetzt kam er mir fast auch so vor</term>. Aber ich merke wohl, er glaubte, vor Ihro Gnaden auf die Parade ziehen zu müssen. Und wenn die Soldaten paradieren, - ja freilich scheinen sie da mehr Drechslerpuppen als Männer. Sie sollten ihn hingegen nur sehn und hören, <term type="one-word" n="3601">wenn er sich selbst gelassen ist</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das müßte ich denn wohl!</p>

<p>FRANZISKA. Er wird noch auf dem Saale sein. Darf ich nicht gehn und ein wenig mit ihm plaudern?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich versage dir ungern dieses Vergnügen. Du mußt hier bleiben, Franziska. Du mußt bei unserer Unterredung gegenwärtig sein! - <distinct type="alternative-form" n="fällt">Es fällt mir noch etwas bei</distinct>. <hi rend="italic">(Sie zieht ihren Ring vom Finger)</hi> Da, nimm meinen Ring, verwahre ihn und gib mir <term type="one-word" n="3602">des Majors seinen</term> dafür.</p>

<p>FRANZISKA. Warum das?</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(indem Franziska den anderen Ring holt)</hi>. Recht weiß ich es selbst nicht; aber mich dünkt, ich sehe so etwas voraus, wo ich ihn brauchen könnte. - <term type="one-word" n="2462">Man pocht</term>. - Geschwind gib her!  <hi rend="italic">(Sie steckt ihn an)</hi> Er ists! </p>


<p><hi rend="bold">Sechster Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim in dem nämlichen Kleide, aber sonst so, wie es Franziska verlangt. Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Gnädiges Fräulein, Sie werden mein Verweilen entschuldigen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. O Herr Major, so gar militärisch wollen wir es miteinander nicht nehmen. Sie sind ja da! Und ein Vergnügen erwarten ist auch ein Vergnügen. - Nun? <hi rend="italic">(Indem sie ihm lächelnd ins Gesicht sieht)</hi> Lieber Tellheim, waren wir nicht vorhin Kinder?</p>

<p>TELLHEIM. Jawohl, Kinder, gnädiges Fräulein, Kinder, die sich sperren, wo sie gelassen folgen sollten.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wir wollen ausfahren, lieber Major, - die Stadt ein wenig besehen, - und hernach meinem Oheim entgegen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Wie? </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sehen Sie, auch das Wichtigste haben wir einander noch nicht sagen können. Ja, <term type="one-word" n="2717">er trifft noch heut hier ein</term>. Ein Zufall ist schuld, daß ich einen Tag früher ohne ihn angekommen bin.</p>

<p>v. TELLHEIM. Der Graf von Bruchsall? Ist er zurück?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3603">Die Unruhen des Krieges verscheuchten ihn nach Italien</term>; der Friede hat ihn wieder zurückgebracht. - Machen Sie sich keine Gedanken, Tellheim. <term type="one-word" n="412">Besorgten wir schon ehemals das stärkste Hindernis unsrer Verbindung von seiner Seite</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM Unserer Verbindung?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Er ist Ihr Freund. Er hat von zu vielen zu viel Gutes von Ihnen gehört, um es nicht zu sein. <term type="one-word" n="106">Er brennet</term>, den Mann <term type="one-word" n="3604">von Antlitz zu kennen</term>, den seine einzige Erbin gewählt hat. Er kömmt als Oheim, als Vormund, als Vater, mich Ihnen zu übergeben.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ah, Fräulein, warum haben Sie meinen Brief nicht gelesen? Warum haben Sie ihn nicht lesen wollen?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ihren Brief? Ja, ich erinnere mich, Sie schickten mir einen. Wie war es denn mit diesem Briefe, Franziska? Haben wir ihn gelesen, oder haben wir ihn nicht gelesen? Was schrieben Sie mir denn, lieber Tellheim? </p>

<p>v. TELLHEIM. Nichts, als was mir die Ehre befiehlt.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das ist, ein ehrliches Mädchen, die Sie liebt, <term type="one-word" n="3605">nicht sein zu lassen</term>. Freilich befiehlt das die Ehre. Gewiß, ich hätte den Brief lesen sollen. Aber was ich nicht gelesen habe, das höre ich ja.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ja, Sie sollen es hören -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, ich brauch es nicht einmal zu hören. <term type="one-word" n="3606">Es versteht sich von selbst</term>. Sie könnten eines so häßlichen Streiches fähig sein, daß Sie mich nun nicht wollten? Wissen Sie, daß ich <term type="one-word" n="3607">auf Zeit meines Lebens</term> beschimpft wäre? Meine Landsmänninnen würden <term type="one-word" n="3608">mit Fingern auf mich weisen</term>. - "Das ist sie", würde es heißen,"das ist das Fräulein von Barnhelm, die sich einbildete, weil sie reich sei, den wackern Tellheim zu bekommen: als ob die wackern Männer für Geld zu haben wären!" So würde es heißen, denn meine Landsmänninnen sind alle neidisch auf mich. Daß ich reich bin, können sie nicht leugnen; aber davon wollen sie nichts wissen, daß ich auch sonst noch ein ziemlich gutes Mädchen bin, <term type="one-word" n="2591">das seines Mannes wert ist</term>. Nicht wahr, Tellheim?</p>

<p>v. TELLHEIM. Ja, ja, gnädiges Fräulein, daran erkenne ich ihre Landsmänninnen. Sie werden Ihnen einen abgedankten, an seiner Ehre gekränkten Offizier, einen Krüppel, einen Bettler, trefflich beneiden.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und das alles wären Sie? Ich hörte so was, wenn ich mich nicht irre, schon heute Vormittage. Da ist Böses und Gutes untereinander. Lassen Sie uns doch jedes näher beleuchten. Verabschiedet sind Sie? So höre ich. Ich glaubte, Ihr Regiment <term type="one-word" n="1215">sei bloß untergesteckt worden</term>. Wie ist es gekommen, daß man einen Mann von Ihren Verdiensten nicht beibehalten?</p>

<p>v. TELLHEIM. Es ist gekommen, wie es kommen müssen. <term type="one-word" n="3610">Die Großen</term> haben sich überzeugt, daß ein Soldat aus Neigung für sie ganz wenig, aus Pflicht nicht viel mehr, aber alles <term type="one-word" n="3611">seiner eignen Ehre wegen</term> tut. Was können sie ihm also schuldig zu sein glauben? Der Friede hat ihnen <term type="one-word" n="3612">mehrere meinesgleichen</term> entbehrlich gemacht; und am Ende ist ihnen niemand unentbehrlich.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie sprechen, wie ein Mann sprechen muß, dem <term type="one-word" n="3609">die Großen</term> hinwiederum sehr entbehrlich sind. Und niemals waren sie es mehr als jetzt. Ich sage <term type="one-word" n="3613">den Großen</term> meinen großen Dank, daß sie <term type="multiword" n="1180">ihre Ansprüche</term> auf einen Mann <term type="multiword" n="1180">haben fahren lassen</term>, den ich doch nur sehr ungern mit ihnen geteilet hätte. - Ich bin Ihre Gebieterin, Tellheim; Sie brauchen weiter keinen Herrn. - Sie verabschiedet zu finden, das Glück hätte ich mir kaum träumen lassen! - Doch Sie sind nicht bloß verabschiedet: Sie sind noch mehr. Was sind Sie noch mehr? Ein Krüppel, sagten Sie? Nun, <hi rend="italic">(indem sie ihn von oben bis unten betrachtet)</hi> der Krüppel ist doch noch ziemlich ganz und gerade, scheinet doch noch ziemlich gesund und stark. - Lieber Tellheim, <term type="one-word" n="3614">wenn Sie auf den Verlust Ihrer gesunden Gliedmaßen betteln zu gehen denken</term>, so prophezeie ich Ihnen, <term type="one-word" n="3615">daß Sie vor den wenigsten Türen etwas bekommen werden</term>; ausgenommen vor den Türen der gutherzigen Mädchen wie ich.</p>

<p>v. TELLHEIM. Jetzt höre ich nur das mutwillige Mädchen, liebe Minna.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und ich höre in Ihrem Verweise nur das "liebe Minna". - Ich will nicht mehr mutwillig sein. Denn ich besinne mich, daß Sie allerdings ein kleiner Krüppel sind. Ein Schuß hat Ihnen den rechten Arm ein wenig gelähmt. - Doch, <term type="one-word" n="2249">alles wohl überlegt</term>, so ist auch das so schlimm nicht. <term type="one-word" n="3616">Um soviel sichrer bin ich vor Ihren Schlägen</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Fräulein! </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Sie wollen sagen: <term type="one-word" n="3617">Aber Sie um soviel weniger vor meinen</term>. Nun, nun, lieber Tellheim, ich hoffe, <term type="one-word" n="3618">Sie werden es nicht dazu kommen lassen</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Sie wollen lachen, mein Fräulein. Ich beklage nur, daß ich nicht mitlachen kann.</p>

<p>DAS FRAULEIN. Warum nicht? Was haben Sie denn gegen das Lachen? Kann man denn auch nicht lachend sehr ernsthaft sein? Lieber Major, das Lachen erhält uns vernünftiger als der Verdruß. Der Beweis liegt vor uns. Ihre lachende Freundin beurteilet Ihre Umstände weit richtiger als Sie selbst. Weil Sie verabschiedet sind, nennen Sie sich <term type="one-word" n="57">an Ihrer Ehre gekränkt</term>; weil Sie einen Schuß in dem Arme haben, machen Sie sich zu einem Krüppel. Ist das so recht? Ist das keine Übertreibung? <term type="one-word" n="2706">Und ist es meine Einrichtung, daß alle Übertreibungen des Lächerlichen so fähig sind</term>? Ich wette, <term type="one-word" n="2345">wenn ich Ihren Bettler nun vernehme</term>, daß auch dieser <term type="one-word" n="2831">ebensowenig Stich halten wird</term>. Sie werden einmal, zweimal, dreimal Ihre Equipage verloren haben; bei dem oder jenem Bankier werden einige Kapitale jetzt mitschwinden; Sie werden <term type="one-word" n="1984">diesen und jenen Vorschuß</term>, den Sie im Dienste getan, keine Hoffnung haben wiederzuerhalten: aber sind Sie darum ein Bettler? Wenn Ihnen auch nichts übrig geblieben ist, als was mein Oheim für Sie mitbringt -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ihr Oheim, gnädiges Fräulein, wird für mich nichts mitbringen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nichts als die zweitausend Pistolen, die Sie unsern Ständen so großmütig vorschossen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Hätten Sie doch nur meinen Brief gelesen, gnädiges Fräulein!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nun ja, ich habe ihn gelesen. Aber was ich über diesen Punkt darin gelesen, ist mir ein wahres Rätsel. Unmöglich kann man Ihnen aus einer edlen Handlung ein Verbrechen machen wollen. - Erklären Sie mir doch, lieber Major -</p>

<p>v. TELLHEIM. Sie erinnern sich, gnädiges Fräulein, daß ich Ordre hatte, <term type="one-word" n="3619">in den Ämtern Ihrer Gegend</term> die Kontribution mit der äußersten Strenge bar beizutreiben. Ich wollte mir diese Strenge ersparen und <distinct type="alternative-form" n="vorschießen">schoß</distinct> die fehlende Summe selbst <distinct type="alternative-form" n="vorschießen">vor</distinct>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja wohl erinnere ich mich. - Ich liebte Sie <term type="one-word" n="3620">um dieser Tat willen</term>, <term type="one-word" n="3058">ohne Sie noch gesehen zu haben</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Die Stände gaben mir ihren Wechsel, und diesen wollte ich <term type="one-word" n="2035">bei der Zeichnung des Friedens</term> <term type="one-word" n="626">unter die zu ratihabierende Schulden eintragen lassen</term>. Der Wechsel ward für gültig erkannt, aber <term type="one-word" n="3621">mir ward das Eigentum desselben streitig gemacht</term>. <term type="one-word" n="1890">Man zog spöttisch das Maul</term>, als ich versicherte, die Valute bar hergegeben zu haben. Man erkläre ihn für eine Bestechung, für das Gratial der Stände, weil ich so bald mit ihnen <term type="multiword" n="1906">auf</term> <term type="one-word" n="645">die niedrigste Summe</term> <term type="multiword" n="1906">einig geworden war</term>, <term type="one-word" n="2504">mit der ich mich nur im äußersten Notfall zu begnügen Vollmacht hatte</term>. So kam der Wechsel aus meinen Händen, und wenn er bezahlt wird, wird er sicherlich nicht an mich bezahlt. - Hierdurch, mein Fräulein, halte ich meine Ehre für gekränkt; nicht durch den Abschied, den ich gefordert haben wurde, wenn ich ihn nicht bekommen hätte. - Sie sind ernsthaft, mein Fräulein? Warum lachen Sie nicht? Ha ha ha! Ich lache ja.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. O, ersticken Sie dieses Lachen, Tellheim! Ich beschwöre Sie! Es ist das schreckliche Lachen des Menschenhasses! Nein, Sie sind der Mann nicht, der eine gute Tat reuen kann, weil sie <term type="one-word" n="3622">üble Folgen</term> für ihn hat. Nein, unmöglich können diese üble Folgen dauren! Die Wahrheit muß an den Tag kommen. Das Zeugnis meines Oheims, aller unsrer Stände -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ihres Oheims! Ihrer Stände! Ha, ha, ha!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ihr Lachen tötet mich, Tellheim! Wenn Sie an Tugend und Vorsicht glauben, Tellheim, so lachen Sie so nicht! Ich habe nie fürchterlicher fluchen hören, als Sie lachen. - <term type="one-word" n="3625">Und lassen Sie uns das Schlimmste setzen</term>! Wenn man Sie hier durchaus verkennen will, so kann man Sie bei uns nicht verkennen. Nein, wir können, wir werden Sie nicht verkennen, Tellheim. Und wenn unsere Stände <term type="one-word" n="1226">die geringste Empfindung von Ehre</term> haben, so weiß ich, was sie tun müssen. Doch ich bin nicht klug; was wäre das nötig? Bilden Sie sich <distinct type="alternative-form" n="einbilden">ein</distinct>, Tellheim, Sie hätten die zweitausend Pistolen an einem wilden Abende verloren. Der König war eine unglückliche Karte für Sie: die Dame <hi rend="italic">(auf sich weisend)</hi> wird Ihnen <term type="one-word" n="2127">desto günstiger</term> sein. - Die Vorsicht, glauben Sie mir, <term type="one-word" n="782">hält den ehrlichen Mann immer schadlos</term>, und öfters schon im voraus. Die Tat, die Sie einmal um zweitausend Pistolen bringen sollte, <term type="one-word" n="245">erwarb mich Ihnen</term>. <term type="one-word" n="3626">Ohne diese Tat würde ich nie begierig gewesen sein, Sie kennenzulernen</term>. Sie wissen, ich kam uneingeladen <term type="one-word" n="3627">in die erste Gesellschaft</term>, wo ich Sie zu finden glaubte. Ich kam bloß Ihrentwegen. Ich kam in dem festen Vorsatze, Sie zu lieben, - ich liebte Sie schon! in dem festen Vorsatze, Sie zu besitzen, wenn ich Sie auch so schwarz und häßlich finden sollte als den Mohr von Venedig. Sie sind so schwarz und häßlich nicht; auch so eifersüchtig werden Sie nicht sein. Aber Tellheim, Tellheim, Sie haben doch noch viel Ähnliches mit ihm! O, über die wilden, unbiegsamen Männer, die nur immer ihr stieres Auge auf das Gespenst der Ehre heften! für alles andere Gefühl sich verhärten! - Hierher Ihr Auge! auf mich, Tellheim! <hi rend="italic">(Der indes vertieft und unbeweglich mit starren Augen immer auf eine Stelle gesehen)</hi> Woran denken Sie? Sie hören mich nicht?</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(zerstreut)</hi>. O ja! Aber sagen Sie mir doch, mein Fräulein, wie kam der Mohr in Venetianische Dienste? Hatte der Mohr kein Vaterland? <term type="one-word" n="2812">Warum vermietete er seinen Arm und sein Blut einem fremden Staate</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(erschrocken)</hi>. Wo sind Sie, Tellheim?- Nun ist es Zeit, daß wir abbrechen. - Kommen Sie! <hi rend="italic">(Indem sie ihn bei der Hand ergreift) </hi>- Franziska, <term type="one-word" n="3628">laß den Wagen vorfahren</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(der sich von dem Fräulein losreißt und der Franziska nachgeht)</hi>. Nein, Franziska, ich kann nicht die Ehre haben, das Fräulein zu begleiten. - Mein Fräulein, lassen Sie mir noch <term type="one-word" n="3629">heute meinen gesunden Verstand</term> und beurlauben Sie mich. <term type="one-word" n="3630">Sie sind auf dem besten Wege, mich darum zu bringen</term>. Ich stemme mich, soviel ich kann. - Aber weil ich <term type="one-word" n="3045">noch bei Verstande</term> bin: so hören Sie, mein Fräulein, was ich fest beschlossen habe, wovon mich nichts in der Welt abbringen soll. - Wenn nicht noch <term type="one-word" n="378">ein glücklicher Wurf</term> für mich im Spiele ist, <term type="one-word" n="985">wenn sich das Blatt nicht völlig wendet</term>, wenn -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich muß Ihnen ins Wort fallen, Herr Major. - Das hätten wir ihm gleich sagen sollen, Franziska. Du erinnerst mich auch an gar nichts. - <term type="one-word" n="71">Unser Gespräch würde ganz anders gefallen sein</term>, Tellheim, wenn ich mit der guten Nachricht angefangen hätte, die Ihnen der Chevalier de la Marliniere nur eben zu bringen kam.</p>

<p>v. TELLHEIM. Der Chevalier de la Marliniere? Wer ist das?</p>

<p>FRANZISKA. Es mag ein ganz guter Mann sein, Herr Major, <term type="one-word" n="3632">bis auf</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Schweig, Franziska! - Gleichfalls ein verabschiedeter Offizier, der aus holländischen Diensten -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ha! der Lieutenant Riccaut!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Er versicherte, daß er Ihr Freund sei.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich versichere, <term type="one-word" n="184">daß ich seiner nicht bin</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und daß ihm <term type="one-word" n="2745">ich weiß nicht welcher</term> Minister <distinct type="alternative-form" n="vertrauen">vertraut</distinct> habe, <term type="one-word" n="3633">Ihre Sache sei dem glücklichsten Ausgange nahe</term>. Es müsse ein königliches Handschreiben an Sie unterwegs sein.</p>

<p>v. TELLHEIM. Wie kämen Riccaut und ein Minister zusammen?  - <term type="one-word" n="3634">Etwas zwar muß in meiner Sache geschehen sein</term>. Denn nur jetzt erklärte mir der Kriegszahlmeister, daß der König alles niedergeschlagen habe, <term type="one-word" n="3635">was wider mich urgieret worden</term>, und daß ich mein schriftlich gegebenes Ehrenwort, <term type="one-word" n="702">nicht eher von hier zu gehen</term>, <term type="one-word" n="3636">als bis man mich völlig entladen habe</term>, wieder zurücknehmen könne. - <term type="one-word" n="3637">Das wird es aber auch alles sein</term>. <term type="one-word" n="3638">Man wird mich wollen laufen lassen</term>. <term type="one-word" n="3639">Allein man irrt sich</term>; <term type="one-word" n="3640">ich werde nicht laufen</term>. <term type="one-word" n="1351">Eher soll mich hier das äußerste Elend vor den Augen meiner Verleumder verzehren</term> -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Hartnäckiger Mann!</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich brauche keine Gnade, ich will Gerechtigkeit. Meine Ehre</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Die Ehre eines Mannes wie Sie -</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(hitzig)</hi>. Nein, mein Fräulein, Sie werden von allen Dingen recht gut urteilen können, <term type="one-word" n="3641">nur hierüber nicht</term>. Die Ehre ist nicht die Stimme unsers Gewissens, nicht das Zeugnis weniger Rechtschaffnen -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, nein, ich weiß wohl. - Die Ehre ist - die Ehre.</p>

<p>v. TELLHEIM. Kurz, mein Fräulein, - Sie haben mich nicht ausreden lassen. - Ich wollte sagen: <term type="one-word" n="3642">Wenn man mir das Meinige so schimpflich vorenthält</term>, wenn meiner Ehre nicht die vollkommenste Genugtuung geschieht, so kann ich, mein Fräulein, <term type="one-word" n="3643">der Ihrige nicht sein</term>. <term type="one-word" n="3644">Denn ich bin es in den Augen der Welt nicht wert zu sein</term>. Das Fräulein von Barnhelm verdienet einen unbescholtenen Mann. Es ist eine nichtswürdige Liebe, <term type="one-word" n="997">die kein Bedenken trägt</term>, <term type="one-word" n="3645">ihren Gegenstand der Verachtung auszusetzen</term>. Es ist ein nichtswürdiger Mann, der sich nicht schämet, sein ganzes Glück einem Frauenzimmer zu verdanken, dessen blinde Zärtlichkeit -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und das ist Ihr Ernst, Herr Major? - <hi rend="italic">(Indem sie ihn plötzlich den Rücken wendet)</hi> Franziska?</p>

<p>v. TELLHEIM. Werden Sie nicht ungehalten, mein Fräulein -</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(beiseite zur Franziska)</hi>. Jetzt wäre es Zeit! <term type="one-word" n="428">Was rätst mir</term>, Franziska?</p>

<p>FRANZISKA. Ich rate nichts. Aber freilich macht er es Ihnen <term type="one-word" n="3646">ein wenig zu bunt</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(der sie zu unterbrechen kömmt)</hi>. Sie sind ungehalten, mein Fräulein -</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(höhnisch)</hi>. Ich? <term type="one-word" n="3647">Im geringsten nicht</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Wenn ich Sie weniger liebte, mein Fraulein -</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(noch in diesem Tone)</hi>. O gewiß, es wäre mein Unglück. - Und sehen Sie, Herr Major, ich will Ihr Unglück auch nicht. - Man muß ganz uneigennützig lieben. - Eben so gut, daß ich nicht offenherziger gewesen bin! Vielleicht würde mir Ihr Mitleid gewährt haben, was mir Ihre Liebe versagt. - <hi rend="italic">(Indem sie den Ring langsam vom Finger zieht)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Was meinen Sie damit, Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, <term type="one-word" n="3648">keines muß das andere weder glücklicher noch unglücklicher machen</term>. So will es die wahre Liebe! Ich glaube Ihnen, Herr Major; und Sie haben zu viel Ehre, als daß Sie die Liebe verkennen sollten.</p>

<p>v. TELLHEIM. Spotten Sie, mein Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Hier! Nehmen Sie den Ring wieder zurück, mit dem Sie mir Ihre Treue verpflichtet. <hi rend="italic">(Überreicht ihm den Ring)</hi> <term type="one-word" n="3649">Es sei drum</term>! <term type="one-word" n="240">Wir wollen einander nicht gekannt haben</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Was höre ich?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3650">Und das befremdet Sie</term>? - Nehmen Sie, mein Herr. - Sie haben sich doch wohl nicht bloß gezieret? </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(indem er den Ring aus ihrer Hand nimmt)</hi>. Gott! So kann Minna sprechen!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3651">Sie können der Meinige in einem Falle nicht sein, ich kann die Ihrige in keinem sein</term>. Ihr Unglück ist <term type="one-word" n="3652">wahrscheinlich</term>; meines ist gewiß. - <term type="one-word" n="2747">Leben Sie wohl</term>! <hi rend="italic">(Will fort)</hi> </p>

<p>v. TELLHEIM. Wohin, liebste Minna? - </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Mein Herr, Sie beschimpfen mich jetzt <term type="one-word" n="2326">mit dieser vertraulichen Benennung</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. Was ist Ihnen, mein Fräulein? Wohin?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Lassen Sie mich. - Meine Tränen vor Ihnen zu verbergen, Verräter! <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Siebenter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Franziska</hi> </p>
<p>v. TELLHEIM. Ihre Tränen? Und ich sollte sie lassen? <hi rend="italic">(Will ihr nach)</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(die ihn zurückhält)</hi>. Nicht doch, Herr Major! Sie werden ihr ja nicht in ihr Schlafzimmer folgen wollen?</p>

<p>v. TELLHEIM. Ihr Unglück? Sprach sie nicht von Unglück?</p>

<p>FRANZISKA. Nun freilich: das Unglück, Sie zu verlieren, nachdem -</p>

<p>v. TELLHEIM. Nachdem? was nachdem? <term type="one-word" n="3653">Hier hinter steckt mehr</term>. Was ist es, Franziska? Rede, sprich -</p>

<p>FRANZISKA. Nachdem sie, wollte ich sagen, - Ihnen so vieles aufgeopfert.</p>

<p>v. TELLHEIM. Mir aufgeopfert?</p>

<p>FRANZISKA. Hören Sie nur kurz. - Es ist für Sie recht gut, Herr Major, daß Sie auf diese Art von ihr losgekommen sind. - Warum soll ich es Ihnen nicht sagen? <term type="one-word" n="691">Es kann doch länger kein Geheimnis bleiben</term>. - <term type="one-word" n="2629">Wir sind entflohen</term>! - Der Graf von Bruchsall hat das Fräulein enterbt, weil sie keinen Mann von seiner Hand annehmen wollte. <term type="one-word" n="1252">Alles verließ, alles verachtete sie hierauf</term>. Was sollten wir tun? Wir entschlossen uns, denjenigen aufzusuchen, dem wir -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich habe genug! - Komm, ich muß mich zu ihren Füßen werfen.</p>

<p>FRANZISKA. Was denken Sie? Gehen Sie vielmehr und danken Ihrem guten Geschicke -</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3655">Elende</term>! <term type="one-word" n="3654">für wen hältst du mich</term>? - Nein, liebe Franziska, der Rat kam nicht aus deinem Herzen. Vergib meinem Unwillen!</p>

<p>FRANZISKA. Halten Sie mich nicht länger auf. Ich muß sehen, was sie macht. <term type="one-word" n="2325">Wie leicht könnte ihr etwas zugestoßen sein</term>! - Gehen Sie! Kommen Sie lieber wieder, wenn Sie wiederkommen wollen. <hi rend="italic">(Geht dem Fräulein nach)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Achter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim</hi></p>

<p>Aber Franziska! - O, ich erwarte euch hier! - Nein, das ist dringender! - Wenn sie Ernst sieht, kann mir ihre Vergebung nicht entstehen. - Nun brauch ich dich, ehrlicher Werner! - Nein, Minna, ich bin kein Verräter! <hi rend="italic">(Eilends ab)</hi></p>


<p><hi rend="bold">FÜNFTER AUFZUG</hi></p>
<p><hi rend="italic">Die Szene: Der Saal</hi></p>
<p><hi rend="bold">Erster Auftritt</hi></p>

<p><hi rend="italic">v. Tellheim von der einen und Werner von der anderen Seite</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Ha, Werner! ich suche dich überall. <term type="one-word" n="2381">Wo steckst du</term>?</p>

<p>WERNER. Und ich habe Sie gesucht, Herr Major; <term type="one-word" n="2048">so gehts mit dem Suchen</term>. - Ich bringe Ihnen gar eine gute Nachricht.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ah, ich brauche jetzt nicht deine Nachrichten: ich brauche dein Geld. Geschwind, Werner, gib mir, soviel du hast, und dann suche soviel aufzubringen, als du kannst.</p>

<p>WERNER. Herr Major? - Nun, bei meiner armen Seele, habe ichs doch gesagt: er wird Geld von mir borgen, wenn er selber welches zu verleihen hat.</p>

<p>v. TELLHEIM. Du suchst doch nicht Ausflüchte?</p>

<p>WERNER. Damit ich ihm nichts vorzuwerfen habe, <term type="one-word" n="3656">so nimmt er mir's mit der Rechten und gibt mir's mit der Linken wieder</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM. <distinct type="alternative-form" n="aufhalten">Halte</distinct> mich nicht <distinct type="alternative-form" n="aufhalten">auf</distinct>, Werner! - <term type="one-word" n="2915">Ich habe den guten Willen</term>, dir es wiederzugeben; aber wann und wie? - Das weiß Gott!</p>

<p>WERNER. Sie wissen es also noch nicht, daß die Hofstaatskasse Ordre hat, Ihnen Ihre Gelder zu bezahlen? Eben erfuhr ich es bei -</p>

<p>v. TELLHEIM. Was plauderst du? <term type="one-word" n="1324">Was lässest du dir weismachen</term>? Begreifst du denn nicht, daß, wenn es wahr wäre, ich es doch wohl am ersten wissen müßte? - Kurz, Werner, Geld! Geld!</p>

<p>WERNER. Je nu, mit Freuden! hier ist was! - Das sind die hundert Louisdor, und das die hundert Dukaten. - <hi rend="italic">(Gibt ihm beides)</hi></p>

<p>v. TELLHEIM. Die hundert Louisdor, Werner, geh und bringe Justen. Er soll sogleich den Ring wieder einlösen, den er heute früh versetzt hat. - Aber <term type="one-word" n="2278">wo wirst du mehr hernehmen</term>, Werner? - Ich brauche weit mehr.</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3657">Dafür lassen Sie mich sorgen</term>. - Der Mann, der mein Gut gekauft hat, wohnt in der Stadt. Der Zahlungstermin <term type="one-word" n="2007">wäre zwar erst in vierzehn Tagen</term>; aber das Geld liegt parat, <term type="one-word" n="2346">und ein halb Prozentchen Abzug</term> -</p>

<p>v. TELLHEIM. Nun ja, lieber Werner! - Siehst du, daß ich meine einzige Zuflucht zu dir nehme? - Ich muß dir auch alles vertrauen. Das Fräulein hier, - du hast sie gesehn, - Ist unglücklich -</p>

<p>WERNER. O Jammer!</p>

<p>v. TELLHEIM. Aber morgen ist sie meine Frau -</p>

<p>WERNER. O Freude!</p>

<p>v. TELLHEIM. Und übermorgen geh ich mit ihr fort. Ich darf fort; ich will fort. Lieber hier alles <term type="one-word" n="3658">im Stiche gelassen</term>! Wer weiß, wo mir sonst ein Glück aufgehoben ist. Wenn du willst, Werner, so komm mit. Wir wollen wieder Dienste nehmen.</p>

<p>WERNER. Wahrhaftig? - Aber doch wo's Krieg gibt, Herr Major?</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3659">Wo sonst</term>? - Geh, lieber Werner, wir sprechen davon weiter.</p>

<p>WERNER. O Herzensmajor! - Übermorgen? Warum nicht lieber morgen? - Ich will schon alles zusammenbringen. - In Persien, Herr Major, gibts einen trefflichen Krieg; was meinen Sie?</p>

<p>v. TELLHEIM. Wir wollen das überlegen; geh nur, Werner!</p>

<p>WERNER. Juchhe! es lebe der Prinz Heraklius! <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Zweiter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim</hi></p>

<p>Wie ist mir? - Meine ganze Seele hat neue Triebfedern bekommen. Mein eignes Unglück schlug mich nieder, machte mich ärgerlich, kurzsichtig, schüchtern, lässig: ihr Unglück hebt mich empor, ich sehe wieder frei um mich und fühle mich willig und stark, alles für sie zu unternehmen - Was verweile ich? (Will nach dem Zimmer des Fräuleins, aus dem ihm Franziska entgegenkommt)</p>


<p><hi rend="bold">Dritter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Franziska. v. Tellheim</hi></p>

<p>FRANZISKA. Sind Sie es doch? - Es war mir, als ob ich Ihre Stimme hörte. - Was wollen Sie, Herr Major?</p>

<p>v. TELLHEIM. Was ich will? - Was macht dein Fräulein? - Komm!</p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="1073">Sie will den Augenblick ausfahren</term>. </p>

<p>v TELLHEIM Und allein? ohne mich? wohin?</p>

<p>FRANZISKA. Haben Sie vergessen, Herr Major? </p>

<p>v. TELLHEIM. Bist du nicht klug, Franziska? - <term type="one-word" n="1366">Ich habe sie gereizt</term>, und sie ward empfindlich: ich werde sie um Vergebung bitten, und sie wird mir vergeben. </p>

<p>FRANZISKA. Wie? - Nachdem Sie den Ring zurückgenommen, Herr Major? </p>

<p>v. TELLHEIM. Ha! - das tat ich in der Betäubung. - Jetzt denk ich erst wieder an den Ring. - <term type="one-word" n="565">Wo habe ich ihn hingesteckt</term>? - <hi rend="italic">(er sucht ihn)</hi> Hier ist er. </p>

<p>FRANZISKA. Ist er das? <hi rend="italic">(Indem er ihn wieder einsteckt, beiseite)</hi> Wenn er ihn doch genauer besehen wollte! </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="2853">Sie drang mir ihn auf</term> mit einer Bitterkeit - Ich habe diese Bitterkeit schon vergessen. <term type="one-word" n="1965">Ein volles Herz kann die Worte nicht wägen</term>. - Aber sie wird sich auch keinen Augenblick weigern, den Ring wieder anzunehmen. - Und habe ich nicht noch ihren? </p>

<p>FRANZISKA. Den erwartet sie dafür zurück. - Wo haben Sie ihn denn, Herr Major? Zeigen Sie mir ihn doch. </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(etwas verlegen)</hi>. Ich habe - ihn anzustecken vergessen.  Just - Just wird mir ihn gleich nachbringen. </p>

<p>FRANZISKA. Es ist wohl einer ziemlich wie der andere; lassen Sie mich doch diesen sehen; ich sehe so was gar zu gern. </p>

<p>v. TELLHEIM. Ein andermal, Franziska. Jetzt komm -</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(beiseite)</hi>. Er will sich durchaus nicht aus seinem Irrtume bringen lassen. </p>

<p>v. TELLHEIM. Was sagst du? Irrtume? </p>

<p>FRANZISKA. Es ist ein Irrtum, sag ich, wenn Sie meinen, daß das Fräulein doch <term type="one-word" n="2702">noch eine gute Partie sei</term>. <term type="one-word" n="3660">Ihr eigenes Vermögen ist gar nicht beträchtlich</term>; durch ein wenig eigennützige Rechnungen können es ihr die Vormünder völlig <term type="one-word" n="3661">zu Wasser machen</term>. Sie erwartete alles von dem Oheim; aber dieser grausame Oheim -</p>

<p>v. TELLHEIM. Laß ihn doch! - <term type="one-word" n="1538">Bin ich nicht Manns genug</term>, ihr einmal alles zu ersetzen? </p>

<p>FRANZISKA. Hören Sie? <term type="one-word" n="3662">Sie klingelt</term>; ich muß herein.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich gehe mit dir. </p>

<p>FRANZISKA. <term type="one-word" n="3663">Um des Himmels willen</term> nicht! Sie hat mir ausdrücklich verboten, mit Ihnen zu sprechen. <term type="one-word" n="2840">Kommen Sie wenigstens mir erst nach</term>. - <hi rend="italic">(Geht herein)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Vierter Auftritt</hi></p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(ihr nachrufend)</hi>. Melde mich ihr! - Sprich für mich, Franziska! - Ich folge dir sogleich! - Was werde ich ihr sagen?  Wo das Herz reden darf, braucht es keiner Vorbereitung. - <term type="one-word" n="3664">Das einzige möchte eine studierte Wendung bedürfen</term>: ihre Zurückhaltung, ihre Bedenklichkeit, sich als unglücklich in meine Arme zu werfen; ihre Beflissenheit, <term type="one-word" n="2926">mir ein Glück vorzuspiegeln</term>, das sie durch mich verloren hat. <term type="one-word" n="37">Dieses Mißtrauen in meine Ehre</term>, in ihren eigenen Wert vor ihr selbst zu entschuldigen, Vor ihr selbst - Vor mir ist es schon entschuldigt! - Ha! hier kömmt sie. </p>


<p><hi rend="bold">Fünfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Das Fräulein. Franziska. v. Tellheim</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(im Heraustreten, als ob sie den Major nicht gewahr würde)</hi>. Der Wagen ist doch vor der Türe, Franziska? - Meinen Fächer!</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(auf sie zu)</hi>. Wohin, mein Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="660">mit einer affektierten Kälte</term>)</hi>. Aus, Herr Major. - Ich errate, warum Sie sich nochmals herbemühet haben: mir auch meinen Ring wieder zurückzugeben. - Wohl, Herr Major; haben Sie nur die Güte, <term type="one-word" n="3665">ihn der Franziska einzuhändigen</term>.- Franziska, <term type="one-word" n="3666">nimm dem Herrn Major den Ring ab</term>! - Ich habe keine Zeit zu verlieren. <hi rend="italic">(Will fort)</hi> </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(der ihr vortritt)</hi>. Mein Fräulein! - Ah, was habe ich erfahren, mein Fräulein! Ich war so vieler Liebe nicht wert.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. So, Franziska? Du hast dem Herrn Major -</p>

<p>FRANZISKA. Alles entdeckt.</p>

<p>v. TELLHEIM. Zürnen Sie nicht auf mich, mein Fräulein. Ich bin kein Verräter. Sie haben <term type="one-word" n="1838">um mich</term> in den Augen der Welt viel verloren, aber nicht in meinen. In meinen Augen haben Sie unendlich durch diesen Verlust gewonnen. Er war Ihnen noch zu neu; Sie fürchteten, er möchte <term type="one-word" n="710">einen allzu nachteiligen Eindruck</term> auf mich machen; Sie wollten mir ihn <distinct type="alternative-form" n="vors">vors erste</distinct> verbergen. Ich beschwere mich nicht über dieses Mißtrauen<term type="one-word" n="739">. Es entsprang aus dem Verlangen</term>, <term type="one-word" n="1274">mich zu erhalten</term>. Dieses Verlangen ist mein <distinct type="alternative-form" n="Stolzes">Stolz</distinct>! Sie fanden mich selbst unglücklich, und <term type="one-word" n="1357">Sie wollten Unglück nicht mit Unglück häufen</term>. Sie konnten nicht vermuten, <term type="one-word" n="3667">wie sehr mich Ihr Unglück über das meinige hinaussetzen würde</term>. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Alles recht gut, Herr Major! <term type="one-word" n="2642">Aber es ist nun einmal geschehen</term>. <term type="one-word" n="1144">Ich habe Sie Ihrer Verbindlichkeit erlassen</term>; Sie haben durch Zurücknehmung des Ringes -</p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3668">In nichts gewilliget</term>! - <term type="one-word" n="1811">Vielmehr halte ich mich jetzt für gebundener als jemals</term>. - Sie sind die <distinct type="alternative-form" n="meinige">Meinige</distinct>, Minna, auf ewig die <distinct type="alternative-form" n="meinige">Meinige</distinct>. <hi rend="italic">(Zieht den Ring heraus)</hi> Hier, empfangen Sie es zum zweitenmale, das Unterpfand meiner Treue -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich diesen Ring wiedernehmen? diesen Ring? </p>

<p>v. TELLHEIM. Ja, liebste Minna, ja! </p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3669">Was muten Sie mir zu</term>? diesen Ring? </p>

<p>v. TELLHEIM. Diesen Ring nahmen Sie das erstemal aus meiner Hand, als unser beider Umstände einander gleich und glücklich waren. Sie sind nicht mehr glücklich, aber wiederum einander gleich. Gleichheit ist immer <term type="one-word" n="3670">das festeste Band der Liebe</term>. - Erlauben Sie, liebste Minna! - <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="1076">Ergreift ihre Hand</term>, um ihr den Ring anzustecken)</hi> </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wie? mit Gewalt, Herr Major? - Nein, da ist keine Gewalt in der Welt, die mich zwingen soll, diesen Ring wieder anzunehmen! - Meinen Sie etwa, daß es mir an einem Ringe fehlt? O, Sie sehen ja wohl <hi rend="italic">(auf ihren Ring zeigend)</hi>, daß ich hier noch einen habe, <term type="one-word" n="3671">der Ihrem nicht das geringste nachgibt</term>? </p>

<p>FRANZISKA. Wenn er es noch nicht merkt! </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="1819">indem er die Hand des Fräuleins fahren läßt</term>)</hi>. Was ist das? - Ich sehe das Fräulein von Barnhelm, aber ich höre es nicht. - Sie zieren sich, mein Fräulein. - <term type="one-word" n="3672">Vergeben Sie, daß ich Ihnen dieses Wort nachbrauche</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(in ihrem wahren Tone)</hi>. Hat Sie dieses Wort beleidiget, Herr Major?</p>

<p>v. TELLHEIM. Es hat mir weh getan.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(gerührt)</hi>. Das sollte es nicht, Tellheim. - Verzeihen Sie mir, Tellheim.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ha, dieser vertrauliche Ton sagt mir, <term type="one-word" n="1753">daß Sie wieder zu sich kommen</term>, mein Fräulein, daß Sie mich noch lieben, Minna.</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(herausplatzend)</hi>. Bald wäre der Spaß auch zu weit gegangen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(gebieterisch)</hi>. <term type="one-word" n="3673">Ohne dich in unser Spiel zu mengen</term>, Franziska, <term type="one-word" n="3674">wenn ich bitten darf</term>!</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(beiseite und <term type="one-word" n="3675">betroffen</term>)</hi>. Noch nicht genug?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ja, mein Herr, es wäre weibliche Eitelkeit, <term type="one-word" n="3676">mich kalt und höhnisch zu stellen</term>. <term type="one-word" n="3677">Weg damit</term>! Sie verdienen es, mich ebenso wahrhaft zu finden, als Sie selbst sind. - Ich liebe Sie noch, Tellheim, ich liebe Sie noch; aber demohngeachtet -</p>

<p>v. TELLHEIM. Nicht weiter, liebste Minna, nicht weiter! <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3678">Ergreift ihre Hand nochmals</term>, ihr den Ring anzustecken)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(die ihre Hand zurückzieht)</hi> Demohngeachtet - <term type="one-word" n="2767">um soviel mehr werde ich dieses nimmermehr geschehen lassen</term>; nimmermehr! - <term type="one-word" n="3679">Wo denken Sie hin</term>, Herr Major? - Ich meinte, Sie hätten an Ihrem eigenen Unglücke genug. - Sie müssen hier bleiben; Sie müssen sich die allervollständigste Genugtuung - ertrotzen. Ich weiß in der Geschwindigkeit kein ander Wort. - Ertrotzen, - und sollte <term type="multiword" n="638">Sie</term> auch das äußerste Elend vor den Augen Ihrer Verleumder <term type="multiword" n="638">darüber verzehren</term>! </p>

<p>v. TELLHEIM. So dacht ich, so sprach ich, als ich nicht wußte, was ich dachte und sprach. Ärgernis und verbissene Wut hatten meine ganze Seele umnebelt; die Liebe selbst, in dem vollesten Glanze des Glücks, konnte sich darin nicht <distinct type="alternative-form" n="schaffen">Tag schaffen</distinct>. Aber sie sendet ihre Tochter, das Mitleid, die, <term type="one-word" n="3068">mit dem finstern Schmerze vertrauter</term>, <term type="one-word" n="3088">die Nebel zerstreuet</term> und <term type="one-word" n="2239">alle Zugänge meiner Seele den Eindrücken der Zärtlichkeit wiederum öffnet</term>. <term type="one-word" n="2570">Der Trieb der Selbsterhaltung</term> erwacht, da ich etwas Kostbarers zu erhalten habe, als mich, und es durch mich zu erhalten habe. Lassen Sie sich, mein Fräulein, das Wort Mitleid nicht beleidigen. Von der unschuldigen Ursache unsers Unglücks können wir es ohne Erniedrigung hören. Ich bin diese Ursache; durch mich, Minna, verlieren sie Freunde und Anverwandte, Vermögen und Vaterland. Durch mich, in mir müssen Sie alles dieses wiederfinden, <term type="one-word" n="2944">oder ich habe das Verderben der Liebenswürdigsten Ihres Geschlechts auf meiner Seele</term>. Lassen Sie mich keine Zukunft denken, wo ich mich selbst hassen mußte. - Nein. nichts soll mich hier länger halten. Von diesem Augenblicke an will ich dem Unrechte, <term type="one-word" n="695">das mir hier widerfährt</term>, <term type="one-word" n="690">nichts als Verachtung entgegensetzen</term>. Ist dieses Land die Welt? <distinct type="alternative-form" n="aufgang">Geht</distinct> hier allein die Sonne <distinct type="alternative-form" n="aufgang">auf</distinct>? Wo darf ich nicht hinkommen? Welche Dienste wird man mir verweigern? Und müßte ich sie <term type="one-word" n="1132">unter dem entferntesten Himmel</term> suchen: <term type="one-word" n="3681">folgen Sie mir nur getrost</term>, liebste Minna; <term type="one-word" n="2599">es soll uns an nichts fehlen</term>. - Ich habe einen Freund, <term type="one-word" n="3085">der mich gern unterstützet</term>. - </p>


<p><hi rend="bold">Sechster Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Ein Feldjäger. v. Tellheim. Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(indem sie den Feldjäger gewahr wird)</hi>. St! Herr Major.</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(gegen den Feldjäger)</hi>. Zu wem wollen Sie?</p>

<p>DER FELDJÄGER. Ich suche den Herrn Major von Tellheim. - Ah, Sie sind es ja selbst. Mein Herr Major, dieses königliche Handschreiben <hi rend="italic">(das er aus seiner Brieftasche nimmt)</hi> habe ich an Sie zu übergeben.</p>

<p>v. TELLHEIM. An mich?</p>

<p>DER FELDJÄGER <term type="one-word" n="205">Zufolge der Aufschrift</term>- </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Franziska, hörst du? - Der Chevalier hat doch wahrgeredet!</p>

<p>DER FELDJÄGER <hi rend="italic">(indem Tellheim den Brief nimmt)</hi>. Ich bitte um Verzeihung, Herr Major; <term type="one-word" n="3683">Sie hätten es bereits gestern erhalten sollen</term>, aber es ist mir nicht möglich gewesen, <term type="one-word" n="3682">Sie auszufragen</term>. Erst heute <term type="one-word" n="3684">auf der Parade</term> habe ich Ihre Wohnung von dem Lieutenant Riccaut erfahren.</p>

<p>FRANZISKA. Gnädiges Fräulein, hören Sie? - Das ist des Chevaliers Minister.-"Wie heißen der Minister, da drauß auf die breite Platz?"</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich bin Ihnen für Ihre Mühe sehr verbunden.         </p>

<p>DER FELDJÄGER. Es ist meine Schuldigkeit, Herr Major. <hi rend="italic">(Geht ab)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Siebenter Auftritt</hi> </p>
<p>v. TELLHEIM. Ah mein Fräulein, was habe ich hier? Was enthält dieses Schreiben?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich bin nicht befugt, meine Neugierde so weit zu erstrecken.</p>

<p> v. TELLHEIM Wie? Sie trennen mein Schicksal noch <term type="one-word" n="3686">von dem Ihrigen</term>? - <term type="one-word" n="3687">Aber warum steh ich an</term>, es zu erbrechen? - Es kann mich nicht unglücklicher machen, als ich bin; nein, liebste Minna, es kann uns nicht unglücklicher machen, - <term type="one-word" n="3688">wohl aber glücklicher</term>! Erlauben Sie, mein Fräulein! <hi rend="italic">(Erbricht und liest den Brief, indes daß der Wirt an die Szene geschlichen kommt)</hi>.</p>


<p><hi rend="bold">Achter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Der Wirt. Die Vorigen</hi>.</p>

<p>DER WIRT <hi rend="italic">(gegen die Franziska)</hi>. Pst! mein schönes Kind! auf ein Wort!</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(die sich ihm nähert)</hi>. Herr Wirt? - Gewiß, wir wissen selbst noch nicht, was in dem Briefe steht.</p>

<p>DER WIRT. Wer will vom Briefe wissen? - Ich komme <term type="one-word" n="3689">des Ringes wegen</term>. Das gnädige Fräulein muß mir ihn gleich wiedergeben. Just ist da, er soll ihn wieder einlösen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(die sich indes gleichfalls dem Wirte genähert)</hi>. Sagen Sie Justen nur, daß er schon eingelöset sei; und sagen Sie ihm nur von wem: von mir.</p>

<p>DER WIRT. Aber -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3690">Ich nehme alles auf mich</term>; gehen Sie doch! <hi rend="italic">(Der Wirt geht ab)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Neunter Auftritt</hi>.</p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Das Fräulein. Franziska</hi></p>

<p>FRANZISKA. Und nun, gnädiges Fräulein, <term type="one-word" n="1543">lassen Sie es mit den armen Major gut sein</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. O, <term type="one-word" n="2689">über die Vorbitterin</term>! <term type="one-word" n="2809">Als ob der Knoten sich nicht von selbst bald lösen müßte</term>.</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(nachdem er gelesen, mit der lebhaftesten Rührung)</hi>. Ha! <term type="one-word" n="380">er hat sich auch hier nicht verleugnet</term>! - O, mein Fräulein, welche Gerechtigkeit! - welche Gnade! - Das ist mehr, als ich erwartet! - Mehr, als ich verdiene! - Mein Glück, meine Ehre, alles ist wiederhergestellt! Ich träume doch nicht? <hi rend="italic">(Indem er wieder in den Brief sieht um sich nochmals zu überzeugen)</hi> Nein, <term type="one-word" n="984">kein Blendwerk meiner Wünsche</term>! - Lesen Sie selbst, mein Fräulein; lesen Sie selbst!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ich bin nicht so unbescheiden, Herr Major.</p>

<p>v. TELLHEIM. Unbescheiden? Der Brief ist an mich, an Ihren Tellheim, Minna. Er enthält, - was Ihnen Ihr Oheim nicht nehmen kann. Sie müssen ihn lesen; lesen Sie doch!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="313">Wenn Ihnen ein Gefallen damit geschieht</term>, Herr Major - <hi rend="italic">(Sie nimmt den Brief und lieset)</hi>:</p>

<p annotext_p="clicked">"Mein lieber Major von Tellheim! Ich tue Euch zu wissen, daß der Handel, <term type="one-word" n="2836">der mich um Eure Ehre besorgt machte</term>, <term type="one-word" n="1848">sich zu Eurem Vorteil aufgekläret hat</term>. <term type="one-word" n="3691">Mein Bruder war des Nähern davon unterrichtet</term>, und sein Zeugnis hat Euch für mehr als unschuldig erkläret. Die Hofstaatskasse hat Ordre, Euch den bewußten Wechsel wieder auszuliefern und die getanen Vorschüsse zu bezahlen; auch habe ich befohlen, daß alles, was die Feldkriegskassen wider Eure Rechnungen urgieren, niedergeschlagen werde. Meldet mir, ob Eure Gesundheit erlaubet, wieder Dienste zu nehmen. Ich möchte nicht gern einen Mann von Eurer Bravour und Denkungsart entbehren. Ich bin Euer wohlaffektionierter König" usw.</p>

<p>v. TELLHEIM. Nun, was sagen Sie hierzu, mein Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(indem sie den Brief wiederzusammenschlägt und zurückgibt)</hi>. Ich? Nichts.</p>

<p>v. TELLHEIM. Nichts?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Doch ja: daß Ihr König, der ein großer Mann ist, auch wohl ein guter Mann sein mag. - <term type="one-word" n="2456">Aber was geht mich das an</term>? Er ist nicht mein König. </p>

<p>v. TELLHEIM. Und sonst sagen Sie nichts? Nichts von Rücksicht auf uns selbst?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="3692">Sie treten wieder in seine Dienste</term>; der Herr Major wird Oberstlieutenant, Oberster vielleicht. Ich gratuliere von Herzen.</p>

<p>v. TELLHEIM. Und Sie kennen mich nicht besser? - Nein, da mir das Glück soviel zurückgibt, als genug ist, die Wünsche eines vernünftigen Mannes zu befriedigen, soll es einzig von meiner Minna abhängen, <term type="one-word" n="1143">ob ich sonst noch jemanden wieder zugehören soll als ihr</term>. I<term type="one-word" n="2517">hrem Dienste allein sei mein ganzes Leben gewidmet</term>! <term type="one-word" n="2516">Die Dienste der Großen</term> sind gefährlich und lohnen der Mühe, des Zwanges, der Erniedrigung nicht, die sie kosten. Minna ist keine von den Eiteln, die in ihren Männern nichts als den Titel und die Ehrenstelle lieben. <term type="one-word" n="2510">Sie wird mich um mich selbst lieben</term>, und <term type="one-word" n="3693">ich werde um sie die ganze Welt vergessen</term>. Ich ward Soldat aus Parteilichkeit, ich weiß selbst nicht für welche politische Grundsätze, und aus der Grille, daß es für jeden ehrlichen Mann gut sei, <term type="one-word" n="327">sich in diesem Stande eine Zeitlang zu versuchen</term>, um sich mit allem, was Gefahr heißt, vertraulich zu machen und Kälte und Entschlossenheit zu lernen. Nur die äußerste Not hätte mich zwingen können, <term type="one-word" n="296">aus diesem Versuche eine Bestimmung</term>, <term type="one-word" n="3694">aus dieser gelegentlichen Beschäftigung ein Handwerk zu machen</term>. Aber nun, da mich nichts mehr zwingt, nun ist mein ganzer Ehrgeiz wiederum einzig und allein, ein ruhiger und zufriedener Mensch zu sein. <term type="one-word" n="3695">Der</term> werde ich mit Ihnen, liebste Minna, unfehlbar werden; <term type="one-word" n="215">der</term> werde ich in Ihrer Gesellschaft unveränderlich bleiben. - Morgen verbinde uns <term type="one-word" n="3696">das heiligste Band</term>; und sodann wollen wir <term type="one-word" n="354">um uns sehen</term> und wollen <term type="one-word" n="1958">in der ganzen weiten bewohnten Welt</term> den stillsten, heitersten, lachendsten Winkel suchen, <term type="one-word" n="3697">dem zum Paradiese nichts fehlt als ein glückliches Paar</term>. Da wollen wir wohnen; da soll jeder unsrer Tage - Was ist Ihnen, mein Fräulein? <hi rend="italic">(Die sich unruhig hin und her wendet und ihre Rührung zu verbergen sucht)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(sich fassend)</hi>. Sie sind sehr grausam, Tellheim, mein Glück <term type="one-word" n="3698">so reizend</term> darzustellen, dem ich entsagen muß. Mein Verlust -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ihr Verlust? - Was nennen Sie Ihren Verlust? Alles was Minna verlieren konnte, ist nicht Minna. Sie sind noch das süßeste, lieblichste, holdseligste, beste Geschöpf unter der Sonne, ganz Güte und Großmut, ganz Unschuld und Freude! - <term type="one-word" n="3699">Dann und wann</term> ein kleiner Mutwille; <term type="one-word" n="180">hier und da</term> ein wenig Eigensinn - <distinct type="alternative-form" n="desto">Desto besser</distinct>! <distinct type="alternative-form" n="desto">desto besser</distinct>! Minna wäre sonst ein Engel, den ich mit Schaudern verehren müßte, den ich nicht lieben könnte. <hi rend="italic">(Ergreift ihre Hand, sie zu küssen)</hi> </p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(die ihre Hand zurückzieht)</hi>. Nicht so, mein Herr! - Wie auf einmal so verändert? - Ist dieser schmeichelnde, stürmische Liebhaber der kalte Tellheim? - Konnte nur sein wiederkehrendes Glück ihn in dieses Feuer setzen? - Er erlaube mir, daß ich bei seiner fliegenden Hitze für uns beide Überlegung behalte. - Als er selbst überlegen konnte, hörte ich ihn sagen: Es sei eine nichtswürdige Liebe, <term type="one-word" n="2100">die kein Bedenken trage</term>, <term type="one-word" n="328">ihren Gegenstand der Verachtung auszusetzen</term>. - Recht; aber <term type="one-word" n="352">ich bestrebe mich einer ebenso reinen und edeln Liebe als er</term>. - Jetzt, da ihn die Ehre ruft, da <term type="multiword" n="2128">sich</term> ein großer Monarch <term type="multiword" n="2128">um ihn bewirbt</term>, sollte ich zugeben, <term type="one-word" n="2397">daß er sich verliebten Träumereien mit mir überließe</term>? <term type="one-word" n="968">daß der ruhmvolle Krieger in einen tändelnden Schäfer ausarte</term>? - Nein, Herr Major, folgen Sie dem Wink Ihres bessern Schicksals</p>

<p>v. TELLHEIM. Nun wohl! Wenn Ihnen die große Welt reizender ist, Minna, - wohl! <term type="one-word" n="2797">so behalte uns die große Welt</term>! - Wie klein, wie armselig ist diese große Welt! - Sie kennen sie nur erst von ihrer Flitterseite. Aber gewiß, Minna, Sie werden - Es sei! Bis dahin, wohl! <term type="one-word" n="1866">Es soll Ihren Vollkommenheiten nicht an Bewunderern fehlen</term>, und <term type="one-word" n="1050">meinem Glücke wird es nicht an Neidern gebrechen</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, Tellheim, so ist es nicht gemeint! Ich <distinct type="alternative-form" n="zurückweisen">weise</distinct> Sie in die große Welt, <term type="one-word" n="1155">auf die Bahn der Ehre</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückweisen">zurück</distinct>, ohne Ihnen dahin folgen zu wollen! - Dort braucht Tellheim eine unbescholtene Gattin! Ein sächsisches verlaufenes Fräulein, <term type="one-word" n="3700">das sich ihm an den Kopf geworfen</term> -</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(auffahrend und <term type="one-word" n="3701">wild um sich sehend</term>)</hi>. Wer darf so sprechen? - Ah, Minna, <term type="one-word" n="3702">ich erschrecke vor mir selbst</term>, <term type="one-word" n="3703">wenn ich mir vorstelle</term>, <term type="one-word" n="312">daß jemand anders dieses gesagt hätte als Sie</term>. Meine Wut gegen ihn würde ohne Grenzen sein. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nun da! <term type="one-word" n="3704">Das eben besorge ich</term>! Sie würden nicht die geringste Spötterei über mich dulden, und doch würden Sie täglich die bittersten <term type="one-word" n="3705">einzunehmen haben</term>. - <term type="one-word" n="3706">Kurz</term>, hören Sie also, Tellheim, was ich fest beschlossen, wovon mich nichts in der Welt abbringen soll -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ehe Sie ausreden, Fräulein, - <term type="one-word" n="3707">ich beschwöre Sie</term>, Minna! - überlegen Sie es noch einen Augenblick, <term type="one-word" n="3708">daß Sie mir das Urteil über Leben und Tod sprechen</term>!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ohne weitere Überlegung! - So gewiß ich Ihnen den Ring zurückgegeben, mit welchem Sie mir ehemals Ihre Treue verpflichtet, so gewiß Sie diesen nämlichen Ring zurückgenommen: so gewiß soll die unglückliche Barnhelm die Gattin des glücklichern Tellheim nie werden! </p>

<p>v. TELLHEIM. Und hiermit <distinct type="alternative-form" n="Stab">brechen Sie den Stab</distinct>, Fräulein?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Gleichheit <term type="one-word" n="3709">ist allein das feste Band der Liebe</term>. - Die glückliche Barnhelm wünschte, nur für den glücklichen Tellheim zu leben. Auch die unglückliche Minna hätte <distinct type="alternative-form" n="überreden">sich</distinct> endlich <distinct type="alternative-form" n="überreden">überreden lassen</distinct>, das Unglück ihres Freundes durch sich, <term type="one-word" n="969">es sei</term> zu vermehren oder zu lindern. - Er bemerkte es ja wohl, ehe dieser Brief ankam, <term type="one-word" n="3710">der alle Gleichheit zwischen uns wieder aufhebt</term>, wie sehr <distinct type="alternative-form" n="Schein">zum Schein</distinct> ich mich nur noch weigerte.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ist das wahr, mein Fräulein? - Ich danke Ihnen, Minna, daß Sie den Stab noch nicht <distinct type="alternative-form" n="Stab">gebrochen</distinct>. - Sie wollen nur den unglücklichen Tellheim? <term type="one-word" n="3711">Er ist zu haben</term>. <hi rend="italic">(Kalt)</hi> Ich empfinde eben, daß es mir unanständig ist, diese späte Gerechtigkeit anzunehmen, daß es besser sein wird, wenn ich das, was man durch einen so schimpflichen Verdacht entehret hat, gar nicht wiederverlange. - Ja, <term type="one-word" n="3712">ich will den Brief nicht bekommen haben</term>. <term type="one-word" n="3713">Das sei alles, was ich darauf antworte und tue</term>! <hi rend="italic">(Im Begriffe, ihn zu zerreißen)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(das ihm in die Hände greift)</hi>. Was wollen Sie, Tellheim? </p>

<p>v. TELLHEIM. Sie besitzen. </p>

<p>DAS FRÄULEIN. <term type="one-word" n="746">Halten Sie</term>! </p>

<p>v. TELLHEIM. Fräulein, er ist unfehlbar zerrissen, <term type="one-word" n="664">wenn Sie nicht bald sich anders erklären</term>. - Alsdann wollen wir doch sehen, <term type="one-word" n="629">was Sie noch wider mich einzuwenden haben</term>!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wie? in diesem Tone? - So soll ich, so muß ich <term type="one-word" n="104">in meinen eignen Augen</term> verächtlich werden? Nimmermehr! Es ist eine nichtswürdige Kreatur, die sich nicht schämet, ihr ganzes Glück der blinden Zärtlichkeit eines Mannes zu verdanken!</p>

<p>v. TELLHEIM. Falsch, grundfalsch!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wollen Sie es wagen, Ihre eigene Rede in meinem Munde zu schelten? </p>

<p>v. TELLHEIM. Sophistin! <term type="one-word" n="1158">So entehrt sich das schwächere Geschlecht durch alles</term>, <term type="one-word" n="2375">was dem stärkern nicht ansteht</term>? So soll sich der Mann alles erlauben, <term type="one-word" n="326">was dem Weibe geziemet</term>? <term type="one-word" n="2204">Welches bestimmte die Natur zur Stütze des andern</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Beruhigen Sie sich, Tellheim! - Ich werde <term type="one-word" n="3714">nicht ganz ohne Schutz</term> sein, <term type="one-word" n="729">wenn ich schon die Ehre des Ihrigen ausschlagen muß</term>. <term type="one-word" n="2676">Soviel muß mir immer noch werden</term>, <term type="one-word" n="1544">als die Not erfordert</term>. <term type="one-word" n="2304">Ich habe mich bei unserm Gesandten melden lassen</term>. Er will mich noch heute sprechen. <term type="one-word" n="216">Hoffentlich wird er sich meiner annehmen</term>. Die Zeit verfließt. Erlauben Sie, Herr Major!</p>

<p>v. TELLHEIM. Ich werde Sie begleiten, gnädiges Fräulein.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nicht doch, Herr Major; lassen Sie mich.</p>

<p>v. TELLHEIM. Eher soll Ihr Schatten Sie verlassen! Kommen Sie nur, mein Fräulein, wohin Sie wollen, zu wem Sie wollen. Überall, an Bekannte und Unbekannte, will ich es erzählen, in Ihre Gegenwart des Tages hundertmal erzählen, <term type="one-word" n="2306">welche Bande Sie an mich verknüpfen</term>, aus welchem grausamen Eigensinne Sie diese Bande trennen wollen -</p>


<p><hi rend="bold">Zehnter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Just. Die Vorigen</hi></p>

<p>JUST <hi rend="italic">(mit Ungestüm)</hi>. Herr Major! Herr Major! </p>

<p>v. TELLHEIM. Nun? </p>

<p>JUST. Kommen Sie doch geschwind, geschwind!</p>

<p>v. TELLHEIM. Was soll ich? zu mir her! Sprich, was ists? </p>

<p>JUST. Hören Sie nur - <hi rend="italic">(Redet ihm heimlich ins Ohr)</hi> </p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(indes beiseite zur Franziska)</hi>. Merkst du was, Franziska?</p>

<p>FRANZISKA. O, Sie Unbarmherzige! Ich habe hier gestanden <term type="one-word" n="3715">wie auf Kohlen</term>!</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(zu Justen)</hi>. Was sagst du? - Das ist nicht möglich! Sie? <hi rend="italic">(Indem er das Fräulein wild anblickt)</hi> - Sag es laut! sag es ihr ins Gesicht! - Hören Sie doch, mein Fräulein! </p>

<p>JUST. Der Wirt sagt, das Fräulein von Barnhelm habe den Ring, welchen ich bei ihm versetzt, zu sich genommen; <term type="one-word" n="3716">sie habe ihn für den ihrigen erkannt </term>und wolle ihn nicht wieder herausgeben.</p>

<p>v. TELLHEIM. Ist das wahr, mein Fräulein? - Nein, das kann nicht wahr sein! </p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(lächelnd)</hi>. Und warum nicht, Tellheim? - Warum kann es nicht wahr sein? </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(heftig)</hi>. Nun, <term type="one-word" n="143">so sei es wahr</term>! - <term type="one-word" n="3717">Welch schreckliches Licht, das mir auf einmal aufgegangen</term>! Nun erkenne ich Sie, die Falsche, die Ungetreue!</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(erschrocken)</hi>. Wer? wer ist diese Ungetreue?</p>

<p>v. TELLHEIM. Sie, die ich nicht mehr nennen will!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Tellheim!</p>

<p>v. TELLHEIM. Vergessen Sie meinen Namen! - Sie kamen hierher, mit mir zu brechen. Es ist klar! - <term type="one-word" n="3125">Daß der Zufall so gern dem Treulosen zustatten kömmt</term>! Er führte Ihnen Ihren Ring in die Hände. Ihre Arglist <term type="one-word" n="3718">wußte mir den meinigen zuzuschanzen</term>.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Tellheim, was für Gespenster sehen Sie! Fassen Sie sich doch und <distinct type="alternative-form" n="anhören">hören</distinct> Sie mich <distinct type="alternative-form" n="anhören">an</distinct>!</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3720">vor sich</term>)</hi>. Nun mag sie es haben!</p>



<p><hi rend="bold">Elfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Werner mit einem Beutel Gold. v. Tellheim. Das Fräulein. Franziska. Just</hi></p>

<p>WERNER. Hier bin ich schon, Herr Major -</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(ohne ihn anzusehen)</hi>. <term type="one-word" n="3721">Wer verlangt dich</term>? </p>

<p>WERNER. Hier ist Geld, tausend Pistolen! </p>

<p>v. TELLHEIM. Ich will sie nicht!</p>

<p>WERNER. <term type="multiword" n="3722">Morgen können Sie</term>, Herr Major, <term type="multiword" n="3722">über noch einmal soviel befehlen</term>. </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="3723">Behalte dein Geld</term>! </p>

<p>WERNER. Es ist ja Ihr Geld, Herr Major. Ich glaube, Sie sehen nicht, mit wem Sie sprechen. </p>

<p>v. TELLHEIM. Weg damit! sag ich. </p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="2737">Was fehlt Ihnen</term>? - Ich bin Werner. </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="542">Alle Güte ist Verstellung</term>, <term type="one-word" n="1165">alle Dienstfertigkeit Betrug</term>!</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3724">Gilt das mir</term>? </p>

<p>v. TELLHEIM. Wie du willst! </p>

<p>WERNER. Ich habe ja nur Ihren Befehl vollzogen. </p>

<p>v. TELLHEIM. So vollziehe auch den und packe dich!</p>

<p>WERNER. Herr Major! <hi rend="italic">(Ärgerlich)</hi> Ich bin ein Mensch -</p>

<p>v. TELLHEIM. Da bist du was Rechts!</p>

<p>WERNER. Der auch Galle hat- </p>

<p>v. TELLHEIM. Gut! Galle ist noch das beste, was wir haben.</p>

<p>WERNER. Ich bitte Sie, Herr Major,- </p>

<p>v. TELLHEIM. Wievielmal soll ich dir es sagen? Ich brauche dein Geld nicht!</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(zornig)</hi>. Nun, so brauch es, wer da will! <hi rend="italic">(Indem er ihm den Beutel vor die Füße wirft und beiseitegeht)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(zur Franziska)</hi>. Ah, liebe Franziska, ich hätte dir folgen sollen. Ich habe <term type="one-word" n="761">den Scherz zu weit getrieben</term>. - Doch er darf mich ja nur hören - <hi rend="italic">(Auf ihn zugehend)</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(die ohne dem Fräulein zu antworten <distinct type="alternative-form" n="nähert">sich</distinct> Werner <distinct type="alternative-form" n="nähert">nähert</distinct>)</hi>. Herr Wachtmeister!</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(mürrisch)</hi>. Geh Sie!-</p>

<p>FRANZISKA. Hu! was sind das für Männer!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Tellheim! - Tellheim! <hi rend="italic">(Der vor Wut an den Fingern nagt das Gesicht wegwendet und nichts höret)</hi> - Nein, das ist zu arg! Hören Sie mich doch! - Sie betrügen sich! - Ein bloßes Mißverständnis, - Tellheim! - Sie wollen Ihre Minna nicht hören? - Können Sie einen solchen Verdacht fassen? - Ich mit Ihnen brechen wollen? - Ich darum hergekommen? - Tellheim!</p>


<p><hi rend="bold">Zwölfter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Zwei Bediente, nacheinander <distinct type="alternative-form" n="unterschiedenen">von unterschiedenen Seiten</distinct> über den Saal laufend. Die Vorigen</hi></p>

<p>DER EINE BEDIENTE. Gnädiges Fräulein, Ihro Exzellenz, der Graf! </p>

<p>DER ANDERE BEDIENTE. Er kömmt, gnädiges Fräulein! -</p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(die ans Fenster gelaufen)</hi>. Er ist es! er ist es!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Ist er's? - O nun geschwind, Tellheim -</p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(auf einmal zu sich selbst kommend)</hi>. Wer? wer kömmt? Ihr Oheim, Fräulein? dieser grausame Oheim? Lassen Sie ihn nur kommen; lassen Sie ihn nur kommen! - Fürchten Sie nichts! Er soll Sie mit keinem Blicke beleidigen dürfen! Er hat es mit mir zu tun. - Zwar verdienen Sie es um mich nicht -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Geschwind umarmen Sie mich, Tellheim, und vergessen Sie alles -</p>

<p>v. TELLHEIM. Ha, wenn ich wüßte, daß Sie es bereuen könnten!</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Nein, ich kann es nicht bereuen, <term type="one-word" n="3725">mir den Anblick Ihres ganzen Herzens erschafft zu haben</term>. Ah, was sind Sie für ein Mann! - Umarmen Sie Ihre Minna, Ihre glückliche Minna! Aber durch nichts glücklicher als durch Sie! <hi rend="italic">(Sie fällt ihm in die Arme)</hi> <term type="one-word" n="3726">Und nun ihm entgegen</term>! </p>

<p>v. TELLHEIM. <term type="one-word" n="1307">Wem entgegen</term>?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Dem besten Ihrer unbekannten Freunde.</p>

<p>v. TELLHEIM. Wie?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Dem Grafen, meinem Oheim, meinem Vater, Ihrem Vater. - Meine Flucht, sein Unwille, meine Enterbung: hören Sie denn nicht, daß alles erdichtet ist? Leichtgläubiger Ritter! </p>

<p>v. TELLHEIM. Erdichtet? - Aber der Ring? der Ring?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wo haben Sie den Ring, den ich Ihnen zurückgegeben?</p>

<p>v. TELLHEIM. Sie nehmen ihn wieder? - O, so bin ich glücklich! Hier, Minna! - <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3727">Ihn herausziehend</term>)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. So besehen Sie ihn doch erst! - O, über die Blinden, die nicht sehen wollen! - Welcher Ring ist es denn? Den ich von Ihnen habe, oder den Sie von mir? - <term type="one-word" n="2003">Ist es denn nicht eben der</term>, den ich in den Händen des Wirts nicht lassen wollen?</p>

<p>TELLHEIM. Gott! was seh ich? was hör ich?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Soll ich ihn nun wiedernehmen? soll ich? - Geben Sie her, geben Sie her! <hi rend="italic">(Reißt ihn ihm aus der Hand und steckt ihn ihm selbst an den Finger)</hi> Nun? ist alles richtig?</p>

<p>v. TELLHEIM. Wo bin ich? - <hi rend="italic">(Ihre Hand küssend)</hi> O boshafter Engel! mich so zu quälen -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Dieses <term type="one-word" n="2660">zur Probe</term>, mein lieber Gemahl, daß Sie mir nie einen Streich spielen sollen, <term type="one-word" n="1550">ohne daß ich Ihnen nicht gleich darauf wieder einen spiele</term>. - Denken Sie, daß Sie mich nicht auch gequälet hatten -</p>

<p>v. TELLHEIM. O Komödiantinnen, ich hätte euch doch kennen sollen!</p>

<p>FRANZISKA. Nein, wahrhaftig; <term type="one-word" n="3728">ich bin zur Komödiantin verdorben</term>. Ich habe gezittert und gebebt und mir mit der Hand das Maul zuhalten müssen.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Leicht ist mir meine Rolle auch nicht geworden. Aber so kommen Sie doch!</p>

<p>v. TELLHEIM. Noch kann ich mich nicht erholen. - <term type="one-word" n="1316">Wie wohl, wie ängstlich ist mir</term>! So erwacht man plötzlich aus einem schreckhaften Traume! </p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wir zaudern. - Ich hore ihn schon. </p>


<p><hi rend="bold">Dreizehnter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">Der Graf von Bruchsall, von verschiedenen Bedienten und dem Wirte begleitet.  Die Vorigen</hi> </p>

<p>DER GRAF <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="697">im Hereintreten</term>)</hi>. Sie ist doch glücklich angelangt?</p>

<p>DAS FRÄULEIN <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3087">die ihm entgegenspringt</term>)</hi>. Ah, mein Vater!</p>

<p>DER GRAF. Da bin ich, liebe Minna! <hi rend="italic">(Sie umarmend)</hi> Aber was, Mädchen? <hi rend="italic">(Indem er den Tellheim gewahr wird)</hi>. Vierundzwanzig Stunden erst hier, und schon Bekanntschaft, und schon Gesellschaft?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Raten Sie, wer es ist? -</p>

<p>DER GRAF. Doch nicht dein Tellheim?</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Wer sonst als er? - Kommen Sie, Tellheim! <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="1278">Ihn dem Grafen zuführend</term>)</hi></p>

<p>DER GRAF. Mein Herr, wir haben uns nie gesehen; aber bei dem ersten Anblicke glaubte ich, Sie zu erkennen. Ich wünschte, daß Sie es sein möchten. - Umarmen Sie mich! - Sie haben meine völlige Hochachtung. Ich bitte um Ihre Freundschaft. - Meine Nichte, meine Tochter liebet Sie -</p>

<p>DAS FRÄULEIN. Das wissen Sie, mein Vater! - Und ist sie blind, meine Liebe?</p>

<p>DER GRAF. Nein, Minna, deine Liebe ist nicht blind; aber dein Liebhaber - ist stumm</p>

<p>v. TELLHEIM (sich ihm in die Arme werfend). Lassen Sie mich zu mir selbst kommen, mein Vater! -</p>

<p>DER GRAF. So recht, mein Sohn! Ich höre es; wenn dein Mund nicht plaudern kann so kann dein Herz doch reden. - Ich bin sonst den Offizieren von dieser Farbe <hi rend="italic">(auf Tellheims Uniform weisend)</hi> eben nicht gut. Doch Sie sind ein ehrlicher Mann, Tellheim, und ein ehrlicher Mann <term type="one-word" n="1360">mag stecken, in welchem Kleide er will</term>, man muß ihn lieben.</p>

<p>DAS FRÄULEIN. O, wenn Sie alles wüßten!- </p>

<p>DER GRAF. <term type="one-word" n="1318">Was hinderts</term>, daß ich nicht alles erfahre? - Wo sind meine Zimmer, Herr Wirt?</p>

<p>DER WIRT. Wollen Ihro Exzellenz nur die Gnade haben, hier hereinzutreten.</p>

<p>DER GRAF. Komm, Minna! Kommen Sie, Herr Major!<hi rend="italic"> (Geht mit dem Wirte und den Bedienten ab)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Kommen Sie, Tellheim! </p>

<p>v. TELLHEIM. Ich folge Ihnen den Augenblick, mein Fräulein. Nur noch ein Wort mit diesem Manne! <hi rend="italic">(Gegen Wernern sich wendend)</hi></p>

<p>DAS FRÄULEIN. Und ja ein recht gutes; mich dünkt, Sie haben es nötig. - Franziska, nicht wahr? <hi rend="italic">(Dem Grafen nach)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Vierzehnter Auftritt</hi></p>
<p><hi rend="italic">v. Tellheim. Werner. Just. Franziska</hi></p>

<p>V. TELLHEIM <hi rend="italic">(auf den Beutel weisend den Werner weggeworfen)</hi> Hier, Just! - <term type="one-word" n="3729">hebe den Beutel auf</term> und trage ihn nach Hause. Geh! - <hi rend="italic">(Just damit ab)</hi> </p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(der noch immer mürrisch im Winkel gestanden und an nichts teilzunehmen geschienen, indem er das hört)</hi>. Ja, nun! </p>

<p>v. TELLHEIM <hi rend="italic">(vertraulich auf ihn zugehend)</hi>. Werner, wann kann ich die andern tausend Pistolen haben?</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(auf einmal wieder in seiner guten Laune)</hi>. Morgen, Herr Major, morgen.</p>

<p>V. TELLHEIM. Ich brauche dein Schuldner nicht zu werden, aber ich will dein Rentmeister sein. Euch gutherzigen Leuten sollte man allen einen Vormund setzen. Ihr seid eine Art Verschwender. - Ich habe dich vorhin erzürnt, Werner!</p>

<p>WERNER. Bei meiner armen Seele, ja! - Ich hätte aber doch so ein Tölpel nicht sein sollen. Nun seh ich's wohl. Ich verdiente hundert Fuchtel. Lassen Sie mir sie auch schon geben; nur weiter keinen Groll, lieber Major!</p>

<p>v. TELLHEIM. Groll?- <hi rend="italic">(Ihm die Hand drückend)</hi> Lies es in meinen Augen, was ich dir nicht alles sagen kann! - Ha! wer ein besseres Mädchen und einen redlichern Freund hat als ich, den will ich sehen! - Franziska, nicht wahr? <hi rend="italic">(<distinct type="alternative-form" n="abgehen">Geht ab</distinct>)</hi></p>


<p><hi rend="bold">Fünfzehnter Auftritt</hi> </p>
<p><hi rend="italic">Werner. Franziska</hi></p>

<p>FRANZISKA <hi rend="italic">(<term type="one-word" n="3731">vor sich</term>)</hi>. Ja gewiß, es ist ein gar zu guter Mann! - <term type="one-word" n="3732">So einer kömmt mir nicht wieder vor</term>. - <term type="one-word" n="3078">Es muß heraus</term>! <hi rend="italic">(Schüchtern und verschämt sich Werner nähernd)</hi> Herr Wachtmeister!</p>

<p>WERNER <hi rend="italic">(der sich die Augen wischt)</hi>. Nu?- </p>

<p>FRANZISKA. Herr Wachtmeister-</p>

<p>WERNER. Was will Sie denn, Frauenzimmerchen? </p>

<p>FRANZISKA. <distinct type="alternative-form" n="ansehen">Seh</distinct> Er mich einmal <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, Herr Wachtmeister. </p>

<p>WERNER. Ich kann noch nicht; ich weiß nicht, was mir in die Augen gekommen. </p>

<p>FRANZISKA. So <distinct type="alternative-form" n="ansehen">seh</distinct> Er mich doch <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>!</p>

<p>WERNER. Ich fürchte, ich habe Sie schon zuviel angesehen, Frauenzimmerchen! - Nun, da seh ich Sie ja! Was gibts denn?</p>

<p>FRANZISKA. Herr Wachtmeister, - braucht Er keine Frau Wachtmeisterin?</p>

<p>WERNER. Ist das Ihr Ernst, Frauenzimmerchen? </p>

<p>FRANZISKA. Mein völliger!</p>

<p>WERNER. <term type="one-word" n="3733">Zöge Sie wohl auch mit nach Persien</term>? </p>

<p>FRANZISKA. Wohin Er will!</p>

<p>WERNER. Gewiß? - Holla! Herr Major! <term type="one-word" n="2486">nicht groß getan</term>! Nun habe ich wenigstens ein ebenso gutes Mädchen und einen ebenso redlichen Freund als Sie! - Geb Sie mir Ihre Hand, Frauenzimmerchen! Topp! - <term type="one-word" n="3734">Über zehn Jahr</term> ist Sie Frau Generalin oder Witwe!</p>
<p/>



</body> </text> </TEI.2>