<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<head><p>﻿Drei Märchen</p>

<p><author><term type="one-word" n="796">Die Brüder Grimm</term></author></p></head>

<p><head>Rotkäppchen</head></p>

<p><term type="multiword" n="689">	Es war einmal</term> eine kleine süße Dirne, die <term type="multiword" n="30">hatte</term> jedermann <term type="multiword" n="30">lieb</term>, <term type="one-word" n="685">der sie nur ansah</term>, am allerliebsten aber ihre Großmutter, die wußte gar nicht, was sie alles dem Kinde geben sollte. Einmal schenkte sie ihm ein Käppchen <term type="one-word" n="690">von rotem Sammet,</term> und <term type="one-word" n="362">weil ihm das so wohl stand</term> und es <term type="one-word" n="691">nichts anders mehr</term> tragen wollte, hieß es nur das Rotkäppchen. Eines Tages sprach seine Mutter zu ihm: <distinct type="alternative-form" n="kommen">»Komm</distinct>, Rotkäppchen, da hast du ein Stück Kuchen und eine Flasche Wein, bring das der Großmutter hinaus; sie ist krank und schwach und <term type="one-word" n="264">wird sich daran laben</term>. <distinct type="alternative-form" n="sichaufmachen">Mach dich auf</distinct>, bevor es <distinct type="alternative-form" n="heißem">heiß</distinct> wird, und <term type="one-word" n="315">wenn du hinauskommst</term>, so geh <term type="one-word" n="24">hübsch sittsam</term> und <distinct type="alternative-form" n="ablaufen">lauf</distinct> nicht vom Weg <distinct type="alternative-form" n="ablaufen">ab</distinct>, sonst fällst du und zerbrichst das Glas, und die Großmutter hat nichts. Und wenn du in ihre Stube kommst, so vergiß nicht, guten Morgen zu sagen, und guck nicht erst in alle Ecken <distinct type="alternative-form" n="herum">herum.«</distinct></p>
<p><distinct type="alternative-form" n="ich">	»Ich</distinct> will schon alles gut machen«, sagte Rotkäppchen zur Mutter und <term type="one-word" n="686">gab ihr die Hand darauf</term>. Die Großmutter aber wohnte draußen im Wald, <term type="one-word" n="694">eine halbe Stunde</term> vom Dorf. <term type="one-word" n="285">Wie</term> nun Rotkäppchen in den Wald kam, begegnete ihm der Wolf. Rotkäppchen aber wußte nicht, <term type="one-word" n="696">was das für ein böses Tier war</term>, und <distinct type="alternative-form" n="fürchtete">fürchtete sich</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="fürchtete">vor</distinct> ihm. <term type="one-word" n="711">»Guten Tag</term>, <distinct type="alternative-form" n="Rotkäppchen">Rotkäppchen«</distinct>, sprach er. <term type="one-word" n="697">»Schönen Dank</term>, <distinct type="alternative-form" n="wolf">Wolf.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="wo">»Wo</distinct> hinaus so früh, <distinct type="alternative-form" n="Rotkäppchen">Rotkäppchen?«</distinct> <term type="one-word" n="698">»Zur Großmutter.«</term> <distinct type="alternative-form" n="was">»Was</distinct> trägst du unter der <distinct type="alternative-form" n="Schürze">Schürze?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="Kuchen">»Kuchen</distinct> und Wein: gestern haben wir gebacken, da soll <distinct type="alternative-form" n="zugut">sich</distinct> die kranke und schwache Großmutter <distinct type="alternative-form" n="zugut">etwas zugut tun</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="stärken">sich</distinct> damit <distinct type="alternative-form" n="stärken">stärken.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="Rotkäppchen">»Rotkäppchen</distinct>, wo wohnt deine <distinct type="alternative-form" n="Großmutter">Großmutter?«</distinct> »Noch eine gute Viertelstunde weiter im Wald, unter den drei großen Eichbäumen, da steht ihr Haus, unten sind die Nußhecken, das wirst du ja <distinct type="alternative-form" n="wissen">wissen«</distinct>, sagte Rotkäppchen. Der Wolf dachte bei sich: <distinct type="alternative-form" n="das">»Das</distinct> junge zarte Ding, das ist ein fetter Bissen, der wird noch besser schmecken als die Alte: <term type="one-word" n="95">du mußt es listig anfangen</term>, <term type="one-word" n="235">damit</term> du beide <distinct type="alternative-form" n="erschnappst">erschnappst.«</distinct> Da ging er ein Weilchen <distinct type="alternative-form" n="nebenher">neben</distinct> Rotkäppchen <distinct type="alternative-form" n="nebenher">her</distinct>, dann sprach er: <distinct type="alternative-form" n="Rotkäppchen">»Rotkäppchen</distinct>, sieh einmal die schönen Blumen, die ringsumher stehen, warum guckst du dich nicht um? Ich glaube, du hörst gar nicht, wie die Vöglein so lieblich singen? Du <term type="multiword" n="712">gehst</term> ja <term type="multiword" n="712">für dich hin</term>, als wenn du zur Schule gingst, und ist so lustig haußen in dem <distinct type="alternative-form" n="Wald">Wald.«</distinct></p>
<p>	Rotkäppchen <distinct type="alternative-form" n="aufschlagen">schlug</distinct> die Augen <distinct type="alternative-form" n="aufschlagen">auf</distinct>, und als es sah, wie die Sonnenstrahlen durch die Bäume hin und her tanzten und alles voll schöner Blumen stand, dachte es: <distinct type="alternative-form" n="wenn">»Wenn</distinct> ich der Großmutter einen frischen Strauß mitbringe, der wird ihr auch Freude machen; es ist so früh am Tag, daß ich doch zu rechter Zeit <distinct type="alternative-form" n="ankommen">ankomme«</distinct>, <term type="one-word" n="702">lief vom Wege ab</term> <term type="one-word" n="703">in den Wald hinein</term> und suchte Blumen. Und wenn es eine gebrochen hatte, meinte es, weiter hinaus stände eine schönere, und <term type="one-word" n="704">lief darnach</term>, und geriet immer tiefer in den Wald hinein. Der Wolf aber ging geradeswegs nach dem Haus der Großmutter und <distinct type="alternative-form" n="klopfte">klopfte an</distinct> die Türe. <distinct type="alternative-form" n="wer">»Wer</distinct> ist <distinct type="alternative-form" n="draußen">draußen?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="Rotkäppchen">»Rotkäppchen</distinct>, das bringt Kuchen und Wein, <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">mach auf.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="drücken">»Drück</distinct> nur auf die <distinct type="alternative-form" n="Klinke">Klinke«</distinct>, rief die Großmutter, <distinct type="alternative-form" n="ich">»ich</distinct> bin zu schwach und kann nicht <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">aufstehen.«</distinct> Der Wolf drückte auf die Klinke, die Türe <distinct type="alternative-form" n="aufspringen">sprang auf</distinct>, und er ging, <term type="one-word" n="591">ohne ein Wort zu sprechen</term>, gerade zum Bett der Großmutter und verschluckte sie. Dann <term type="one-word" n="705">tat er ihre Kleider an</term>, <distinct type="alternative-form" n="aufsetzen">setzte</distinct> ihre Haube <distinct type="alternative-form" n="aufsetzen">auf</distinct>, legte sich in ihr Bett und <distinct type="alternative-form" n="vorziehen">zog</distinct> die Vorhänge <distinct type="alternative-form" n="vorziehen">vor</distinct>.</p>
<p>	Rotkäppchen aber war <term type="one-word" n="714">nach den Blumen</term> herumgelaufen, und als es <term type="one-word" n="715">so viel</term> zusammen hatte, daß es <term type="one-word" n="200">keine mehr</term> tragen konnte, <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fiel</distinct> ihm die Großmutter wieder <distinct type="alternative-form" n="einfallen">ein</distinct>, und es machte sich auf den Weg zu ihr. Es wunderte <distinct type="alternative-form" n="wunderte">sich</distinct>, daß die Türe aufstand, und wie es in die Stube trat, so kam es ihm so seltsam darin vor, daß es dachte: <distinct type="alternative-form" n="ei">»Ei</distinct>, du mein Gott, <term type="one-word" n="706">wie ängstlich wird mir's heute zumut</term>, und bin sonst so gerne bei der <distinct type="alternative-form" n="Großmutter">Großmutter!«</distinct> Es rief <term type="one-word" n="28">»Guten Morgen«,</term> bekam aber keine Antwort. Darauf ging es zum Bett und zog die Vorhänge zurück: da lag die Großmutter und hatte die Haube tief ins Gesicht gesetzt und <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sah</distinct> so wunderlich <distinct type="alternative-form" n="aussehen">aus</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="ei">»Ei,</distinct> Großmutter, <term type="multiword" n="716">was hast du für</term> große <distinct type="alternative-form" n="Ohren">Ohren!«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="dass">»Daß</distinct> ich dich besser hören <distinct type="alternative-form" n="Augen">kann.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="ei">»Ei,</distinct> Großmutter, <term type="multiword" n="716">was hast du für</term> große Augen!« <distinct type="alternative-form" n="dass">»Daß</distinct> ich dich besser sehen <distinct type="alternative-form" n="kann">kann.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="ei">»Ei,</distinct> Großmutter, <term type="multiword" n="716">was hast du für </term>große Hände« <distinct type="alternative-form" n="dass">»Daß</distinct> ich dich besser packen <distinct type="alternative-form" n="aber">kann.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="aber">»Aber,</distinct> Großmutter, <term type="multiword" n="716">was hast du für</term> ein entsetzlich großes <distinct type="alternative-form" n="Maul">Maul!«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="dass">»Daß</distinct> ich dich besser fressen <distinct type="alternative-form" n="kann">kann.«</distinct> Kaum hatte der Wolf das gesagt, <term type="one-word" n="707">so tat er einen Satz aus dem Bette</term> und verschlang das arme Rotkäppchen.</p>
<term type="multiword" n="389">	Wie</term> der Wolf sein Gelüsten gestillt hatte, legte er sich wieder ins Bett, <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schlief ein</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing an</distinct>, überlaut zu schnarchen. Der Jäger <term type="one-word" n="584">ging eben an dem Haus vorbei</term> und dachte: <distinct type="alternative-form" n="wie">»Wie</distinct> die alte Frau schnarcht, du mußt doch sehen, ob ihr etwas <distinct type="alternative-form" n="fehlen">fehlt. «</distinct> Da trat er in die Stube, und wie er vor das Bette kam, so sah er, daß der Wolf darin lag. <distinct type="alternative-form" n="finden">»Finde</distinct> ich dich hier, du alter <distinct type="alternative-form" n="Sünder">Sünder«</distinct>, sagte er, <distinct type="alternative-form" n="ich">»ich</distinct> habe dich lange <distinct type="alternative-form" n="suchen">gesucht. «</distinct> <term type="one-word" n="314">Nun wollte er seine Büchse anlegen</term>, <term type="one-word" n="198">da fiel ihm ein</term>, der Wolf könnte die Großmutter gefressen haben und sie wäre noch zu retten: schoß nicht, sondern nahm eine Schere und <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing an</distinct>, dem schlafenden Wolf den Bauch aufzuschneiden. <term type="multiword" n="389">Wie</term> er <term type="multiword" n="718">ein paar Schnitte</term> getan hatte, da sah er das rote Käppchen leuchten, und noch <term type="multiword" n="718">ein paar Schnitte</term>, da <distinct type="alternative-form" n="herausspringen">sprang</distinct> das Mädchen <distinct type="alternative-form" n="herausspringen">heraus</distinct> und rief: <distinct type="alternative-form" n="ach">»Ach,</distinct> wie war ich erschrocken, <term type="one-word" n="581">wie war's so dunkel in dem Wolf seinem Leib!</term>« Und dann <term type="one-word" n="695">kam die alte Großmutter auch noch lebendig heraus</term> und konnte kaum atmen. Rotkäppchen aber holte geschwind große Steine, <term type="one-word" n="302">damit füllten sie dem Wolf den Leib</term>, und wie er aufwachte, wollte er fortspringen, aber die Steine waren so schwer, daß er gleich niedersank <term type="one-word" n="719">und sich totfiel</term>.
<p>	Da waren alle drei vergnügt; der Jäger <distinct type="alternative-form" n="abziehen">zog</distinct> dem Wolf den Pelz <distinct type="alternative-form" n="abziehen">ab </distinct>und ging damit heim, die Großmutter aß den Kuchen und trank den Wein, den Rotkäppchen gebracht hatte, und erholte <distinct type="alternative-form" n="erholte">sich</distinct> wieder, Rotkäppchen aber dachte: »<term type="one-word" n="797">Du willst dein Lebtag nicht wieder</term> allein <term type="one-word" n="116">vom Wege ab</term> in den Wald laufen, <term type="one-word" n="672">wenn dir's die Mutter verboten hat</term>.«</p>
<p>	Es wird auch erzählt, daß einmal, als Rotkäppchen der alten Großmutter wieder Gebackenes brachte, <term type="one-word" n="723">ein anderer Wolf ihm zugesprochen</term> und es <distinct type="alternative-form" n="ableiten">vom Wege</distinct> habe ableiten wollen. Rotkäppchen aber hütete <distinct type="alternative-form" n="hütete">sich</distinct> und <term type="one-word" n="724">ging gerade fort seines Wegs</term> und sagte der Großmutter, daß es dem Wolf begegnet wäre, der ihm <term type="one-word" n="725">guten Tag</term> gewünscht, aber so bös aus den Augen geguckt hätte: <term type="one-word" n="726">»Wenn's nicht auf offner Straße gewesen wäre</term>, er hätte mich <distinct type="alternative-form" n="fressen">gefressen.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="kommen">»Komm«,</distinct> sagte die Großmutter, <distinct type="alternative-form" n="wir">»wir</distinct> wollen die Türe verschließen, <term type="one-word" n="727">daß er nicht herein kann.«</term> Bald darnach <distinct type="alternative-form" n="anklopfen">klopfte</distinct> der Wolf <distinct type="alternative-form" n="anklopfen">an</distinct> und rief: <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">»Mach auf</distinct>, Großmutter, ich bin das Rotkäppchen, ich bring dir <distinct type="alternative-form" n="Gebackenes">Gebackenes.«</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="stillschweigen">schwiegen</distinct> aber <distinct type="alternative-form" n="stillschweigen">still</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">machten</distinct> die Türe nicht <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">auf</distinct>: da schlich der Graukopf etlichemal um das Haus, sprang endlich aufs Dach und wollte warten, bis Rotkäppchen abends <term type="multiword" n="425">nach Haus</term> ginge, <term type="one-word" n="534">dann wollte er ihm nachschleichen</term> und wollt's in der Dunkelheit fressen. Aber die Großmutter merkte, <term type="one-word" n="729">was er im Sinn hatte</term>. Nun stand vor dem Haus ein großer Steintrog, da sprach sie zu dem Kind: <distinct type="alternative-form" n="nehmen">»Nimm</distinct> den Eimer, Rotkäppchen, gestern hab ich Würste gekocht, da trag das Wasser, worin sie gekocht sind, in den <distinct type="alternative-form" n="Trog">Trog.«</distinct> Rotkäppchen trug so lange, bis der große, große Trog ganz voll war. <term type="one-word" n="395">Da stieg der Geruch von den Würsten dem Wolf in die Nase</term>, er schnupperte und guckte hinab, endlich <term type="one-word" n="730">machte er den Hals so lang</term>, <term type="one-word" n="485">daß er sich nicht mehr halten konnte</term> und anfing zu rutschen: so <term type="one-word" n="674">rutschte er vom Dach herab</term>, gerade in den großen Trog hinein, und ertrank. Rotkäppchen aber ging fröhlich <term type="multiword" n="425">nach Haus</term>, <term type="one-word" n="731">und tat ihm niemand etwas zuleid</term>.</p>




<p><head>Rumpelstilzchen</head></p>

<p><term type="multiword" n="689">	Es war einmal</term> ein Müller, <term type="one-word" n="582">der</term> war arm, aber er hatte eine schöne Tochter. <term type="one-word" n="733">Nun traf es sich</term>, daß er mit dem König zu sprechen kam, und zu ihm sagte <distinct type="alternative-form" n="ich">»ich</distinct> habe eine Tochter, <term type="one-word" n="736">die</term> kann Stroh zu Gold <distinct type="alternative-form" n="spinnen">spinnen«.</distinct> Dem König, der das Gold <term type="one-word" n="738">lieb hatte</term>, gefiel die Kunst gar wohl, und er befahl, die Müllerstochter sollte alsbald vor ihn gebracht werden. Dann führte er sie in eine Kammer, die ganz voll Stroh war, gab ihr Rad und Haspel, und sprach <distinct type="alternative-form" n="wenn">»wenn</distinct> du <term type="one-word" n="739">diese Nacht durch</term> bis <distinct type="alternative-form" n="morgenfrüh">morgen früh</distinct> dieses Stroh nicht zu Gold versponnen hast, so mußt du <distinct type="alternative-form" n="sterben">sterben«</distinct>. Darauf ward die Kammer verschlossen, und sie blieb allein darin. </p>
<p>	Da saß nun die arme Müllerstochter, und <term type="one-word" n="465">wußte um ihr Leben keinen Rat</term>, <term type="one-word" n="742">denn sie verstand gar nichts davon, wie das Stroh zu Gold zu spinnen war</term>, und ihre Angst ward immer größer, <term type="one-word" n="239">daß</term> sie endlich zu weinen anfing. <term type="one-word" n="39">Da ging auf einmal die Türe auf</term>, und trat ein kleines Männchen herein und sprach <term type="one-word" n="555">»guten Abend</term>, Jungfer Müllerin, warum weint sie so <distinct type="alternative-form" n="sehr">sehr?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="ach">»Ach«</distinct>, antwortete das Mädchen, <distinct type="alternative-form" n="ich">»ich</distinct> soll Stroh zu Gold spinnen, und verstehe das <distinct type="alternative-form" n="nicht">nicht«</distinct>. Sprach das Männchen <distinct type="alternative-form" n="was">»was</distinct> gibst du mir, wenn ich dirs <distinct type="alternative-form" n="spinnen">spinne?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="mein">»Mein</distinct> <distinct type="alternative-form" n="Halsband">Halsband« </distinct>sagte das Mädchen. Das Männchen nahm das Halsband, setzte <distinct type="alternative-form" n="setzte">sich</distinct> vor das Rädchen, und schnurr, schnurr, schnurr, <term type="multiword" n="549">dreimal gezogen</term>, war die Spule voll. Dann <term type="one-word" n="743">steckte es eine andere auf</term>, und schnurr, schnurr, schnurr, <term type="multiword" n="549">dreimal gezogen</term>, war auch die zweite voll: und <term type="one-word" n="424">so gings fort</term> bis zum Morgen, da war alles Stroh versponnen, und alle Spulen waren voll Gold. Als der König kam <term type="one-word" n="56">und nachsah</term>, da erstaunte er und freute <distinct type="alternative-form" n="freute">sich</distinct>, aber sein Herz wurde <term type="one-word" n="744">nur noch begieriger</term>, und er <distinct type="alternative-form" n="ließbringen">ließ</distinct> die Müllerstochter in eine andere Kammer voll Stroh <distinct type="alternative-form" n="ließbringen">bringen</distinct>, die noch viel größer war, und befahl ihr, das auch in einer Nacht zu spinnen, <term type="one-word" n="746">wenn ihr das Leben lieb wäre</term>. Das Mädchen <term type="one-word" n="434">wußte sich nicht zu helfen</term> und weinte, da <term type="multiword" n="748">ging</term> abermals <term type="multiword" n="748">die Türe auf</term>, und das kleine Männchen kam und sprach <distinct type="alternative-form" n="was">»was</distinct> gibst du mir wenn ich dir das Stroh zu Gold <distinct type="alternative-form" n="spinnen">spinne?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="mein">»Meinen</distinct> Ring von dem <distinct type="alternative-form" n="Finger">Finger,«</distinct> antwortete das Mädchen. Das Männchen nahm den Ring, und <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> wieder <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> zu schnurren mit dem Rade, und hatte bis zum Morgen alles Stroh zu glänzendem Gold gesponnen. Der König <distinct type="alternative-form" n="freute">freute sich</distinct> <term type="one-word" n="20">über die Maßen</term> <term type="one-word" n="490">bei dem Anblick</term>, <term type="one-word" n="749">war aber noch immer nicht Goldes satt</term>, sondern <distinct type="alternative-form" n="ließbringen">ließ</distinct> die Müllerstochter in eine noch größere Kammer voll Stroh <distinct type="alternative-form" n="ließbringen">bringen</distinct> und sprach <term type="one-word" n="218">»die</term> mußt du noch in dieser Nacht verspinnen; <term type="one-word" n="38">wenn dir das gelingt</term>, sollst du meine Gemahlin <distinct type="alternative-form" n="werden">werden«</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="denn">»Denn«, </distinct>dachte er, <distinct type="alternative-form" n="eine">»eine</distinct> reichere Frau kannst du <term type="one-word" n="750">auf der Welt</term> nicht <distinct type="alternative-form" n="haben">haben.«</distinct> Als das Mädchen allein war, kam das Männlein <distinct type="alternative-form" n="drittenmal">zum drittenmal</distinct> wieder, und sprach <distinct type="alternative-form" n="was">»was</distinct> gibst du mir, wenn ich dir noch diesmal das Stroh <distinct type="alternative-form" n="spinne">spinne?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="ich">»Ich</distinct> habe nichts mehr, das ich geben <distinct type="alternative-form" n="könnte">könnte«</distinct> antwortete das Mädchen. <distinct type="alternative-form" n="so">»So</distinct> versprich mir, wann du Königin wirst, dein erstes <distinct type="alternative-form" n="Kind">Kind.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="wer">»Wer</distinct> weiß <term type="one-word" n="447">wie das noch geht«</term> dachte die Müllerstochter, und wußte sich auch <term type="one-word" n="262">in der Not</term> <distinct type="alternative-form" n="anders">nicht anders</distinct> zu helfen, und versprach dem Männchen was es verlangte; dafür spann das Männchen noch einmal das Stroh zu Gold. Und als am Morgen der König kam, und alles fand wie er gewünscht hatte, <term type="one-word" n="322">so hielt er Hochzeit mit ihr</term>, und die schöne Müllerstochter ward eine Königin.</p>
<p><term type="one-word" n="80">	Über ein Jahr</term> <term type="multiword" n="368">brachte</term> sie ein schönes Kind <term type="multiword" n="368">zur Welt</term>, und dachte gar nicht mehr <distinct type="alternative-form" n="dachte">an</distinct> das Männchen, da trat es in ihre Kammer und sprach <distinct type="alternative-form" n="nun">»nun</distinct> gib mir, was du versprochen <distinct type="alternative-form" n="hast">hast«.</distinct> Die Königin erschrak, und <distinct type="alternative-form" n="anbieten">bot</distinct> dem Männchen <distinct type="alternative-form" n="Reichtümer">alle Reichtümer</distinct> des Königreichs <distinct type="alternative-form" n="anbieten">an</distinct>, <term type="one-word" n="752">wenn es ihr das Kind lassen wollte</term>, aber das Männchen sprach <distinct type="alternative-form" n="nein">»nein,</distinct> e<distinct type="alternative-form" n="Lebendes">twas Lebendes</distinct> ist mir lieber als alle Schätze der <distinct type="alternative-form" n="Welt">Welt«.</distinct> Da <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> die Königin so <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> zu jammern und zu weinen, daß das Männchen <distinct type="alternative-form" n="Mitleiden">Mitleiden mit</distinct> ihr <distinct type="alternative-form" n="Mitleiden">hatte</distinct>, und sprach <term type="one-word" n="699">»drei Tage will ich dir Zeit lassen</term>, wenn du <term type="one-word" n="429">bis dahin</term> meinen Namen weißt, so sollst du dein Kind <distinct type="alternative-form" n="behalten">behalten«.</distinct> </p>
<p>	Nun dachte die Königin <term type="one-word" n="753">die ganze Nacht über</term> <distinct type="alternative-form" n="dachte">an</distinct> alle Namen, die sie jemals gehört hatte, und schickte einen Boten <term type="one-word" n="754">über Land,</term> der sollte <distinct type="alternative-form" n="erkundigen">sich erkundigen</distinct> weit und breit <distinct type="alternative-form" n="erkundigen">nach</distinct> neuen Namen. Als <term type="one-word" n="472">am andern Tag</term> das Männchen kam, <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> mit Caspar, Melchior, Balzer, und sagte alle Namen, die sie wußte, <term type="one-word" n="324">nach der Reihe her</term>, aber <term type="one-word" n="292">bei jedem</term> sprach das Männlein <distinct type="alternative-form" n="so">»so</distinct> heiß ich <distinct type="alternative-form" n="nicht">nicht«.</distinct> <term type="one-word" n="755">Den zweiten Tag</term> ließ sie herumfragen <term type="one-word" n="618">bei allen Leuten</term>, und <distinct type="alternative-form" n="vorsagen">sagte</distinct> dem Männlein die</p>
<p>ungewöhnlichsten und seltsamsten Namen <distinct type="alternative-form" n="vorsagen">vor</distinct>, Rippenbiest, Hammelswade, Schnürbein, aber <term type="one-word" n="757">es blieb dabei</term> <term type="one-word" n="124">»so heiß ich nicht«.</term> <term type="one-word" n="142">Den dritten Tag</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückkommen">kam</distinct> der Bote wieder <distinct type="alternative-form" n="zurückkommen">zurück</distinct>, und erzählte <term type="one-word" n="267">»neue Namen habe ich keinen einzigen finden können</term>, aber wie ich an einen hohen Burg um die Waldecke kam, <term type="one-word" n="758">wo Fuchs und Has sich gute Nacht sagen</term>, so sah ich da ein kleines Haus, und vor dem Haus brannte ein Feuer, und um das Feuer sprang ein gar zu lächerliches Männchen, hüpfte auf einem Bein, und schrie <distinct type="alternative-form" n="heute">&gt;heute</distinct> back ich, morgen brau ich, übermorgen hol ich <term type="one-word" n="760">der Königin ihr Kind</term>; ach, wie gut ist, daß niemand weiß, daß ich Rumpelstilzchen <distinct type="alternative-form" n="geheißen">heiß!&lt;«</distinct></p>
<p>	Da war die Königin ganz froh, daß sie den Namen wußte, und als <distinct type="alternative-form" n="hernach">bald hernach</distinct> das Männlein kam, und sprach <distinct type="alternative-form" n="nun">»nun,</distinct> <term type="one-word" n="556">Frau Königin</term>, wie <distinct type="alternative-form" n="geheißen">heiß</distinct> <distinct type="alternative-form" n="ich">ich?«</distinct> fragte sie erst <distinct type="alternative-form" n="geheißen">»heißest</distinct> du <distinct type="alternative-form" n="Kunz">Kunz?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="nein">»Nein.«</distinct> »Heißest du <distinct type="alternative-form" n="Kunz">Heinz?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="nein">»Nein.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="geheißen">»Heißt</distinct> du etwa <distinct type="alternative-form" n="Rumpelstilzchen">Rumpelstilzchen?«</distinct></p>
<p><distinct type="alternative-form" n="das">	»Das</distinct> hat dir der Teufel gesagt, das hat dir der Teufel <distinct type="alternative-form" n="sagen">gesagt« </distinct>schrie das Männlein, und <term type="one-word" n="617">stieß mit dem rechten Fuß</term> <term type="one-word" n="304">vor Zorn</term> so tief in die Erde <term type="one-word" n="388">daß es bis an den Leib hineinfuhr</term>, dann packte es in seiner Wut den linken Fuß mit beiden Händen, und <term type="one-word" n="664">riß sich selbst mitten entzwei.</term></p>




<head><p>Der Froschkönig</p>
<p>oder der eiserne Heinrich</p></head>

<p>	In den alten Zeiten, <term type="one-word" n="763">wo das Wünschen noch geholfen hat</term>, lebte ein König, dessen Töchter waren alle schön, aber die jüngste war so schön, daß <distinct type="alternative-form" n="verwundern">sich</distinct> <term type="one-word" n="765">die Sonne selber</term>, <term type="one-word" n="766">die doch so vieles gesehen hat</term>, <distinct type="alternative-form" n="verwundern">darüber verwunderte</distinct>, <term type="one-word" n="767">so oft</term> <term type="one-word" n="467">sie</term> <term type="one-word" n="430">ihr ins Gesicht</term> schien. <term type="one-word" n="745">Nahe bei</term> dem Schlosse des Königs lag ein großer dunkler Wald, und in dem Walde unter einer alten Linde war ein Brunnen: wenn nun der Tag <term type="one-word" n="620">recht heiß</term> war, so ging das Königskind hinaus in den Wald, und setzte <distinct type="alternative-form" n="setzte">sich</distinct> an den Rand des kühlen Brunnens, und wenn sie <distinct type="alternative-form" n="Langeweile">Langeweile hatte</distinct>, so nahm sie eine goldene Kugel, warf sie <distinct type="alternative-form" n="Höhe">in die Höhe</distinct> und fing sie wieder; und das war ihr liebstes Spielwerk. </p>
<p><term type="one-word" n="768">	Nun trug es sich einmal zu</term>, daß die goldene Kugel der Königstochter nicht in das Händchen fiel, das sie ausgestreckt hatte, <term type="one-word" n="179">sondern neben vorbei auf die Erde schlug</term>, und geradezu ins Wasser hinein rollte. Die Königstochter <term type="one-word" n="770">folgte ihr mit den Augen nach</term>, aber die Kugel verschwand, und der Brunnen war tief, <term type="one-word" n="771">und gar kein Grund zu sehen</term>. Da <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> zu weinen, und weinte immer lauter, und <term type="one-word" n="772">konnte sich gar nicht trösten</term>. Und wie sie so klagte, <distinct type="alternative-form" n="zurufen">rief</distinct> ihr jemand <distinct type="alternative-form" n="zurufen">zu</distinct> <distinct type="alternative-form" n="was">»was</distinct> <distinct type="alternative-form" n="vorhaben">hast</distinct> du <distinct type="alternative-form" n="vorhaben">vor</distinct>, Königstochter, du schreist ja daß <distinct type="alternative-form" n="erbarmen">sich</distinct> ein Stein erbarmen möchte«. Sie <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich um</distinct>, woher die Stimme käme, da erblickte sie einen Frosch, der seinen dicken häßlichen Kopf aus dem Wasser streckte. <term type="one-word" n="774">»Ach, du bists,</term> alter <term type="one-word" n="641">Wasserpatscher«</term>, sagte sie, <term type="one-word" n="775">»ich weine über</term> meine goldne Kugel, die mir in den Brunnen hinabgefallen <distinct type="alternative-form" n="ist">ist.«</distinct> <term type="one-word" n="492">»Gib dich zufrieden«</term>, antwortete der Frosch, <term type="one-word" n="397">»ich kann wohl Rat schaffen</term>, aber was gibst du mir, wenn ich dein Spielwerk wieder <distinct type="alternative-form" n="heraufhole">heraufhole?«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="was">»Was</distinct> du willst, lieber <distinct type="alternative-form" n="Frosch">Frosch«,</distinct> sagte sie, <distinct type="alternative-form" n="meine">»meine</distinct> Kleider, meine Perlen und Edelsteine, dazu die goldne Krone, die ich <distinct type="alternative-form" n="trage">trage.«</distinct> Der Frosch antwortete <distinct type="alternative-form" n="deine">»deine</distinct> Kleider, deine Perlen und Edelsteine, deine goldne Krone, <term type="one-word" n="777">die mag ich nicht</term>: aber <term type="one-word" n="295">wenn du mich lieb haben willst</term>, und ich soll dein Geselle und Spielkamerad sein, an deinem Tischlein neben dir sitzen, von deinem goldnen Tellerlein essen, aus deinem Becherlein trinken, in deinem Bettlein schlafen: wenn du mir das versprichst, so will ich dir die goldne Kugel wieder <term type="one-word" n="246">aus dem Grunde hervor</term> <distinct type="alternative-form" n="holen">holen«</distinct> <term type="one-word" n="535">»Ach ja«, </term>sagte sie, <distinct type="alternative-form" n="ich">»ich</distinct> verspreche dir alles, wenn du mir nur die Kugel wieder <distinct type="alternative-form" n="bringen">bringst.«</distinct> Sie dachte aber <distinct type="alternative-form" n="was">»was</distinct> der einfältige Frosch schwätzt, der sitzt im Wasser <term type="one-word" n="778">bei seines Gleichen</term>, und quakt, <term type="one-word" n="151">und kann keines Menschen Geselle sein«.</term></p>
<p>	Der Frosch, <term type="one-word" n="572">als er die Zusage erhalten hatte</term>, <term type="one-word" n="639">tauchte seinen Kopf unter</term>, <distinct type="alternative-form" n="hinabsinken">sank hinab</distinct>, und <term type="one-word" n="227">über ein Weilchen</term> <term type="one-word" n="710">kam er wieder herauf gerudert</term>, hatte die Kugel im Maul, und warf sie ins Gras. Die Königstochter war voll Freude, als sie ihr schönes Spielwerk wieder erblickte, <distinct type="alternative-form" n="aufheben">hob</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="aufheben">auf</distinct>, und sprang damit fort. <distinct type="alternative-form" n="warten">»Warte, warte«,</distinct> rief der Frosch, <distinct type="alternative-form" n="mitnehmen">»nimm</distinct> mich <distinct type="alternative-form" n="mitnehmen">mit,</distinct> ich kann nicht so laufen wie <distinct type="alternative-form" n="du">du.«</distinct> Aber was half ihm daß er ihr sein quak quak so laut nachschrie als er konnte! <term type="one-word" n="779">sie hörte nicht darauf</term>, eilte <term type="one-word" n="780">nach Haus</term>, und hatte bald den armen Frosch vergessen, der wieder in den tiefen Brunnen hinabsteigen mußte.</p>
<p><term type="one-word" n="217">	Am andern Tage</term>, als sie mit dem König und allen Hofleuten an der Tafel saß, und von ihrem goldnen Tellerlein aß, <term type="multiword" n="25">da kam</term>, plitsch platsch, plitsch platsch, <term type="multiword" n="25">etwas die Marmortreppe herauf gekrochen</term>, und <term type="one-word" n="781">als es oben angelangt war</term>, klopfte es <distinct type="alternative-form" n="klopfte">an</distinct> der Tür, und rief <distinct type="alternative-form" n="Königstochter">»Königstochter,</distinct> jüngste, <term type="multiword" n="782">mach mir auf«</term>. Sie lief und wollte sehen, wer draußen wäre, als sie aber aufmachte, so saß der Frosch <term type="one-word" n="783">davor</term>. <term type="one-word" n="27">Da warf sie die Tür hastig zu</term>, <distinct type="alternative-form" n="setzte">setzte sich</distinct> wieder an den Tisch, <term type="one-word" n="784">und war ihr ganz angst.</term> Der König sah <term type="one-word" n="785">daß ihr das Herz gewaltig klopfte</term>, und sprach <distinct type="alternative-form" n="ei">»ei</distinct>, <term type="one-word" n="786">was fürchtest du dich</term>, steht etwa ein Riese vor der Tür, und will dich <distinct type="alternative-form" n="holen">holen?« </distinct><term type="one-word" n="787">»Ach nein«</term>, antwortete das Kind, <distinct type="alternative-form" n="es">»es</distinct> ist kein Riese, sondern ein garstiger Frosch, der hat <term type="one-word" n="286">mir</term> gestern im Wald meine goldene Kugel aus dem Wasser geholt, dafür versprach ich ihm er sollte mein Geselle werden, ich dachte aber nimmermehr <term type="one-word" n="788">daß er aus seinem Wasser heraus könnte</term>: nun ist er draußen, <term type="one-word" n="789">und will zu mir herein.«</term> Indem klopfte es <distinct type="alternative-form" n="zweitenmal">zum</distinct> zweitenmal und rief <distinct type="alternative-form" n="Königstochter">»Königstochter</distinct>, jüngste, <term type="multiword" n="782">mach mir auf,</term> weißt du nicht was gestern du zu mir gesagt <term type="one-word" n="790">bei</term> dem kühlen Brunnenwasser? Königstochter, jüngste, <term type="multiword" n="782">mach mir auf.«</term></p>
<p>	Da sagte der König <term type="one-word" n="261">»hast du's versprochen</term>, <term type="one-word" n="531">mußt du's auch halten</term>; geh und <term type="one-word" n="423">mach ihm auf«</term>. Sie ging und öffnete die Türe, da hüpfte der Frosch herein, <term type="one-word" n="274">ihr immer auf dem Fuße nach</term>, bis zu ihrem Stuhl. Da saß er und rief <term type="one-word" n="216">»heb mich herauf zu dir«</term>. Sie wollte nicht bis es der König befahl. <term type="one-word" n="590">Als der Frosch auf den Stuhl gekommen war</term>, sprach er <distinct type="alternative-form" n="nun">»nun</distinct> schieb mir dein goldenes Tellerlein näher, damit wir zusammen <distinct type="alternative-form" n="essen">essen«. </distinct>Das tat sie auch, aber man sah wohl <term type="one-word" n="529">daß sies nicht gerne tat</term>. Der Frosch <term type="one-word" n="258">ließ sichs gut schmecken</term>, aber <term type="multiword" n="489">ihr blieb</term> fast <distinct type="alternative-form" n="Bißlein">jedes </distinct>Bißlein <term type="multiword" n="489">im Halse</term>. Endlich sprach er <distinct type="alternative-form" n="nun">»nun</distinct> <term type="one-word" n="379">hab ich mich satt gegessen</term>, und bin müde, trag mich hinauf in dein Kämmerlein, und <distinct type="alternative-form" n="zurechtmachen">mach</distinct> dein seiden Bettlein <distinct type="alternative-form" n="zurechtmachen">zurecht</distinct>, da <term type="one-word" n="260">wollen wir uns schlafen legen«</term>. Da <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> die Königstochter <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> zu weinen, und <distinct type="alternative-form" n="fürchten">fürchtete sich vor </distinct>dem kalten Frosch, den sie nicht anzurühren getraute, und der nun in ihrem schönen reinen Bettlein schlafen sollte. Der König aber <distinct type="alternative-form" n="angeblickt">blickte</distinct> sie zornig <distinct type="alternative-form" n="angeblickt">an</distinct>, und sprach <term type="one-word" n="413">»was du versprochen hast, sollst du auch halten,</term> und der Frosch ist dein <distinct type="alternative-form" n="Geselle">Geselle«.</distinct> <term type="one-word" n="275">Es half nichts, sie mochte wollen oder nicht,</term> sie mußte den Frosch mitnehmen. Da packte sie ihn, ganz bitterböse, mit zwei Fingern, und trug ihn hinauf, und als sie im Bett lag, <term type="one-word" n="355">statt ihn hinein zu heben</term>, warf sie ihn <term type="one-word" n="483">aus allen Kräften</term> an die Wand und sprach <term type="one-word" n="651">»nun wirst du Ruhe haben</term>, du garstiger <distinct type="alternative-form" n="Frosch">Frosch«.</distinct></p>
<p>	Was aber <distinct type="alternative-form" n="herunterfallen">herunter fiel </distinct>war nicht ein toter Frosch, sondern ein lebendiger junger Königssohn mit schönen und freundlichen Augen. Der war nun <term type="one-word" n="791">von Recht</term> und <term type="one-word" n="466">mit ihres Vaters Willen</term> ihr lieber Geselle und Gemahl. Da <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schliefen</distinct> sie vergnügt zusammen <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">ein</distinct>, und <term type="one-word" n="283">am andern Morgen</term>, als die Sonne sie aufweckte, <term type="one-word" n="63">kam ein Wagen herangefahren</term> <term type="one-word" n="168">mit acht weißen Pferden bespannt</term>, <term type="one-word" n="305">die waren mit Federn geschmückt</term>, und gingen in goldenen Ketten, und <term type="one-word" n="378">hinten</term> stand der Diener des jungen Königs, das war der treue Heinrich. Der treue Heinrich hatte <distinct type="alternative-form" n="betrübt">sich</distinct> so betrübt, als sein Herr war in einen Frosch verwandelt worden, <term type="one-word" n="615">daß er drei eiserne Bande hatte müssen um sein Herz legen lassen</term>, <term type="one-word" n="308">damit es ihm nicht vor Weh und Traurigkeit zerspränge</term>. Der Wagen aber sollte den jungen König in sein Reich abholen; der treue Heinrich <term type="one-word" n="554">hob beide hinein</term>, und <term type="one-word" n="187">stellte sich wieder hinten auf</term>, <term type="one-word" n="633">voller Freude über die Erlösung</term>. </p>
<p>	Und als sie ein Stück Wegs gefahren waren, hörte der Königssohn hinter sich daß es krachte, als wäre etwas zerbrochen. Da drehte er <distinct type="alternative-form" n="drehte">sich um</distinct>, und rief <distinct type="alternative-form" n="Heinrich">»Heinrich</distinct>, der Wagen <distinct type="alternative-form" n="bricht">bricht.«</distinct> <distinct type="alternative-form" n="nein">»Nein,</distinct> Herr, der Wagen nicht, es ist ein Band von meinem Herzen, das da lag in großen Schmerzen, als <term type="one-word" n="7">ihr</term> in dem Brunnen saßt, <term type="one-word" n="792">als ihr eine Fretsche (Frosch) was't (wart).«</term></p>
<p>	Noch einmal und noch einmal krachte es auf dem Weg, und der Königssohn meinte immer der Wagen bräche, und es waren doch nur die Bande, <term type="one-word" n="793">die vom Herzen des treuen Heinrich absprangen,</term> weil sein Herr wieder erlöst und glücklich war.</p>

</body> </text> </TEI.2>