<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p/>
<p><head>Der blonde Eckbert  (1797)</head></p>
<p><author>Ludwig Tieck</author></p>

Erster Teil

<p>    In einer Gegend des Harzes wohnte ein Ritter, den man gewöhnlich nur den blonden Eckbert nannte. Er war ohngefähr vierzig Jahre alt, <term type="one-word" n="877">von mittler Größe</term>, und kurze hellblonde Haare lagen <term type="one-word" n="1276">schlicht und dicht</term> an seinem blassen eingefallenen Gesichte. Er lebte sehr <term type="one-word" n="742">ruhig für sich</term> und war niemals <distinct type="alternative-form" n="verwickelt">in</distinct> den Fehden seiner Nachbarn <distinct type="alternative-form" n="verwickelt">verwickelt</distinct>, auch sah man ihn nur selten <distinct type="alternative-form" n="außerhalb">außerhalb den Ringmauern</distinct> seines kleinen Schlosses. Sein Weib liebte die Einsamkeit ebensosehr, und beide schienen sich von Herzen zu lieben, nur <distinct type="alternative-form" n="klagten">klagten sie</distinct> gewöhnlich <distinct type="alternative-form" n="klagten">darüber</distinct>, <term type="one-word" n="222">daß der Himmel ihre Ehe mit keinen Kindern segnen wolle</term>.</p>
<p>    Nur selten wurde Eckbert von Gästen besucht, und <term type="one-word" n="1462">wenn es auch geschah</term>, so wurde ihretwegen fast nichts <distinct type="alternative-form" n="Gang">in dem gewöhnlichen Gang des Lebens</distinct> geändert; <term type="one-word" n="25">die Mäßigkeit wohnte dort</term>, und <term type="one-word" n="1463">die Sparsamkeit selbst schien alles anzuordnen</term>. Eckbert war alsdann heiter und aufgeräumt; nur wenn er allein war, bemerkte man an ihm <term type="one-word" n="723">eine gewisse Verschlossenheit</term>, eine stille, zurückhaltende Melancholie.</p>
<p>    Niemand kam so häufig auf die Burg als Philipp Walter, ein Mann, <term type="one-word" n="1255">dem sich Eckbert angeschlossen hatte</term>, weil er an ihm ohngefähr <term type="one-word" n="1286">dieselbe Art zu denken</term> fand, <term type="one-word" n="1277">der auch er am meisten zugetan war</term>. <term type="one-word" n="1287">Dieser</term> wohnte eigentlich in Franken, <distinct type="alternative-form" n="aufhalten">hielt</distinct> <distinct type="alternative-form" n="aufhalten">sich</distinct> aber oft über ein halbes Jahr <distinct type="alternative-form" n="Nähe">in der Nähe</distinct> von Eckberts Burg <distinct type="alternative-form" n="aufhalten">auf</distinct>, sammelte Kräuter und Steine und <term type="one-word" n="1278">beschäftigte sich damit, sie in Ordnung zu bringen</term>; er lebte von einem kleinen Vermögen und <distinct type="alternative-form" n="abhängig">war von</distinct> niemand <distinct type="alternative-form" n="abhängig">abhängig</distinct>. Eckbert begleitete ihn oft auf seinen einsamen Spaziergängen, und <term type="one-word" n="1288">mit jedem Jahr</term> <term type="one-word" n="1279">entspann sich zwischen ihnen eine innigere Freundschaft</term>.</p>
<p>    Es gibt Stunden, <term type="one-word" n="1073">in denen es den Menschen ängstigt</term>, <term type="one-word" n="1289">wenn er vor seinem Freunde ein Geheimnis haben soll</term>, was er <distinct type="alternative-form" n="dahin">bis dahin</distinct> oft mit vieler Sorgfalt verborgen hat; die Seele fühlt dann <term type="one-word" n="1280">einen unwiderstehlichen Trieb</term>, <distinct type="alternative-form" n="mitzuteilen">sich mitzuteilen</distinct>, dem Freunde auch das Innerste aufzuschließen, damit er umsomehr unser Freund werde. In diesen Augenblicken <term type="one-word" n="782">geben sich die zarten Seelen einander zu erkennen</term>, und zuweilen geschieht es <term type="one-word" n="1290">wohl</term> auch, daß <term type="one-word" n="1291">einer</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückschreckt">vor</distinct> der Bekanntschaft <term type="one-word" n="1292">des anderen</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückschreckt">zurückschreckt</distinct>.</p>
<p>     Es war schon im Herbst, als Eckbert <term type="one-word" n="900">an einem neblichten Abend</term> mit seinem Freunde und seinem Weibe Berta <term type="multiword" n="1464">um</term> das Feuer eines Kamines saß. Die Flamme warf einen hellen Schein durch das Gemach und spielte oben an der Decke, die Nacht sah schwarz <term type="one-word" n="255">zu den Fenstern herein</term>, und die Bäume draußen <term type="one-word" n="643">schüttelten sich vor nasser Kälte</term>. Walter <term type="one-word" n="883">klagte über den weiten Rückweg, den er habe</term>, und Eckbert <distinct type="alternative-form" n="vorschlagen">schlug</distinct> ihm <distinct type="alternative-form" n="vorschlagen">vor</distinct>, <term type="one-word" n="1293">bei ihm</term> zu bleiben, <term type="one-word" n="1137">die halbe Nacht unter traulichen Gesprächen hinzubringen</term> und dann in einem Gemache des Hauses bis am Morgen zu schlafen. Walter <term type="one-word" n="1281">ging den Vorschlag ein</term>, und nun ward Wein und die Abendmahlzeit hereingebracht, das Feuer durch Holz vermehrt und das Gespräch der Freunde heiterer und vertraulicher.</p>
<p><term type="one-word" n="21">     Als das Abendessen abgetragen war</term> und <distinct type="alternative-form" n="entfernen">sich</distinct> die Knechte wieder <distinct type="alternative-form" n="entfernen">entfernt</distinct> hatten, nahm Eckbert die Hand Walters und sagte: "Freund, <term type="one-word" n="1465">Ihr</term> solltet Euch einmal von meiner Frau die Geschichte ihrer Jugend erzählen lassen, die seltsam genug ist. - "Gern," sagte Walter, und man setzte sich wieder <term type="multiword" n="1464">um</term> den Kamin.</p>
<p>     Es war jetzt gerade Mitternacht, der Mond <term type="one-word" n="650">sah abwechselnd durch die vorüberflatternden Wolken</term>. "<term type="multiword" n="356">Ihr</term> müßt mich nicht <distinct type="alternative-form" n="halten">für</distinct> zudringlich <distinct type="alternative-form" n="halten">halten</distinct>," <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> Berta <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, "mein Mann sagt, daß Ihr so edel denkt, daß es unrecht sei, <term type="multiword" n="356">Euch</term> etwas zu verhehlen. Nur <distinct type="alternative-form" n="haltet">haltet</distinct> meine Erzählung <distinct type="alternative-form" n="haltet">für</distinct> kein Märchen, <term type="one-word" n="347">so sonderbar sie auch klingen mag</term>.</p>
<p>     Ich bin in einem Dorfe geboren, mein Vater war <distinct type="alternative-form" n="Hirte">ein armer Hirte</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="Haushaltung">Die Haushaltung bei meinen Eltern</distinct> war <distinct type="alternative-form" n="bestellt">nicht zum besten bestellt</distinct>, sie wußten sehr oft nicht, <distinct type="alternative-form" n="hernehmen">wo sie das Brot hernehmen sollten</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="jammerte">Was mich aber noch weit mehr jammerte</distinct>, war, daß mein Vater und meine Mutter <distinct type="alternative-form" n="entzweiten">sich</distinct> oft <distinct type="alternative-form" n="entzweiten">über</distinct> ihre Armut <distinct type="alternative-form" n="entzweiten">entzweiten</distinct> und <term type="one-word" n="1294">einer dem andern dann bittere Vorwürfe machte</term>. <term type="one-word" n="82">Sonst hörte ich beständig von mir</term>, daß ich ein einfältiges, dummes Kind sei, <term type="one-word" n="1295">das nicht das unbedeutendste Geschäft auszurichten wisse</term>, und wirklich war ich äußerst ungeschickt und unbeholfen: <term type="one-word" n="1296">ich ließ alles aus den Händen fallen</term>, ich lernte <distinct type="alternative-form" n="weder">weder</distinct> nähen <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> spinnen, ich konnte nichts in der Wirtschaft helfen, <distinct type="alternative-form" n="Not">nur die Not meiner Eltern verstand ich außerordentlich gut</distinct>. Oft saß ich dann <distinct type="alternative-form" n="Winkel">im Winkel</distinct> <distinct type="alternative-form" n="füllte">und</distinct> <distinct type="alternative-form" n="füllte">füllte meine Vorstellungen damit an</distinct>, <term type="one-word" n="673">wie ich ihnen helfen wollte</term>, wenn ich plötzlich reich würde, wie ich sie mit Gold und Silber überschütten und <term type="one-word" n="530">mich an ihrem Erstaunen laben möchte</term>; dann sah ich Geister heraufschweben, die mir <distinct type="alternative-form" n="unterirdische">unterirdische Schätze</distinct> entdeckten oder mir kleine Kiesel gaben, <distinct type="alternative-form" n="verwandelten">die sich in Edelsteine verwandelten</distinct>, kurz, die wunderbarsten Phantasien beschäftigten mich, und wenn ich aufstehen mußte, irgend etwas zu helfen oder zu tragen, so zeigte ich mich noch viel ungeschickter, weil mir der Kopf von allen den seltsamen Vorstellungen schwindelte.</p>
<p>     Mein Vater war immer sehr <distinct type="alternative-form" n="ergrimmt">ergrimmt auf mich</distinct>, daß ich <term type="one-word" n="35">eine so ganz unnütze Last des Hauswesens sei</term>, er <distinct type="alternative-form" n="behandelte">behandelte</distinct> mich daher oft ziemlich <distinct type="alternative-form" n="behandelte">grausam</distinct>, und es war selten, daß ich ein freundliches Wort von ihm vernahm. So war ich ohngefähr acht Jahr alt geworden, und <term type="one-word" n="925">es wurden nun ernstliche Anstalten gemacht</term>, daß ich etwas tun oder lernen sollte. Mein Vater glaubte, es wäre nur Eigensinn oder Trägheit von mir, um meine Tage in Müßiggang hinzubringen, genug, <term type="one-word" n="1037">er setzte mir mit Drohungen unbeschreiblich zu</term>; da diese aber doch <distinct type="alternative-form" n="fruchteten">nichts fruchteten</distinct>, züchtigte er mich auf die grausamste Art, und <distinct type="alternative-form" n="fügte">fügte hinzu</distinct>, daß diese Strafe mit jedem Tag wiederkehren sollte, weil ich doch nur ein unnützes Geschöpf sei.</p>
<p>     Die ganze Nacht hindurch weinte ich herzlich, ich fühlte mich so außerordentlich verlassen, ich hatte solches Mitleid mit mir selber, daß ich zu sterben wünschte. Ich fürchtete <distinct type="alternative-form" n="Anbruch">den Anbruch des Tages</distinct>, ich wußte <distinct type="alternative-form" n="durchaus">durchaus nicht</distinct>, was ich anfangen sollte, ich wünschte mir alle mögliche Geschicklichkeit und konnte gar nicht begreifen, warum ich einfältiger sei <term type="one-word" n="1300">als die übrigen Kinder meiner Bekanntschaft</term>. Ich war der Verzweiflung nahe.</p>
<p><distinct type="alternative-form" n="graute">     Als der Tag graute</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct> und eröffnete, <term type="one-word" n="375">fast ohne daß ich es wußte</term>, die Tür unsrer kleinen Hütte. Ich stand <term type="one-word" n="1301">auf dem freien Felde</term>, <distinct type="alternative-form" n="balddarauf">bald darauf</distinct> war ich im Walde, <distinct type="alternative-form" n="hineinblickte">in den der Tag fast noch nicht hineinblickte</distinct>. Ich lief immerfort, <distinct type="alternative-form" n="umzusehen">ohne mich umzusehen</distinct>, ich fühlte keine Müdigkeit, denn ich glaubte immer, mein Vater würde <distinct type="alternative-form" n="einholen">mich</distinct> noch wieder <distinct type="alternative-form" n="einholen">einholen</distinct> und, durch meine Flucht gereizt, mich noch <distinct type="alternative-form" n="behandeln">grausamer behandeln</distinct>.</p>
<p>     Als ich aus dem Walde wieder heraustrat, stand die Sonne schon ziemlich hoch; ich sah jetzt <distinct type="alternative-form" n="Dunkles">etwas Dunkles</distinct> vor mir liegen, welches ein dichter Nebel bedeckte. <term type="multiword" n="1302">Bald</term> mußte ich <distinct type="alternative-form" n="klettern">über Hügel klettern</distinct>, <term type="multiword" n="1302">bald</term> <distinct type="alternative-form" n="gewundenen">durch einen zwischen Felsen gewundenen Weg gehn</distinct>, und ich erriet nun, daß ich mich wohl in dem benachbarten Gebirge befinden müsse, worüber ich anfing, mich in der Einsamkeit zu fürchten. Denn ich hatte in der Ebene noch keine Berge gesehn, und das bloße Wort Gebirge, wenn ich davon hatte reden hören, war <distinct type="alternative-form" n="kindischen">meinem kindischen Ohr</distinct> ein fürchterlicher Ton gewesen. Ich hatte nicht das Herz zurückzukehren, meine Angst trieb mich vorwärts; oft sah ich mich erschrocken um, wenn der Wind über mich weg durch die Bäume fuhr oder ein ferner Holzschlag weit durch den stillen Morgen hintönte. Als mir Köhler und Bergleute endlich begegneten und ich <distinct type="alternative-form" n="Aussprache">eine fremde Aussprache</distinct> hörte, wäre ich <term type="one-word" n="1303">vor Entsetzen</term> fast <distinct type="alternative-form" n="Ohnmacht">in Ohnmacht gesunken</distinct>.</p>
<p>     Ich kam durch mehrere Dörfer und bettelte, weil ich jetzt Hunger und Durst empfand; ich <term type="multiword" n="370">half mir</term> so ziemlich mit meinen Antworten <term type="multiword" n="370">durch</term>, wenn ich gefragt wurde. - <term type="one-word" n="1304">So war ich ohngefähr vier Tage fortgewandert</term>, <distinct type="alternative-form" n="geriet">als ich auf einen kleinen Fußsteig geriet</distinct>, <term type="one-word" n="1305">der mich von der großen Straße immer mehr entfernte</term>. Die Felsen <term type="one-word" n="1306">um mich her</term> <distinct type="alternative-form" n="gewannen">gewannen jetzt eine andere, weit seltsamere Gestalt</distinct>. Es waren Klippen, <distinct type="alternative-form" n="aufeinander">so aufeinander gepackt</distinct>, daß es das Ansehen hatte, als wenn sie der Windstoß durcheinander werfen würde. Ich wußte nicht, ob ich weitergehen sollte. Ich hatte <distinct type="alternative-form" n="Nachts">des Nachts</distinct> immer im Walde geschlafen, denn es war gerade zur schönsten Jahreszeit, oder in abgelegenen Schäferhütten; hier traf ich aber gar keine menschliche Wohnung und konnte auch nicht vermuten, in dieser Wildnis <distinct type="alternative-form" n="stoßen">auf eine zu stoßen</distinct>; die Felsen wurden <distinct type="alternative-form" n="furchtbarer">immer furchtbarer</distinct>, ich mußte oft dicht <term type="one-word" n="520">an schwindlichten Abgründen vorbeigehn</term>, und endlich <distinct type="alternative-form" n="aufhören">hörte</distinct> sogar der Weg unter meinen Füßen <distinct type="alternative-form" n="aufhören">auf</distinct>. Ich war ganz trostlos, ich weinte und schrie, und <term type="one-word" n="1308">in den Felsentälern hallte meine Stimme auf eine schreckliche Art zurück</term>. <distinct type="alternative-form" n="brach">Nun brach die Nacht herein</distinct>, und ich <distinct type="alternative-form" n="aussuchen">suchte</distinct> mir eine Moosstelle <distinct type="alternative-form" n="aussuchen">aus</distinct>, um dort zu ruhn. Ich konnte nicht schlafen; in der Nacht <term type="one-word" n="1310">hörte ich seltsame Töne</term>: <term type="multiword" n="1302">bald</term> <distinct type="alternative-form" n="haltet">hielt</distinct> ich es <distinct type="alternative-form" n="haltet">für</distinct> wilde Tiere, <term type="multiword" n="1302">bald</term> <distinct type="alternative-form" n="haltet">für</distinct> den Wind, <distinct type="alternative-form" n="klage">der durch die Felsen klage</distinct>, <term type="multiword" n="1302">bald</term> <distinct type="alternative-form" n="haltet">für</distinct> fremde Vögel. Ich betete und <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schlief</distinct> nur spät <term type="one-word" n="1312">gegen Morgen</term> <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">ein</distinct>.</p>
<p>     Ich erwachte, als mir der Tag ins Gesicht <term type="one-word" n="1313">schien</term>. Vor mir war <distinct type="alternative-form" n="steiler">ein steiler Felsen</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="hinauf">ich kletterte in der Hoffnung hinauf</distinct>, von dort den Ausgang aus der Wildnis zu entdecken und vielleicht Wohnungen oder Menschen <distinct type="alternative-form" n="gewahr">gewahr zu werden</distinct>. Als ich aber oben stand, war alles, <distinct type="alternative-form" n="reichte">soweit nur mein Auge reichte</distinct>, <term type="one-word" n="1314">ebenso wie um mich her</term>; <distinct type="alternative-form" n="überzogen">alles war mit einem neblichten Dufte überzogen</distinct>, der Tag war grau und trübe, und keinen Baum, keine Wiese, <distinct type="alternative-form" n="Gebüsch">selbst kein Gebüsch</distinct> konnte mein Auge entdecken, <distinct type="alternative-form" n="Sträucher">einzelne Sträucher ausgenommen</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="Felsenritzen">die einsam und betrübt in engen Felsenritzen emporgeschossen waren</distinct>. Es ist unbeschreiblich, welche Sehnsucht ich empfand, <distinct type="alternative-form" n="ansichtig">nur eines Menschen ansichtig zu werden</distinct>, <term type="one-word" n="931">wäre es auch, daß ich mich vor ihm hätte fürchten müssen</term>. Zugleich empfand ich <distinct type="alternative-form" n="peinigenden">einen peinigenden Hunger</distinct>; ich setzte mich nieder und beschloß zu sterben. Aber nach einiger Zeit <term type="one-word" n="1011">trug die Lust zu leben dennoch den Sieg davon</term>, <distinct type="alternative-form" n="raffte">ich raffte mich auf</distinct> und ging <term type="one-word" n="1315">unter Tränen</term>, <term type="one-word" n="1316">unter abgebrochenen Seufzern</term> <term type="one-word" n="1317">den ganzen Tag hindurch</term>; <distinct type="alternative-form" n="bewußt">am Ende war ich mir meiner kaum noch bewußt</distinct>, ich war müde und erschöpft, ich wünschte kaum noch zu leben und fürchtete doch den Tod.</p>
<p><term type="one-word" n="1320">     Gegen Abend</term> <term type="one-word" n="1319">schien</term> die Gegend umher etwas freundlicher zu werden; meine Gedanken, meine Wünsche <distinct type="alternative-form" n="aufleben">lebten</distinct> wieder <distinct type="alternative-form" n="aufleben">auf</distinct>, die Lust zum Leben erwachte <distinct type="alternative-form" n="Adern">in allen meinen Adern</distinct>. Ich glaubte jetzt, <distinct type="alternative-form" n="Gesause">das Gesause einer Mühle</distinct> aus der Ferne zu hören, ich verdoppelte meine Schritte, und <term type="one-word" n="1322">wie wohl, wie leicht ward mir</term>, als ich endlich wirklich <distinct type="alternative-form" n="Grenzen">die Grenzen der öden Felsen erreichte</distinct>! Ich sah Wälder und Wiesen mit fernen angenehmen Bergen wieder vor mir liegen. <term type="one-word" n="84">Mir war, als wenn</term> ich aus der Hölle in ein Paradies getreten wäre, die Einsamkeit und meine Hülflosigkeit schienen mir nun gar nicht fürchterlich.</p>
<p><distinct type="alternative-form" n="gehofften">     Statt der gehofften Mühle</distinct> <distinct type="alternative-form" n="stieß">stieß ich auf einen Wasserfall</distinct>, der meine Freude freilich <distinct type="alternative-form" n="minderte">um vieles minderte</distinct>; <term type="one-word" n="1323">ich schöpfte mit der Hand einen Trunk aus dem Bache</term>, <term type="one-word" n="1324">als mir plötzlich war</term>, als höre ich <term type="one-word" n="554">in einiger Entfernung</term> <distinct type="alternative-form" n="leises">ein leises Husten</distinct>. Nie bin ich so angenehm überrascht worden als in diesem Augenblick; ich ging näher und ward <distinct type="alternative-form" n="Ecke">an der Ecke des Waldes</distinct> eine alte Frau gewahr, <distinct type="alternative-form" n="auszuruhen">die auszuruhen schien</distinct>. Sie war fast ganz schwarz gekleidet, und eine schwarze Kappe bedeckte ihren Kopf und einen großen Teil des Gesichtes, <term type="one-word" n="1325">in der Hand hielt sie einen Krückenstock</term>.</p>
<p>    Ich <distinct type="alternative-form" n="nähern">näherte mich ihr</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="bat">bat um</distinct> ihre Hülfe; <distinct type="alternative-form" n="niedersitzen">sie ließ mich neben sich niedersitzen</distinct> und gab mir Brot und etwas Wein. Indem ich aß, sang sie <distinct type="alternative-form" n="kreischendem">mit kreischendem Ton</distinct> ein geistliches Lied. Als sie geendet hatte, sagte sie mir, <term type="one-word" n="1326">ich möchte ihr folgen</term>.</p>
<p>    Ich war über diesen Antrag sehr erfreut, <term type="multiword" n="1467">so wunderlich</term> <distinct type="alternative-form" n="vorkam">mir</distinct> <term type="multiword" n="1467">auch</term> die Stimme und das Wesen der Alten <distinct type="alternative-form" n="vorkam">vorkam</distinct>. Mit ihrem Krückenstocke ging sie ziemlich behende, und bei jedem Schritte <distinct type="alternative-form" n="verzog">verzog sie ihr Gesicht so</distinct>, daß ich <distinct type="alternative-form" n="Anfange">am Anfange</distinct> darüber lachen mußte. Die wilden Felsen <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">traten</distinct> immer weiter hinter uns <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">zurück</distinct>, wir gingen über eine angenehme Wiese und dann durch einen ziemlich langen Wald. Als wir heraustraten, <distinct type="alternative-form" n="untergehen">ging</distinct> die Sonne gerade <distinct type="alternative-form" n="untergehen">unter</distinct>, und ich werde den Anblick und die Empfindung dieses Abends nie vergessen. In das sanfteste Rot und Gold war alles verschmolzen, die Bäume standen <distinct type="alternative-form" n="Wipfeln">mit ihren Wipfeln</distinct> in der Abendröte, und über den Feldern lag der entzückende Schein; die Wälder und die Blätter der Bäume standen still, der reine Himmel <distinct type="alternative-form" n="ausgesehen">sah aus</distinct> wie ein aufgeschlossenes Paradies, und <distinct type="alternative-form" n="Rieseln">das Rieseln der Quellen</distinct> und von Zeit zu Zeit das Flüstern der Bäume tönte durch die heitere Stille wie in wehmütiger Freude. Meine junge Seele bekam jetzt zuerst eine Ahndung von der Welt <distinct type="alternative-form" n="Begebenheiten">und ihren Begebenheiten</distinct>. Ich vergaß mich und meine Führerin, mein Geist und meine Augen schwärmten nur zwischen den goldenen Wolken.</p>
<p>    Wir <distinct type="alternative-form" n="hinan">stiegen</distinct> nun <distinct type="alternative-form" n="hinan">einen Hügel hinan</distinct>, der <distinct type="alternative-form" n="bepflanzt">mit Birken bepflanzt</distinct> war, von oben <distinct type="alternative-form" n="hineinsehen">sah</distinct> man in ein grünes Tal <distinct type="alternative-form" n="voller">voller Birken</distinct> <distinct type="alternative-form" n="hineinsehen">hinein</distinct>, und unten mitten in den Bäumen lag eine kleine Hütte. <term type="one-word" n="635">Ein munteres Bellen kam uns entgegen</term>, und bald <distinct type="alternative-form" n="anspringen">sprang</distinct> ein kleiner behender Hund die Alte <distinct type="alternative-form" n="anspringen">an</distinct> und wedelte, dann kam er zu mir, <distinct type="alternative-form" n="besah">besah mich</distinct> von allen Seiten und <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrte</distinct> mit freundlichen Gebärden zur Alten <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">zurück</distinct>.</p>
<p><distinct type="alternative-form" n="hinuntergingen">    Als wir vom Hügel hinuntergingen</distinct>, hörte ich einen wunderbaren Gesang, der aus der Hütte zu kommen schien, wie von einem Vogel; es sang <term type="one-word" n="1330">also</term>:</p>

<p>                       Waldeinsamkeit,</p>
<p>                       Die mich erfreut,</p>
<p>                       So morgen wie heut</p>
<p>                       In ew'ger Zeit!</p>
<p>                       O wie mich freut</p>
<p>                       Waldeinsamkeit!</p>

<p>Die wenigen Worte wurden beständig wiederholt; wenn ich es beschreiben soll, so war es fast, als wenn Waldhorn und Schalmeien ganz in der Ferne durcheinander spielen.</p>
<p><term type="one-word" n="1331">    Meine Neugier war außerordentlich gespannt</term>; <distinct type="alternative-form" n="Befehl">ohne daß ich auf den Befehl der Alten wartete</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="getreten">trat</distinct> ich mit in die Hütte. Die Dämmerung <distinct type="alternative-form" n="eingebrochen">war schon eingebrochen</distinct>, alles war ordentlich aufgeräumt, einige Becher standen auf einem Wandschranke, fremdartige Gefäße auf einem Tische, in einem glänzenden Käfig <distinct type="alternative-form" n="hing">hing</distinct> ein Vogel <distinct type="alternative-form" n="hing">am Fenster</distinct>, und er war es wirklich, der die Worte sang. - Die Alte keuchte und hustete, sie schien <distinct type="alternative-form" n="erholen">sich</distinct> gar nicht wieder <distinct type="alternative-form" n="erholen">erholen</distinct> zu können, <term type="multiword" n="1332">bald</term> streichelte sie den kleinen Hund, <term type="multiword" n="1332">bald</term> sprach sie mit dem Vogel, der ihr nur mit seinem gewöhnlichen Liede Antwort gab; übrigens <term type="one-word" n="899">tat sie gar nicht, als wenn ich zugegen wäre</term>. Indem ich sie so betrachtete, <distinct type="alternative-form" n="überlief">überlief mich mancher Schauer</distinct>, denn ihr Gesicht war in einer ewigen Bewegung, <term type="one-word" n="1333">indem sie dazu wie vor Alter mit dem Kopfe schüttelte</term>, so daß ich <distinct type="alternative-form" n="durchaus">durchaus nicht</distinct> wissen konnte, <distinct type="alternative-form" n="beschaffen">wie ihr eigentliches Aussehen beschaffen war</distinct>.</p>
<p>    Als sie <distinct type="alternative-form" n="erholt">sich erholt</distinct> hatte, <distinct type="alternative-form" n="zündete">zündete sie ein Licht an</distinct>, <term type="one-word" n="1026">deckte einen ganz kleinen Tisch</term> und <term type="one-word" n="1334">trug das Abendessen auf</term>. <term type="one-word" n="179">Jetzt sah sie sich nach mir um</term> und <distinct type="alternative-form" n="hieß">hieß mir</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="geflochtenen">einen von den geflochtenen Rohrstühlen nehmen</distinct>. So saß ich <distinct type="alternative-form" n="gegenüber">ihr</distinct> nun <distinct type="alternative-form" n="gegenüber">dicht gegenüber</distinct>, und das Licht stand zwischen uns. <distinct type="alternative-form" n="faltete">Sie faltete ihre knöchernen Hände</distinct> und betete laut, indem sie ihre Gesichtsverzerrungen machte, <term type="one-word" n="755">so daß es mich beinahe wieder zum Lachen gebracht hätte</term>; aber <distinct type="alternative-form" n="achtnehmen">ich nahm mich sehr in acht</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="boshaft">um sie nicht boshaft zu machen</distinct>.</p>
<p>    Nach dem Abendessen betete sie wieder, und dann <distinct type="alternative-form" n="wies">wies</distinct> sie mir in einer niedrigen und engen Kammer ein Bett <distinct type="alternative-form" n="wies">an</distinct>; sie <distinct type="alternative-form" n="schlafen">schlief</distinct> in der Stube. Ich blieb nicht lange munter, ich war halb betäubt, aber in der Nacht <distinct type="alternative-form" n="wachte">wachte</distinct> ich einigemal <distinct type="alternative-form" n="wachte">auf</distinct>, und dann hörte ich die Alte husten und mit dem Hunde sprechen und den Vogel dazwischen, der im Traum zu sein schien und immer nur einzelne Worte von seinem Liede sang. Das machte mit den Birken, die vor dem Fenster rauschten, und mit dem Gesang einer entfernten Nachtigall ein so wunderbares Gemisch, <term type="one-word" n="1336">daß es mir immer nicht war</term>, <term type="one-word" n="1213">als sei ich erwacht</term>, <distinct type="alternative-form" n="fiele">sondern als fiele ich nur in einen andern noch seltsamern Traum</distinct>.</p>
<p>    Am Morgen weckte mich die Alte und <distinct type="alternative-form" n="wies">wies</distinct> mich bald nachher zur Arbeit <distinct type="alternative-form" n="wies">an</distinct>. Ich mußte spinnen, und ich begriff es auch bald, dabei hatte ich noch <distinct type="alternative-form" n="sorgen">für den Hund und den Vogel zu sorgen</distinct>. <term type="one-word" n="1337">Ich lernte mich schnell in die Wirtschaft finden</term>, und alle Gegenstände umher wurden mir bekannt; <term type="one-word" n="1338">nun war mir</term>, <term type="one-word" n="1339">als müßte alles so sein</term>: ich <distinct type="alternative-form" n="dachte">dachte</distinct> gar nicht mehr <distinct type="alternative-form" n="dachte">daran</distinct>, <term type="one-word" n="1340">daß die Alte etwas Seltsames an sich habe</term>, daß die Wohnung abenteuerlich und von allen Menschen entfernt liege und <distinct type="alternative-form" n="Außerordentliches">daß an dem Vogel etwas Außerordentliches sei</distinct>. Seine Schönheit <distinct type="alternative-form" n="auffallen">fiel</distinct> mir zwar immer <distinct type="alternative-form" n="auffallen">auf</distinct>, denn seine Federn glänzten mit allen möglichen Farben: das schönste Hellblau und das brennendste Rot wechselten <term type="one-word" n="1342">an seinem Halse und Leibe</term>, und wenn er sang, <distinct type="alternative-form" n="blähte">blähte er sich stolz auf</distinct>, so daß sich seine Federn noch prächtiger zeigten.</p>
<p>    Oft <distinct type="alternative-form" n="ausgehen">ging</distinct> die Alte <distinct type="alternative-form" n="ausgehen">aus</distinct> und kam erst am Abend zurück, ich <distinct type="alternative-form" n="entgegengehen">ging</distinct> ihr dann mit dem Hunde <distinct type="alternative-form" n="entgegengehen">entgegen</distinct>, und sie nannte mich Kind und Tochter. <term type="one-word" n="1345">Ich ward ihr endlich von Herzen gut</term>, wie <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">sich</distinct> unser Sinn denn <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">an</distinct> alles, besonders in der Kindheit, <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">gewöhnt</distinct>. In den Abendstunden <distinct type="alternative-form" n="lehrte">lehrte sie mich lesen</distinct>, <term type="one-word" n="1349">ich fand mich leicht in die Kunst</term>, und es ward nachher in meiner Einsamkeit eine Quelle von unendlichem Vergnügen, denn sie hatte einige alte <distinct type="alternative-form" n="geschriebene">geschriebene Bücher</distinct>, die wunderbare Geschichten enthielten.</p>
<p>   Die Erinnerung an <distinct type="alternative-form" n="damalige">meine damalige Lebensart</distinct> ist mir noch bis jetzt immer seltsam: von keinem menschlichen Geschöpfe besucht, <distinct type="alternative-form" n="Familienzirkel">nur in einem so kleinen Familienzirkel einheimisch</distinct>, denn der Hund und der Vogel machten denselben Eindruck auf mich, <term type="one-word" n="1350">den</term> sonst nur <term type="one-word" n="1351">längst gekannte Freunde</term> hervorbringen. Ich habe <distinct type="alternative-form" n="besinnen">mich</distinct> immer nicht wieder <distinct type="alternative-form" n="besinnen">auf</distinct> den seltsamen Namen des Hundes <distinct type="alternative-form" n="besinnen">besinnen</distinct> können, <term type="one-word" n="1352">so oft ich ihn auch damals nannte</term>.</p>
<p>    Vier Jahre hatte ich so mit der Alten gelebt, und <distinct type="alternative-form" n="mochte">ich mochte ohngefähr zwölf Jahr alt sein</distinct>, als sie <distinct type="alternative-form" n="vertraute">mir endlich mehr vertraute</distinct> und mir ein Geheimnis entdeckte. Der Vogel legte nämlich an jedem Tage ein Ei, <distinct type="alternative-form" n="befand">in</distinct> dem <distinct type="alternative-form" n="befand">sich</distinct> eine Perle oder ein Edelstein <distinct type="alternative-form" n="befand">befand</distinct>. Ich hatte schon immer bemerkt, daß sie heimlich in dem Käfig wirtschaftete, <distinct type="alternative-form" n="bekümmert">mich</distinct> aber nie genauer <distinct type="alternative-form" n="bekümmert">darum</distinct> <distinct type="alternative-form" n="bekümmert">bekümmert</distinct>. <term type="one-word" n="1353">Sie trug mir jetzt das Geschäft auf</term>, in ihrer Abwesenheit diese Eier zu nehmen und in den fremdartigen Gefäßen wohl zu verwahren. <distinct type="alternative-form" n="Nahrung">Sie ließ mir meine Nahrung zurück</distinct> und <term type="one-word" n="121">blieb nun länger aus</term>, Wochen, Monate; mein Rädchen schnurrte, der Hund bellte, der wunderbare Vogel sang, und dabei war alles so still <term type="one-word" n="575">in der Gegend umher</term>, daß ich <distinct type="alternative-form" n="erinnere">mich</distinct> in der ganzen Zeit keines Sturmwindes, keines Gewitters <distinct type="alternative-form" n="erinnere">erinnere</distinct>. Kein Mensch verirrte sich dorthin, kein Wild kam unserer Behausung nahe, ich war zufrieden und <term type="one-word" n="1354">arbeitete mich von einem Tage zum andern hinüber</term>. - Der Mensch wäre vielleicht recht glücklich, wenn er so ungestört sein Leben <term type="one-word" n="1183">bis ans Ende</term> fortführen könnte.</p>
<p><term type="one-word" n="1355">    Aus dem wenigen, was ich las</term>, bildete ich mir ganz wunderliche Vorstellungen von der Welt und den Menschen; <distinct type="alternative-form" n="hergenommen">alles war von mir und meiner Gesellschaft hergenommen</distinct>; <distinct type="alternative-form" n="lustigen">wenn von lustigen Leuten die Rede war</distinct>, konnte ich sie mir nicht anders vorstellen wie den kleinen Spitz, prächtige Damen <distinct type="alternative-form" n="ausgesehen">sahen</distinct> immer <distinct type="alternative-form" n="ausgesehen">wie</distinct> der Vogel <distinct type="alternative-form" n="ausgesehen">aus</distinct>, alle alten Frauen wie meine wunderliche Alte. - Ich hatte auch von Liebe etwas gelesen und spielte nun in meiner Phantasie seltsame Geschichten mit mir selber. <term type="one-word" n="1358">Ich dachte mir</term> den schönsten Ritter von der Welt, <distinct type="alternative-form" n="schmückte">ich schmückte ihn mit allen Vortrefflichkeiten aus</distinct>, <term type="one-word" n="538">ohne eigentlich zu wissen</term>, wie er nun nach allen meinen Bemühungen aussah: aber ich konnte ein rechtes Mitleid mit mir selber haben, <distinct type="alternative-form" n="wiederliebte">wenn er mich nicht wiederliebte</distinct>; dann <term type="multiword" n="1359">sagte</term> ich lange <distinct type="alternative-form" n="rührende">rührende Reden</distinct> <term type="multiword" n="1359">in Gedanken her</term>, zuweilen auch wohl laut, <distinct type="alternative-form" n="gewinnen">um ihn nur zu gewinnen</distinct>. - <term type="one-word" n="704">Ihr lächelt</term>! Wir sind jetzt freilich alle <distinct type="alternative-form" n="hinüber">über diese Zeit der Jugend hinüber</distinct>.</p>
<p><term type="one-word" n="207">    Es war mir jetzt lieber</term>, wenn ich allein war, denn alsdann war ich selbst <distinct type="alternative-form" n="Gebieterin">die Gebieterin im Hause</distinct>. Der Hund liebte mich sehr und tat alles, was ich wollte, der Vogel antwortete mir mit seinem Liede auf alle meine Fragen, mein Rädchen <distinct type="alternative-form" n="sichdrehen">drehte sich</distinct> immer munter, und so fühlte ich <distinct type="alternative-form" n="Grunde">im Grunde</distinct> nie einen Wunsch nach Veränderung. Wenn die Alte von ihren langen Wanderungen zurückkam, lobte sie meine Aufmerksamkeit; sie sagte, daß ihre Haushaltung, <term type="one-word" n="1360">seit ich dazu gehöre</term>, weit ordentlicher <distinct type="alternative-form" n="geführt">geführt werde</distinct>; sie freute sich über mein Wachstum und mein <distinct type="alternative-form" n="gesundes">gesundes Aussehen</distinct>, kurz, <term type="one-word" n="1361">sie ging ganz mit mir wie mit einer Tochter um</term>.</p>
<p>    'Du bist brav, mein Kind!' sagte sie einst zu mir mit einem schnarrenden Tone; '<distinct type="alternative-form" n="fortfährst">wenn du so fortfährst</distinct>, wird es dir auch immer gut gehn: <distinct type="alternative-form" n="gedeiht">aber nie gedeiht es</distinct>, <term type="one-word" n="1362">wenn man von der rechten Bahn abweicht</term>, die Strafe folgt nach, <term type="one-word" n="837">wenn auch noch so spät</term>.' - Indem sie das sagte, <distinct type="alternative-form" n="achtete">achtete</distinct> ich eben nicht sehr <distinct type="alternative-form" n="achtete">darauf</distinct>, denn ich war in allen meinen Bewegungen und meinem ganzen Wesen sehr lebhaft; aber in der Nacht <distinct type="alternative-form" n="einfiel">fiel</distinct> es mir wieder <distinct type="alternative-form" n="einfiel">ein</distinct>, und ich konnte nicht begreifen, was sie damit hatte sagen wollen. Ich überlegte alle Worte genau, ich hatte wohl von Reichtümern gelesen, und am Ende <distinct type="alternative-form" n="einfiel">fiel</distinct> mir <distinct type="alternative-form" n="einfiel">ein</distinct>, daß ihre Perlen und Edelsteine wohl <distinct type="alternative-form" n="Kostbares">etwas Kostbares</distinct> sein könnten. Dieser Gedanke wurde mir bald noch deutlicher. Aber <term type="one-word" n="202">was konnte sie mit der rechten Bahn meinen</term>? Ganz konnte ich den Sinn ihrer Worte noch immer nicht fassen.</p>
<p>    Ich war jetzt vierzehn Jahr alt, und es ist ein Unglück für den Mensch, <term type="multiword" n="1363">daß er seinen Verstand nur darum bekömmt</term><term type="multiword" n="1363">, um die Unschuld seiner Seele zu verlieren</term>. Ich begriff nämlich wohl, <distinct type="alternative-form" n="ankomme">daß es nur auf mich ankomme</distinct>, in der Abwesenheit der Alten den Vogel und die Kleinodien zu nehmen <term type="one-word" n="1364">und damit die Welt, von der ich gelesen hatte, aufzusuchen</term>. Zugleich war es mir dann vielleicht möglich, den überaus schönen Ritter anzutreffen, <distinct type="alternative-form" n="Gedächtnisse">der mir immer noch im Gedächtnisse lag</distinct>.</p>
<p><distinct type="alternative-form" n="Anfange">    Im Anfange</distinct> war dieser Gedanke <term type="one-word" n="1365">nichts weiter als</term> jeder andere Gedanke, aber wenn ich so <distinct type="alternative-form" n="Rade">an meinem Rade</distinct> saß, so kam er mir immer <distinct type="alternative-form" n="Willen">wider Willen</distinct> zurück, und ich verlor mich so in ihm, daß ich mich schon herrlich geschmückt sah und Ritter und Prinzen <distinct type="alternative-form" n="her">um mich her</distinct>. Wenn ich mich so vergessen hatte, konnte ich ordentlich betrübt werden, wenn ich wieder aufschaute und <distinct type="alternative-form" n="antraf">mich</distinct> in der kleinen Wohnung <distinct type="alternative-form" n="antraf">antraf</distinct>. Übrigens, <distinct type="alternative-form" n="Geschäfte">wenn ich meine Geschäfte tat</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="bekümmerte">bekümmerte sich</distinct> die Alte nicht weiter <distinct type="alternative-form" n="bekümmerte">um</distinct> mein Wesen.</p>
<p>    An einem Tage ging meine Wirtin wieder fort und sagte mir, daß sie diesmal länger als gewöhnlich ausbleiben werde, ich solle ja <distinct type="alternative-form" n="achtgeben">auf alles ordentlich achtgeben</distinct> und <term type="one-word" n="1366">mir die Zeit nicht lang werden lassen</term>. Ich <distinct type="alternative-form" n="abschiednehmen">nahm</distinct> mit einer gewissen Bangigkeit <distinct type="alternative-form" n="abschiednehmen">von</distinct> ihr <distinct type="alternative-form" n="abschiednehmen">Abschied</distinct>, <term type="one-word" n="1368">denn es war mir, als würde ich sie nie wiedersehn</term>. Ich <distinct type="alternative-form" n="nachsehen">sah</distinct> ihr lange <distinct type="alternative-form" n="nachsehen">nach</distinct> und wußte selbst nicht, warum ich so beängstigt war; es war fast, <distinct type="alternative-form" n="Vorhaben">als wenn mein Vorhaben schon vor mir stände</distinct>, <term type="one-word" n="676">ohne mir dessen deutlich bewußt zu sein</term>.</p>
<p>    Nie hab ich des Hundes und des Vogels mit einer solchen Emsigkeit gepflegt, sie lagen mir näher am Herzen als sonst. Die Alte war schon einige Tage abwesend, als ich <distinct type="alternative-form" n="Vorsatze">mit dem festen Vorsatze</distinct> aufstand, mit dem Vogel die Hütte zu verlassen und <distinct type="alternative-form" n="sogenannte">die sogenannte Welt</distinct> aufzusuchen. <term type="one-word" n="1370">Es war mir enge und bedrängt zu Sinne</term>, ich wünschte wieder da zu bleiben, doch war mir der Gedanke widerwärtig; es war ein seltsamer Kampf in meiner Seele, wie ein Streiten von zwei widerspenstigen Geistern in mir. In einem Augenblick <distinct type="alternative-form" n="vorkommen">kam</distinct> mir die ruhige Einsamkeit so schön <distinct type="alternative-form" n="vorkommen">vor</distinct>, dann entzückte mich wieder die Vorstellung einer neuen Welt <distinct type="alternative-form" n="Mannigfaltigkeiten">mit allen ihren wunderbaren Mannigfaltigkeiten</distinct>.</p>
<p>    Ich wußte nicht, was ich aus mir selber machen sollte, der Hund <distinct type="alternative-form" n="anspringen">sprang</distinct> mich unaufhörlich <distinct type="alternative-form" n="anspringen">an</distinct>, der Sonnenschein <distinct type="alternative-form" n="ausbreiten">breitete sich</distinct> munter über die Felder <distinct type="alternative-form" n="ausbreiten">aus</distinct>, die grünen Birken funkelten: ich hatte die Empfindung, als wenn ich <distinct type="alternative-form" n="Eiliges">etwas sehr Eiliges</distinct> zu tun hätte, ich <distinct type="alternative-form" n="greifen">griff</distinct> also den kleinen Hund, <distinct type="alternative-form" n="festbinden">band</distinct> ihn in der Stube <distinct type="alternative-form" n="festbinden">fest</distinct> und nahm dann den Käfig mit dem Vogel unter den Arm. Der Hund <distinct type="alternative-form" n="krümmte">krümmte sich</distinct> und winselte <distinct type="alternative-form" n="Behandlung">über diese ungewohnte Behandlung</distinct>, er <distinct type="alternative-form" n="angesehen">sah</distinct> mich mit bittenden Augen <distinct type="alternative-form" n="angesehen">an</distinct>, aber ich <distinct type="alternative-form" n="fürchtete">fürchtete mich</distinct>, ihn mit mir zu nehmen. Noch nahm ich <distinct type="alternative-form" n="eins">eins von den Gefäßen</distinct>, das <distinct type="alternative-form" n="angefüllt">mit Edelsteinen angefüllt</distinct> war, und <term type="one-word" n="1373">steckte es zu mir</term>; <distinct type="alternative-form" n="übrigen">die übrigen ließ ich stehn</distinct>.</p>
<p>    Der Vogel drehte den Kopf <term type="one-word" n="1374">auf eine wunderliche Weise</term>, als ich mit ihm <distinct type="alternative-form" n="hinaustrat">zur Tür hinaustrat</distinct>, der Hund <distinct type="alternative-form" n="strengte">strengte sich</distinct> sehr <distinct type="alternative-form" n="strengte">an</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="nachzukommen">mir nachzukommen</distinct>, aber er mußte zurückbleiben.</p>
<p>    Ich vermied <term type="one-word" n="1375">den Weg nach den wilden Felsen</term> und ging <term type="one-word" n="1376">nach</term> der entgegengesetzten Seite. Der Hund bellte und winselte immerfort, und <distinct type="alternative-form" n="rührte">es rührte mich recht inniglich</distinct>; der Vogel wollte einigemal zu singen anfangen, aber <term type="one-word" n="1377">da er getragen ward</term>, <distinct type="alternative-form" n="unbequem">mußte es ihm wohl unbequem fallen</distinct>.</p>
<p>    So wie ich weiter ging, <term type="one-word" n="1378">hörte ich das Bellen immer schwächer</term>, und endlich <distinct type="alternative-form" n="aufhören">hörte</distinct> es ganz <distinct type="alternative-form" n="aufhören">auf</distinct>. Ich weinte und <distinct type="alternative-form" n="umgekehrt">wäre beinahe wieder umgekehrt</distinct>, aber die Sucht, etwas Neues zu sehn, trieb mich vorwärts.</p>
<p>    Schon war ich <term type="one-word" n="1379">über Berge</term> und durch einige Wälder gekommen, als es Abend ward und ich in einem Dorf einkehren mußte. Ich war sehr blöde, als ich in die Schenke <distinct type="alternative-form" n="getreten">trat</distinct>; man <distinct type="alternative-form" n="wies">wies</distinct> mir eine Stube und ein Bett <distinct type="alternative-form" n="wies">an</distinct>, ich <distinct type="alternative-form" n="schlafen">schlief</distinct> ziemlich ruhig, nur daß ich von der Alten träumte, die mir drohte.</p>
<p>    Meine Reise war ziemlich einförmig aber <term type="multiword" n="1380">je weiter</term> ich ging, <term type="multiword" n="1380">je mehr</term> ängstigte mich die Vorstellung von der Alten und dem kleinen Hunde; ich <distinct type="alternative-form" n="dachte">dachte daran</distinct>, daß er wahrscheinlich ohne meine Hülfe verhungern müsse; im Walde glaubt' ich oft, die Alte würde mir plötzlich entgegentreten. So <distinct type="alternative-form" n="zurücklegen">legte</distinct> ich unter Tränen und Seufzern <distinct type="alternative-form" n="zurücklegen">den Weg zurück</distinct>; sooft ich ruhte und den Käfig auf den Boden stellte, sang der Vogel sein wunderliches Lied, und <distinct type="alternative-form" n="Aufenthalts">ich erinnerte mich</distinct> dabei recht lebhaft <distinct type="alternative-form" n="Aufenthalts">des</distinct> schönen verlassenen <distinct type="alternative-form" n="Aufenthalts">Aufenthalts</distinct>. Wie die menschliche Natur vergeßlich ist, so glaubt' ich jetzt, meine vormalige Reise in der Kindheit sei nicht so trübselig gewesen <term type="one-word" n="1381">als meine jetztige</term>; ich wünschte wieder in derselben Lage zu sein.</p>
<p>    Ich hatte einige Edelsteine verkauft und <distinct type="alternative-form" n="ankommen">kam</distinct> nun nach einer Wanderschaft von vielen Tagen in einem Dorfe <distinct type="alternative-form" n="ankommen">an</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="Eintritt">Schon beim Eintritt ward mir wunderbar zumute</distinct>, ich erschrak <term type="one-word" n="1382">und wußte nicht worüber</term>; aber <distinct type="alternative-form" n="erkannt">bald erkannt' ich mich</distinct>, denn es war dasselbe Dorf, in welchem ich geboren war. Wie ward ich überrascht! <term type="multiword" n="1383">Wie liefen mir vor Freuden</term>, wegen tausend seltsamer Erinnerungen, <term type="multiword" n="1383">die Tränen von den Wangen</term>! <distinct type="alternative-form" n="verändert">Vieles war verändert</distinct>: <distinct type="alternative-form" n="entstanden">es waren neue Häuser entstanden</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="errichtet">andere, die man damals errichtet hatte</distinct>, waren jetzt verfallen, <distinct type="alternative-form" n="Brandstellen">ich traf auf Brandstellen</distinct>; <distinct type="alternative-form" n="gedrängter">alles war weit kleiner, gedrängter, als ich erwartet hatte</distinct>. Unendlich <distinct type="alternative-form" n="freuenauf">freute ich mich darauf</distinct>, meine Eltern nun nach so manchen Jahren wiederzusehn; ich fand das kleine Haus, die wohlbekannte Schwelle, <distinct type="alternative-form" n="Türgriff">der Griff der Tür</distinct> war noch ganz so wie damals, <term type="one-word" n="1385">es war mir</term>, <distinct type="alternative-form" n="angelehnt">als hätte ich sie nur gestern angelehnt</distinct>; <distinct type="alternative-form" n="klopfte">mein Herz klopfte</distinct> ungestüm, ich öffnete <term type="one-word" n="1386">sie</term> hastig, - aber ganz fremde Gesichter saßen in der Stube umher und <distinct type="alternative-form" n="stierten">stierten mich an</distinct>. Ich <term type="one-word" n="1387">fragte nach</term> dem Schäfer Martin, und man sagte mir, er sei schon <term type="one-word" n="1388">seit drei Jahren</term> mit seiner Frau gestorben. - Ich <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">trat</distinct> schnell <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">zurück</distinct> und <term type="one-word" n="1389">ging laut weinend aus dem Dorfe hinaus</term>.</p>
<p><term type="one-word" n="1390">    Ich hatte es mir so schön gedacht</term>, sie mit meinem Reichtume zu überraschen; durch den seltsamsten Zufall war das nun wirklich geworden, was ich in der Kindheit immer nur träumte, - und jetzt war alles umsonst, <distinct type="alternative-form" n="freuen">sie konnten sich nicht mit mir freuen</distinct>, und das, <distinct type="alternative-form" n="worauf">worauf ich</distinct> am meisten immer im Leben <distinct type="alternative-form" n="worauf">gehofft hatte</distinct>, war für mich <term type="one-word" n="1391">auf ewig</term> verloren.</p>
<p>    In einer angenehmen Stadt mietete ich mir ein kleines Haus mit einem Garten und <term type="one-word" n="1392">nahm eine Aufwärterin zu mir</term>. <term type="multiword" n="1394">So wunderbar</term>, <term type="one-word" n="1393">als ich vermutet hatte</term>, <term type="multiword" n="1394">kam mir die Welt nicht vor</term>, aber ich vergaß die Alte und meinen ehemaligen Aufenthalt etwas mehr, und so lebt' ich <term type="one-word" n="1395">im ganzen</term> recht zufrieden.</p>
<p>    Der Vogel hatte schon lange nicht mehr gesungen, <term type="one-word" n="1396">ich erschrak daher nicht wenig</term>, als er in einer Nacht plötzlich wieder anfing, <term type="one-word" n="422">und zwar</term> <distinct type="alternative-form" n="veränderten">mit einem veränderten Liede</distinct>. Er sang:</p>

<p>                       Waldeinsamkeit,</p>
<p>                       Wie liegst du weit!</p>
<p>                       O dich gereut</p>
<p>                       Einst mit der Zeit. -</p>
<p>                       Ach einz'ge Freud,</p>
<p>                       Waldeinsamkeit!</p>

<p>    Ich konnte die Nacht hindurch nicht schlafen, <term type="one-word" n="1271">alles fiel mir von neuem in die Gedanken</term>, und <distinct type="alternative-form" n="jemals">mehr als jemals</distinct> fühlt' ich, daß ich Unrecht getan hatte. Als ich aufstand, war mir der Anblick des Vogels ordentlich zuwider, <term type="one-word" n="236">er sah immer nach mir hin</term>, und seine Gegenwart ängstigte mich. Er <distinct type="alternative-form" n="aufhören">hörte</distinct> nun mit seinem Liede gar nicht wieder <distinct type="alternative-form" n="aufhören">auf</distinct>, und er sang es lauter und schallender, als er es sonst <distinct type="alternative-form" n="gewohnt">gewohnt gewesen war</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="bänger">Je mehr</distinct> ich ihn betrachtete, <distinct type="alternative-form" n="bänger">je bänger</distinct> machte er mich; ich öffnete endlich den Käfig, <distinct type="alternative-form" n="steckte">steckte die Hand hinein</distinct> und faßte seinen Hals, herzhaft <term type="one-word" n="1156">drückte ich die Finger zusammen</term>, er <distinct type="alternative-form" n="angesehen">sah</distinct> mich bittend <distinct type="alternative-form" n="angesehen">an</distinct>, ich <distinct type="alternative-form" n="loslassen">ließ los</distinct>, aber er war schon gestorben. - Ich begrub ihn im Garten.</p>
<p><term type="one-word" n="1397">    Jetzt wandelte mich oft eine Furcht vor meiner Aufwärterin an</term>, <term type="one-word" n="1398">ich dachte an mich selbst zurück</term> und glaubte, daß sie mich auch einst berauben <distinct type="alternative-form" n="ermorden">oder gar ermorden könne</distinct>. - Schon lange kannt' ich einen jungen Ritter, der mir überaus gefiel, <term type="one-word" n="1399">ich gab ihm meine Hand</term>, - und hiermit, Herr Walter, ist meine Geschichte geendigt."</p>
<p>    "<term type="one-word" n="1400">Ihr</term> hättet sie damals sehen sollen," <term type="one-word" n="626">fiel Eckbert hastig ein</term>, "ihre Jugend, ihre Schönheit, und welch einen unbeschreiblichen Reiz ihr ihre einsame Erziehung gegeben hatte. <term type="multiword" n="1401">Sie kam mir vor</term><term type="multiword" n="1401"> wie</term> ein Wunder, und ich liebte sie <distinct type="alternative-form" n="Maß">über alles Maß</distinct>. Ich hatte kein Vermögen, aber durch ihre Liebe kam ich in diesen Wohlstand, <distinct type="alternative-form" n="hieher">wir zogen hieher</distinct>, und <term type="one-word" n="1402">unsere Verbindung hat uns bis jetzt noch keinen Augenblick gereut</term>."</p>
<p>    "<term type="one-word" n="1403">Aber über unser Schwatzen</term>," <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> Berta wieder <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, "ist es schon tief in der Nacht geworden, <term type="one-word" n="1405">wir wollen uns schlafen legen</term>!"</p>
<p>    Sie <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand auf</distinct> und ging nach ihrer Kammer, Walter wünschte ihr <distinct type="alternative-form" n="Handkusse">mit einem Handkusse</distinct> eine gute Nacht und sagte: "<distinct type="alternative-form" n="Edle">Edle Frau</distinct>, ich danke <term type="multiword" n="690">Euch</term>; ich kann <distinct type="alternative-form" n="vorstellen">mir</distinct> <term type="multiword" n="690">Euch</term> recht <distinct type="alternative-form" n="vorstellen">vorstellen</distinct> mit dem seltsamen Vogel, und wie <term type="multiword" n="690">Ihr</term> den kleinen Strohmian füttert."</p>
<p>    Auch Walter <term type="one-word" n="1404">legte sich schlafen</term>, nur Eckbert <term type="one-word" n="1406">ging noch unruhig im Saale auf und ab</term>.- "Ist der Mensch nicht ein Tor?" <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> er endlich <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>; "<term type="one-word" n="1407">ich bin erst die Veranlassung, daß meine Frau ihre Geschichte erzählt</term>, und jetzt <term type="one-word" n="1408">gereut mich</term> diese Vertraulichkeit! - Wird er <term type="one-word" n="1409">sie</term> nicht mißbrauchen? <term type="one-word" n="518">Wird er sie nicht andern mitteilen</term>? Wird er nicht vielleicht, denn das ist die Natur des Menschen, <term type="one-word" n="218">eine unselige Habsucht nach unsern Edelgesteinen empfinden</term> und <term type="one-word" n="1410">deswegen Pläne anlegen</term> und <distinct type="alternative-form" n="verstellen">sich verstellen</distinct>?"</p>
<p><term type="one-word" n="478">    Es fiel ihm ein</term>, daß Walter nicht so herzlich <distinct type="alternative-form" n="abschiednehmen">von</distinct> ihm <distinct type="alternative-form" n="abschiednehmen">Abschied genommen</distinct> hatte, als es nach einer solchen Vertraulichkeit wohl natürlich gewesen wäre. Wenn die Seele <distinct type="alternative-form" n="einmal">erst einmal</distinct> <term type="one-word" n="1411">zum Argwohn gespannt ist</term>, so <distinct type="alternative-form" n="antreffen">trifft</distinct> sie auch <term type="one-word" n="1147">in allen Kleinigkeiten</term> Bestätigungen <distinct type="alternative-form" n="antreffen">an</distinct>. <term type="one-word" n="1413">Dann warf sich Eckbert wieder sein unedles Mißtrauen gegen seinen wackern Freund vor</term> und <term type="one-word" n="884">konnte doch nicht davon zurückkehren</term>. <term type="one-word" n="479">Er schlug sich die ganze Nacht mit diesen Vorstellungen herum</term> und <distinct type="alternative-form" n="schlafen">schlief</distinct> nur wenig.</p>
<p>    Berta war krank und konnte nicht zum Frühstück erscheinen, Walter schien <distinct type="alternative-form" n="kümmern">sich nicht</distinct> viel <distinct type="alternative-form" n="kümmern">darum zu kümmern</distinct> und verließ auch den Ritter ziemlich gleichgültig. Eckbert konnte sein Betragen nicht begreifen, er besuchte seine Gattin, sie lag in einer Fieberhitze und sagte, <term type="one-word" n="1414">die Erzählung in der Nacht müsse sie auf diese Art gespannt haben</term>.</p>
<p>    Seit diesem Abend besuchte Walter nur selten die Burg seines Freundes, und wenn er auch kam, <distinct type="alternative-form" n="weggehen">ging</distinct> er nach einigen unbedeutenden Worten wieder <distinct type="alternative-form" n="weggehen">weg</distinct>. Eckbert ward durch dieses Betragen <distinct type="alternative-form" n="äußersten">im äußersten Grade</distinct> gepeinigt; <term type="one-word" n="1415">er ließ sich zwar gegen Berta und Walter nichts davon merken</term>, aber <term type="one-word" n="1416">jeder mußte doch seine innerliche Unruhe an ihm gewahr werden</term>.</p>
<p>    Mit Bertas Krankheit ward es <term type="one-word" n="854">immer bedenklicher</term>; der Arzt ward ängstlich: die Röte von ihren Wangen war verschwunden, und ihre Augen <distinct type="alternative-form" n="glühender">wurden immer glühender</distinct>. - <term type="one-word" n="1110">An einem Morgen ließ sie ihren Mann an ihr Bett rufen</term>, die Mägde mußten sich entfernen.</p>
<p>    "Lieber Mann," <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, "ich muß dir etwas entdecken, <term type="one-word" n="1417">das mich fast um meinen Verstand gebracht hat</term>, das meine Gesundheit zerrüttet, <term type="one-word" n="26">so eine unbedeutende Kleinigkeit es auch an sich scheinen möchte</term>. - Du weißt, daß ich <distinct type="alternative-form" n="besinnen">mich</distinct> immer nicht, so oft ich von meiner Kindheit sprach, <term type="one-word" n="1418">trotz aller angewandten Mühe</term> <distinct type="alternative-form" n="besinnen">auf</distinct> den Namen des kleinen Hundes <distinct type="alternative-form" n="besinnen">besinnen</distinct> konnte, <distinct type="alternative-form" n="umging">mit welchem ich so lange umging</distinct>. - <distinct type="alternative-form" n="jenem">An jenem Abend</distinct> sagte Walter <term type="one-word" n="1419">beim Abschiede</term> plötzlich zu mir: 'Ich kann <distinct type="alternative-form" n="vorstellen">mir</distinct> <term type="multiword" n="690">Euch</term> recht <distinct type="alternative-form" n="vorstellen">vorstellen</distinct>, wie <term type="multiword" n="690">Ihr</term> den kleinen Strohmian füttert.' - Ist das Zufall? Hat er den Namen erraten, weiß er <term type="multiword" n="1267">ihn</term>, und hat er <term type="multiword" n="1267">ihn</term> mit Vorsatz genannt? Und <term type="one-word" n="1420">wie hängt dieser Mensch dann mit meinem Schicksale zusammen</term>? - Zuweilen <term type="one-word" n="1421">kämpfe ich mit mir, als ob ich mir diese Seltsamkeit nur einbilde</term>, aber es ist gewiß, nur zu gewiß. - Ein gewaltiges Entsetzen befiel mich, als mir ein fremder Mensch <term type="one-word" n="1423">so zu meinen Erinnerungen half</term>. - Was sagst du, Eckbert?"</p>
<p>    Eckbert <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> seine leidende Gattin mit einem tiefen Gefühle <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, er schwieg und <term type="one-word" n="1425">dachte bei sich nach</term>, dann sagte er ihr einige tröstende Worte und verließ sie. - In einem abgelegenen Gemache <term type="multiword" n="1426">ging</term> er in unbeschreiblicher Unruhe <term type="multiword" n="1426">auf und ab</term>. Walter <term type="multiword" n="819">war seit vielen Jahren</term> sein einziger Umgang <term type="multiword" n="819">gewesen</term>, und doch war dieser Mensch jetzt <term type="one-word" n="1427">der einzige in der Welt, dessen Dasein ihn drückte und peinigte</term>. Es schien ihm, <term type="one-word" n="1428">als würde ihm froh und leicht sein</term>, <distinct type="alternative-form" n="gerückt">wenn nur dieses einzige Wesen aus seinem Wege gerückt werden könnte</distinct>. - Er nahm seine Armbrust, um <distinct type="alternative-form" n="zerstreuen">sich zu zerstreuen</distinct> und <term type="one-word" n="1429">auf die Jagd zu gehn</term>.</p>
<p>    Es war ein rauher, stürmischer Wintertag, tiefer Schnee lag auf den Bergen und <distinct type="alternative-form" n="bog">bog</distinct> die Zweige der Bäume <distinct type="alternative-form" n="bog">nieder</distinct>. Er <distinct type="alternative-form" n="streifte">streifte umher</distinct>, der Schweiß stand <distinct type="alternative-form" n="Stirne">ihm auf der Stirne</distinct>, er <distinct type="alternative-form" n="treffenauf">traf auf</distinct> kein Wild, und <distinct type="alternative-form" n="vermehrte">das vermehrte seinen Unmut</distinct>. Plötzlich <term type="one-word" n="1431">sah er etwas sich in der Ferne bewegen</term>, es war Walter, <term type="one-word" n="689">der</term> Moos von den Bäumen sammelte; <term type="one-word" n="1433">ohne zu wissen, was er tat</term>, <term type="one-word" n="1432">legte er an</term>, Walter <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich um</distinct> und <term type="one-word" n="1435">drohte mit einer stummen Gebärde</term>, <term type="one-word" n="1434">aber indem flog der Bolzen ab</term>, und Walter <distinct type="alternative-form" n="niederstürzen">stürzte nieder</distinct>.</p>
<p>    Eckbert fühlte sich leicht und beruhigt, und doch trieb ihn ein Schauder nach seiner Burg zurück; <term type="one-word" n="568">er hatte einen großen Weg zu machen</term>, denn er war <term type="one-word" n="1436">weit hinein in die Wälder</term> verirrt. - <distinct type="alternative-form" n="ankam">Als er ankam</distinct>, war Berta schon gestorben; sie hatte vor ihrem Tode noch viel <term type="one-word" n="602">von Walter und der Alten</term> gesprochen.</p>
<p>    Eckbert lebte nun eine lange Zeit in der größten Einsamkeit; er war schon sonst immer schwermütig gewesen, weil ihn die seltsame Geschichte seiner Gattin beunruhigte und er irgendeinen unglücklichen Vorfall, der <distinct type="alternative-form" n="ereignen">sich ereignen</distinct> könnte, befürchtete: aber jetzt war er <distinct type="alternative-form" n="zerfallen">ganz mit sich zerfallen</distinct>. Die Ermordung seines Freundes stand ihm unaufhörlich vor Augen, er lebte <term type="one-word" n="100">unter ewigen innern Vorwürfen</term>. Um <distinct type="alternative-form" n="zerstreuen">sich zu zerstreuen</distinct>, <term type="one-word" n="81">begab er sich zuweilen nach der nächsten großen Stadt</term>, wo er Gesellschaften und Feste besuchte. Er wünschte <term type="one-word" n="1438">durch</term> irgendeinen Freund <term type="one-word" n="1437">die Leere in seiner Seele auszufüllen</term>, und wenn er dann <distinct type="alternative-form" n="zurückdachte">wieder an Walter zurückdachte</distinct>, so erschrak er vor dem Gedanken, einen Freund zu finden, denn er war überzeugt, daß er nur unglücklich <distinct type="alternative-form" n="jedwedem">mit jedwedem Freunde</distinct> sein könne. Er hatte so lange mit Berta in einer schönen Ruhe gelebt, die Freundschaft Walters hatte ihn so manches Jahr hindurch beglückt, und jetzt waren beide so plötzlich dahingerafft, daß ihm sein Leben in manchen Augenblicken mehr wie ein seltsames Märchen als wie ein wirklicher Lebenslauf erschien.</p>
<p>    Ein junger Ritter, Hugo, <distinct type="alternative-form" n="anschließen">schloß sich an</distinct> den stillen, betrübten Eckbert und schien <distinct type="alternative-form" n="Zuneigung">eine</distinct> wahrhafte <distinct type="alternative-form" n="Zuneigung">Zuneigung gegen ihn</distinct> zu empfinden. Eckbert <term type="one-word" n="1439">fand sich auf eine wunderbare Art überrascht</term>, er <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">kam</distinct> der Freundschaft des Ritters <term type="multiword" n="328">um so schneller</term> <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">entgegen</distinct>, <term type="multiword" n="328">je weniger er sie vermutet hatte</term>. Beide waren nun häufig beisammen, <term type="one-word" n="1440">der Fremde erzeigte Eckbert alle möglichen Gefälligkeiten</term>, <term type="one-word" n="1441">einer ritt fast nicht mehr ohne den andern aus</term>; <term type="one-word" n="1442">in allen Gesellschaften trafen sie sich</term>, kurz, sie schienen unzertrennlich.</p>
<p>    Eckbert war immer <term type="one-word" n="6">nur auf kurze Augenblicke</term> froh, denn er fühlte es deutlich, daß ihn Hugo nur <distinct type="alternative-form" n="Irrtum">aus einem Irrtum</distinct> liebe; jener kannte ihn nicht, wußte seine Geschichte nicht, und er fühlte wieder denselben Drang, sich ihm ganz mitzuteilen, damit er versichert sein könne, ob jener auch wahrhaft sein Freund sei. Dann <distinct type="alternative-form" n="hielten">hielten</distinct> ihn wieder Bedenklichkeiten und die Furcht, <distinct type="alternative-form" n="verabscheut">verabscheut zu werden</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="hielten">zurück</distinct>. In manchen Stunden war er so sehr von seiner Nichtswürdigkeit überzeugt, daß er glaubte, kein Mensch, <term type="one-word" n="1444">für den er nicht ein völliger Fremdling sei</term>, <term type="one-word" n="1443">könne ihn seiner Achtung würdigen</term>. Aber dennoch konnte er sich nicht widerstehn; auf einem einsamen Spazierritte entdeckte er seinem Freunde seine ganze Geschichte und fragte ihn dann, ob er wohl einen Mörder lieben könne. Hugo <distinct type="alternative-form" n="gerührt">war gerührt</distinct> und <term type="one-word" n="3">suchte</term> ihn zu trösten, Eckbert folgte ihm <distinct type="alternative-form" n="leichterm">mit leichterm Herzen</distinct> zur Stadt.</p>
<p>    Es schien aber seine Verdammnis zu sein, gerade <distinct type="alternative-form" n="Vertrauens">in der Stunde des Vertrauens</distinct> <distinct type="alternative-form" n="schöpfen">Argwohn zu schöpfen</distinct>, denn kaum waren sie in den Saal getreten, als <distinct type="alternative-form" n="gefielen">ihm</distinct> beim Schein der vielen Lichter die Mienen seines Freundes nicht <distinct type="alternative-form" n="gefielen">gefielen</distinct>. Er glaubte ein hämisches Lächeln zu bemerken, es <distinct type="alternative-form" n="auffallen">fiel</distinct> ihm <distinct type="alternative-form" n="auffallen">auf</distinct>, daß er nur wenig mit ihm spreche, daß er <distinct type="alternative-form" n="Anwesenden">mit den Anwesenden</distinct> viel rede und <term type="one-word" n="1445">seiner gar nicht zu achten scheine</term>. Ein alter Ritter war in der Gesellschaft, <term type="one-word" n="1446">der sich immer als den Gegner Eckberts gezeigt</term> und <term type="one-word" n="1447">sich oft nach seinem Reichtum und seiner Frau auf eine eigne Weise erkundigt hatte</term>; <distinct type="alternative-form" n="gesellte">zu diesem gesellte sich Hugo</distinct>, und beide sprachen eine Zeitlang heimlich, <distinct type="alternative-form" n="hindeuteten">indem sie nach Eckbert hindeuteten</distinct>. <term type="one-word" n="1448">Dieser</term> sah jetzt seinen Argwohn bestätigt, <distinct type="alternative-form" n="verraten">er glaubte sich verraten</distinct>, und eine schreckliche Wut <distinct type="alternative-form" n="bemeisterte">bemeisterte sich seiner</distinct>. <distinct type="alternative-form" n="hinstarrte">Indem er hinstarrte</distinct>, sah er plötzlich Walters Gesicht, alle seine Mienen, <term type="one-word" n="1449">die ganze, ihm so wohlbekannte Gestalt</term>; er <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">sah</distinct> noch immer <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">hin</distinct> und ward <term type="one-word" n="1450">überzeugt</term>, daß <distinct type="alternative-form" n="niemandals">niemand als</distinct> Walter <term type="one-word" n="991">mit dem Alten</term> spreche. - Sein Entsetzen war unbeschreiblich, <term type="one-word" n="555">außer sich stürzte er hinaus</term>, verließ noch in der Nacht die Stadt und <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrte</distinct> <distinct type="alternative-form" n="Irrwegen">nach vielen Irrwegen</distinct> auf seine Burg <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">zurück</distinct>.</p>
<p>    Wie ein unruhiger Geist eilte er jetzt von Gemach zu Gemach, <term type="one-word" n="319">kein Gedanke hielt ihm stand</term>, er <distinct type="alternative-form" n="verfiel">verfiel</distinct> von entsetzlichen Vorstellungen <distinct type="alternative-form" n="verfiel">auf</distinct> noch entsetzlichere, und kein Schlaf <distinct type="alternative-form" n="gekommen">kam</distinct> in seine Augen. Oft dachte er, daß er wahnsinnig sei und <term type="one-word" n="1253">sich nur selber durch seine Einbildung alles erschaffe</term>; <term type="one-word" n="1451">dann erinnerte er sich wieder der Züge Walters</term>, und alles ward ihm <term type="one-word" n="80">immer mehr</term> ein Rätsel. Er beschloß eine Reise zu machen, um seine Vorstellungen wieder zu ordnen; den Gedanken an Freundschaft, den Wunsch nach Umgang hatte er nun <distinct type="alternative-form" n="aufgegeben">auf ewig aufgegeben</distinct>.</p>
<p>    Er <distinct type="alternative-form" n="fortziehen">zog fort</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="vorzusetzen">ohne sich einen bestimmten Weg vorzusetzen</distinct>, ja er betrachtete die Gegenden nur wenig, die vor ihm lagen. Als er <distinct type="alternative-form" n="Trabe">im stärksten Trabe seines Pferdes</distinct> einige Tage so fortgeeilt war, sah er sich plötzlich <distinct type="alternative-form" n="Gewinde">in einem Gewinde von Felsen</distinct> verirrt, <term type="one-word" n="1452">in denen sich nirgend ein Ausweg entdecken ließ</term>. Endlich <distinct type="alternative-form" n="treffenauf">traf</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="treffenauf">auf</distinct> einen alten Bauer, der ihm einen Pfad, <term type="one-word" n="1268">einem Wasserfall vorüber</term>, zeigte: er wollte ihm <distinct type="alternative-form" n="Danksagung">zur Danksagung</distinct> einige Münzen geben, der Bauer aber <distinct type="alternative-form" n="schlug">schlug sie aus</distinct>. - "<distinct type="alternative-form" n="gilt's">Was gilt's</distinct>?" sagte Eckbert zu sich selber, "ich könnte <distinct type="alternative-form" n="einbilden">mir</distinct> wieder <distinct type="alternative-form" n="einbilden">einbilden</distinct>, daß dies <distinct type="alternative-form" n="niemandandersals">niemand anders als</distinct> Walter sei," - und indem <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sich</distinct> noch einmal <distinct type="alternative-form" n="umsehen">um</distinct>, und es war <distinct type="alternative-form" n="niemandandersals">niemand anders als</distinct> Walter. - Eckbert spornte sein Roß, so schnell es nur laufen konnte, durch Wiesen und Wälder, <term type="one-word" n="927">bis es erschöpft unter ihm zusammenstürzte</term>. <term type="one-word" n="935">Unbekümmert darüber setzte er nun seine Reise zu Fuß fort</term>.</p>
<p>     Er <distinct type="alternative-form" n="hinan">stieg</distinct> träumend <distinct type="alternative-form" n="hinan">einen Hügel hinan</distinct>, es war, als wenn er ein nahes munteres Bellen vernahm, Birken säuselten dazwischen, und er hörte mit wunderlichen Tönen ein Lied singen:</p>

<p>                      Waldeinsamkeit</p>
<p>                      Mich wieder freut,</p>
<p>                      Mir geschieht kein Leid,</p>
<p>                      Hier wohnt kein Neid;</p>
<p><distinct type="alternative-form" n="neuem">                      Von neuem</distinct> mich freut</p>
<p>                      Waldeinsamkeit.</p>

<p><term type="one-word" n="1453">     Jetzt war es um das Bewußtsein, um die Sinne Eckberts geschehn</term>, er konnte <distinct type="alternative-form" n="herausfinden">sich</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="herausfinden">aus</distinct> dem Rätsel <distinct type="alternative-form" n="herausfinden">herausfinden</distinct>, <term type="one-word" n="1454">ob</term> er jetzt träume oder ehemals von einem Weibe Berta geträumt habe; das Wunderbarste <distinct type="alternative-form" n="vermischte">vermischte sich mit</distinct> dem Gewöhnlichsten, die Welt <term type="one-word" n="1457">um ihn her</term> war verzaubert <term type="one-word" n="897">und er keines Gedankens, keiner Erinnerung mächtig</term>.</p>
<p>     Eine krummgebückte Alte <distinct type="alternative-form" n="schlich">schlich</distinct> hustend mit einer Krücke <distinct type="alternative-form" n="schlich">den Hügel</distinct> <distinct type="alternative-form" n="schlich">heran</distinct>. - "Bringst du mir meinen Vogel? meine Perlen? meinen Hund?" <term type="one-word" n="1458">schrie sie ihm entgegen</term>. "Siehe, <term type="one-word" n="798">das Unrecht bestraft sich selbst</term>: <distinct type="alternative-form" n="niemandals">niemand als</distinct> ich war dein Freund Walter, dein Hugo!"</p>
<p>     "Gott im Himmel!" sagte Eckbert <term type="one-word" n="354">stille vor sich hin</term>, "in welcher entsetzlichen Einsamkeit hab ich dann <distinct type="alternative-form" n="hingebracht">mein Leben hingebracht</distinct>!"</p>
<p>     "Und Berta war deine Schwester!"</p>
<p>     Eckbert <term type="one-word" n="1459">fiel zu Boden</term>.</p>
<p>     "Warum verließ sie mich tückisch? <term type="one-word" n="1460">Sonst hätte sich alles gut und schön geendet</term>, ihre Probezeit war ja schon vorüber. Sie war die Tochter eines Ritters, <distinct type="alternative-form" n="Hirten">die er bei einem Hirten erziehen ließ</distinct>, die Tochter deines Vaters."</p>
<p>     "Warum hab ich diesen schrecklichen Gedanken immer geahndet?" <distinct type="alternative-form" n="ausrufen">rief</distinct> Eckbert <distinct type="alternative-form" n="ausrufen">aus</distinct>.</p>
<p>     "Weil du in früher Jugend deinen Vater einst davon erzählen hörtest: er durfte <term type="one-word" n="1298">seiner Frau wegen</term> diese Tochter nicht <term type="one-word" n="1461">bei sich</term> erziehen lassen, denn sie war von einem andern Weibe."</p>
<p>     Eckbert lag wahnsinnig und verscheidend auf dem Boden; dumpf und verworren hörte er die Alte sprechen, den Hund bellen und den Vogel sein Lied wiederholen.</p>


</body> </text> </TEI.2>