<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p><head>Das Urteil</head></p>
<author><p>(<term type="one-word" n="144">für Fräulein Felice B.</term>)</p>

<p>Franz Kafka</p></author>

<p>Es war an einem Sonntagvormittag im schönsten <term type="one-word" n="1263">Frühjahr</term>. Georg Bendemann, ein junger Kaufmann, saß in seinem Privatzimmer <term type="one-word" n="1014">im ersten Stock</term> <term type="one-word" n="1015">eines</term> der niedrigen, leichtgebauten Häuser, <term type="multiword" n="1016">die entlang des Flusses</term> in einer langen Reihe, <term type="one-word" n="1017">fast nur in der Höhe und Färbung unterschieden</term>, <term type="multiword" n="1016">sich hinzogen</term>. Er hatte <term type="one-word" n="1018">gerade</term> einen Brief <term type="one-word" n="1019">an einen sich im Ausland befindenden Jugendfreund</term> beendet, verschloß ihn in spielerischer Langsamkeit und <term type="multiword" n="1022">sah</term> dann, den Ellbogen auf den Schreibtisch gestützt, <term type="multiword" n="1022">aus dem Fenster auf</term> den Fluss, die Brücke und <term type="one-word" n="1023">die Anhöhen am anderen Ufer</term> mit ihrem schwachen Grün.</p>

<p>Er <term type="one-word" n="1024">dachte darüber nach</term>, wie dieser Freund, mit seinem Fortkommen zu Hause unzufrieden, <term type="one-word" n="1025">vor Jahren schon</term> nach Rußland <term type="one-word" n="1026">sich förmlich geflüchtet hatte</term>. Nun betrieb er ein Geschäft in Petersburg, <term type="one-word" n="1028">das anfangs sich sehr gut angelassen hatte</term>, <term type="one-word" n="1029">seit langem </term>aber schon zu stocken schien, wie der Freund <term type="one-word" n="1030">bei seinen immer seltener werdenden Besuchen</term> klagte. So <term type="multiword" n="1031">arbeitete</term> er <term type="multiword" n="1031">sich</term> in der Fremde nutzlos <term type="multiword" n="1031">ab</term>, der fremdartige Vollbart verdeckte <term type="one-word" n="1032">nur schlecht</term> <term type="one-word" n="1033">das seit den Kinderjahren wohlbekannte Gesicht</term>, dessen gelbe Hautfarbe <term type="one-word" n="1034">auf eine sich entwickelnde Krankheit hinzudeuten schien</term>. Wie er erzählte, hatte er <term type="one-word" n="1035">keine rechte Verbindung</term> <term type="one-word" n="1036">mit der dortigen Kolonie seiner Landsleute</term>, aber auch <term type="one-word" n="1037">fast keinen gesellschaftlichen Verkehr</term> mit einheimischen Familien und <term type="one-word" n="1038">richtete sich so für ein endgültiges Junggesellentum ein</term>.</p>

Was sollte man einem solchen Manne schreiben, <term type="one-word" n="1039">der sich offenbar verrannt hatte</term>, den man bedauern, dem man aber nicht helfen konnte. Sollte man ihm vielleicht raten, <term type="one-word" n="1041">wieder nach Hause zu kommen</term>, seine Existenz hierher zu verlegen, <term type="one-word" n="1042">alle die alten freundschaftlichen Beziehungen wieder aufzunehmen</term> - <term type="one-word" n="1043">wofür ja kein Hindernis bestand</term> - und <term type="one-word" n="1044">im übrigen</term> <term type="multiword" n="1045">auf</term> die Hilfe der Freunde zu <term type="multiword" n="1045">vertrauen</term>? Das bedeutete aber <term type="one-word" n="1046">nichts anderes, als daß</term> man ihm gleichzeitig, <term type="one-word" n="1047">je schonender, desto kränkender,</term> sagte, daß seine bisherigen Versuche mißlungen seien, <term type="one-word" n="1050">daß er endlich von ihnen ablassen solle</term>, daß er zurückkehren und <term type="one-word" n="1052">sich als ein für immer Zurückgekehrter von allen mit großen Augen anstaunen lassen müsse</term>, daß nur seine Freunde etwas <term type="one-word" n="1053">verstünden</term> und <term type="one-word" n="27">daß er ein altes Kind sei</term>, <term type="one-word" n="1054">das den erfolgreichen, zu Hause gebliebenen Freunden einfach zu folgen habe</term>. Und war es dann noch sicher, daß alle die Plage, <term type="one-word" n="1055">die man ihm antun müßte</term>, einen Zweck hätte? <term type="one-word" n="1056">Vielleicht gelang es nicht einmal</term>, <term type="one-word" n="471">ihn überhaupt nach Hause zu bringen</term> - <term type="one-word" n="1057">er sagte ja selbst</term>, daß er <term type="one-word" n="1058">die Verhältnisse in der Heimat</term> nicht mehr verstünde - und so bliebe er dann <term type="one-word" n="17">trotz allem</term> in seiner Fremde, verbittert durch die Ratschläge und den Freunden noch ein Stück mehr entfremdet. <term type="one-word" n="1062">Folgte er aber wirklich dem Rat</term> und würde hier - natürlich <term type="one-word" n="1064">nicht mit Absicht</term>, aber durch die Tatsachen - niedergedrückt, <term type="one-word" n="134">fände sich nicht in seinen Freunden und nicht ohne sie zurecht</term>, <term type="one-word" n="190">litte an Beschämung</term>, hätte jetzt wirklich keine Heimat und keine Freunde mehr, war es da nicht viel besser für ihn, er blieb in der Fremde, so wie er war? Konnte man denn <term type="one-word" n="1066">bei solchen Umständen</term> <distinct type="alternative-form" n="denken">daran</distinct> denken, daß er es hier tatsächlich vorwärts bringen würde?

<p><term type="one-word" n="1069">Aus diesen Gründen</term> <term type="multiword" n="1071">konnte man ihm</term>, <term type="one-word" n="593">wenn man noch überhaupt die briefliche Verbindung aufrecht erhalten wollte</term>, <term type="multiword" n="1071">keine eigentlichen Mitteilungen machen</term>, wie man sie <term type="one-word" n="1072">ohne Scheu</term> <term type="one-word" n="1073">auch den entferntesten Bekannten</term> machen würde. Der Freund war nun schon <term type="one-word" n="1074">über drei Jahre</term> nicht in der Heimat gewesen und <term type="one-word" n="1075">erklärte dies sehr notdürftig</term> mit der Unsicherheit <term type="one-word" n="1076">der politischen Verhältnisse</term> in Rußland, <term type="multiword" n="1077">die demnach also auch die kürzeste Abwesenheit</term> eines kleinen Geschäftsmannes <term type="multiword" n="1077">nicht zuließen</term>, während <term type="one-word" n="570">hunderttausende Russen</term> ruhig in der Welt herumfuhren. <term type="one-word" n="1079">Im Laufe dieser drei Jahre</term> hatte <distinct type="alternative-form" n="verändern">sich</distinct> aber gerade für Georg vieles verändert. Von dem Todesfall von Georgs Mutter, der vor etwa zwei Jahren erfolgt war und <term type="one-word" n="1082">seit welchem</term> Georg mit seinem alten Vater in gemeinsamer Wirtschaft lebte, hatte der Freund wohl noch erfahren und sein Beileid in einem Brief mit einer Trockenheit ausgedrückt, <term type="one-word" n="784">die ihren Grund nur darin haben konnte</term>, daß <term type="one-word" n="1083">die Trauer über ein solches Ereignis</term> in der Fremde ganz unvorstellbar wird. Nun hatte aber Georg seit jener Zeit, <term type="one-word" n="1084">so wie alles andere</term>, auch sein Geschäft mit größerer Entschlossenheit angepackt. <term type="multiword" n="1088">Vielleicht hatte ihn der Vater</term> <term type="one-word" n="1087">bei Lebzeiten der Mutter</term> <term type="one-word" n="234">dadurch, daß er im Geschäft nur seine Ansicht gelten lassen wollte</term>, <term type="multiword" n="1088">an einer wirklichen eigenen Tätigkeit gehindert</term>, vielleicht war der Vater seit dem Tode der Mutter, trotzdem er noch immer im Geschäfte arbeitete, zurückhaltender geworden, vielleicht spielten - was sogar sehr wahrscheinlich war - <term type="one-word" n="1090">glückliche Zufälle</term> eine weit wichtigere Rolle, jedenfalls aber hatte <term type="multiword" n="1091">sich</term> das Geschäft in diesen zwei Jahren ganz unerwartet <term type="multiword" n="1091">entwickelt</term>, das Personal hatte man verdoppeln müssen, der Umsatz hatte <term type="one-word" n="937">sich verfünffacht,</term> <term type="one-word" n="1092">ein weiterer Fortschritt stand zweifellos bevor</term>.</p>

<p>Der Freund aber <term type="one-word" n="1093">hatte keine Ahnung von</term> dieser Veränderung. Früher, zum letztenmal vielleicht in jenem Beileidsbrief, <term type="one-word" n="95">hatte er Georg zur Auswanderung nach Rußland überreden wollen</term> und <term type="one-word" n="1094">sich über die Aussichten verbreitet</term>, die gerade für Georgs Geschäftszweig in Petersburg bestanden. Die Ziffern waren verschwindend <term type="one-word" n="37">gegenüber</term> dem <term type="one-word" n="32">Umfang</term>, <term type="one-word" n="573">den Georgs Geschäft jetzt angenommen hatte</term>. Georg aber <term type="one-word" n="270">hatte keine Lust gehabt</term>, dem Freund <term type="one-word" n="44">von seinen geschäftlichen Erfolgen</term> zu schreiben, und <term type="one-word" n="1096">hätte er es jetzt nachträglich getan</term>, <term type="one-word" n="1095">es hätte wirklich einen merkwürdigen Anschein gehabt.</term></p>

<p>So beschränkte <distinct type="alternative-form" n="beschränken">sich</distinct> Georg <distinct type="alternative-form" n="beschränken">darauf</distinct>, dem Freund immer nur <term type="one-word" n="1097">über bedeutungslose Vorfälle</term> zu schreiben, <term type="multiword" n="1098">wie sie sich</term>, wenn man an einem ruhigen Sonntag nachdenkt, <term type="multiword" n="1098">in der Erinnerung ungeordnet aufhäufen</term>. Er wollte <term type="one-word" n="88">nichts anderes</term>, <term type="one-word" n="3">als die Vorstellung ungestört lassen</term>, die sich der Freund von der Heimatstadt in der langen Zwischenzeit wohl gemacht und <term type="one-word" n="583">mit welcher er sich abgefunden hatte</term>. So geschah es Georg, daß er dem Freund die Verlobung <term type="one-word" n="1099">eines gleichgültigen Menschen</term> <term type="one-word" n="1100">mit einem ebenso gleichgültigen Mädchen</term> dreimal <term type="one-word" n="662">in ziemlich weit auseinanderliegenden Briefen</term> anzeigte, <term type="multiword" n="982">bis sich dann allerdings der Freund</term>, <term type="one-word" n="1101">ganz gegen Georgs Absicht</term>, <term type="multiword" n="982">für diese Merkwürdigkeit zu interessieren begann</term>.</p>

<p>Georg schrieb ihm aber solche Dinge viel lieber, <term type="one-word" n="1102">als daß er zugestanden hätte</term>, daß er selbst <term type="one-word" n="1103">vor einem Monat</term> mit einem Fräulein Frieda Brandenfeld, einem Mädchen aus wohlhabender Familie, <distinct type="alternative-form" n="verloben">sich</distinct> verlobt hatte. Oft sprach er mit seiner Braut über diesen Freund und das besondere Korrespondenzverhältnis, <term type="one-word" n="1106">in welchem er zu ihm stand</term>. "Da wird er gar nicht zu unserer Hochzeit kommen," sagte sie, "und <term type="one-word" n="540">ich habe doch das Recht</term>, alle deine Freunde kennenzulernen." "Ich will ihn nicht stören," antwortete Georg, "<term type="one-word" n="405">verstehe mich recht</term>, er würde wahrscheinlich kommen, wenigstens glaube ich es, aber <term type="one-word" n="1107">er würde sich gezwungen und geschädigt fühlen</term>, vielleicht mich beneiden und sicher unzufrieden und <term type="one-word" n="1108">unfähig, diese Unzufriedenheit jemals zu beseitigen</term>, allein wieder zurückfahren. Allein - weißt du, was das ist?" "Ja, kann er denn von unserer Heirat nicht auch <term type="one-word" n="1109">auf andere Weise </term>erfahren?" "Das kann ich allerdings nicht verhindern, aber es ist <term type="one-word" n="1110">bei seiner Lebensweise</term> unwahrscheinlich." "Wenn du solche Freunde hast, Georg, <term type="one-word" n="35">hättest du dich überhaupt nicht verloben sollen</term>." "Ja, das ist unser beider Schuld; aber <term type="one-word" n="1111">ich wollte es auch jetzt nicht anders haben</term>." Und wenn sie dann, rasch atmend unter seinen Küssen, noch vorbrachte: "Eigentlich kränkt es mich doch", <term type="one-word" n="464">hielt er es wirklich für unverfänglich</term>, dem Freund alles zu schreiben. "So bin ich und <term type="one-word" n="440">so hat er mich hinzunehmen</term>", sagte er sich, "<term type="multiword" n="1114">Ich kann nicht aus mir einen Menschen herausschneiden</term>,<term type="multiword" n="1114"> der</term> vielleicht für die Freundschaft mit ihm geeigneter wäre, als ich es bin."</p>

<p>Und tatsächlich berichtete er seinem Freunde in dem langen Brief, den er an diesem Sonntagvormittag schrieb, <term type="one-word" n="68">die erfolgte Verlobung</term> mit folgenden Worten: "<term type="one-word" n="39">Die beste Neuigkeit habe ich mir bis zum Schluß aufgespart</term>. Ich habe <distinct type="alternative-form" n="verloben">mich</distinct> mit einem Fräulein Frieda Brandenfeld verlobt, einem Mädchen aus einer wohlhabenden Familie, <term type="one-word" n="1115">die sich hier erst lange nach Deiner Abreise angesiedelt hat</term>, <term type="one-word" n="309">die Du also kaum kennen dürftest</term>. <term type="one-word" n="1116">Es wird sich noch Gelegenheit finden</term>, <term type="one-word" n="1117">Dir Näheres über meine Braut mitzuteilen</term>, heute genüge Dir, daß ich recht glücklich bin und <term type="multiword" n="1120">daß sich</term> in unserem gegenseitigen Verhältnis <term type="multiword" n="1120">nur insoferne etwas geändert hat, als</term> Du jetzt in mir <term type="one-word" n="1121">statt eines ganz gewöhnlichen Freundes</term> einen glücklichen Freund haben wirst. Außerdem bekommst Du in meiner Braut, <term type="one-word" n="58">die Dich herzlich grüßen läßt,</term> und die Dir nächstens selbst schreiben wird, eine aufrichtige Freundin, was für einen Junggesellen nicht ganz ohne Bedeutung ist. Ich weiß, <term type="one-word" n="424">es hält Dich vielerlei von einem Besuche bei uns zurück</term>, wäre aber nicht gerade meine Hochzeit die richtige Gelegenheit, <term type="one-word" n="575">einmal alle Hindernisse über den Haufen zu werfen</term>? Aber <term type="one-word" n="956">wie dies auch sein mag</term>, handle <term type="one-word" n="392">ohne alle Rücksicht</term> und <term type="one-word" n="1124">nur nach Deiner Wohlmeinung</term>."</p>

<p>Mit diesem Brief in der Hand war Georg lange, das Gesicht dem Fenster zugekehrt, an seinem Schreibtisch gesessen. Einem Bekannten, <term type="one-word" n="1125">der ihn im Vorübergehen von der Gasse aus gegrüßt hatte</term>, hatte er kaum mit einem abwesenden Lächeln geantwortet.</p>

<p>Endlich steckte er den Brief in die Tasche und ging aus seinem Zimmer <term type="one-word" n="195">quer durch einen kleinen Gang</term> in das Zimmer seines Vaters, in dem er schon seit Monaten nicht gewesen war. <term type="one-word" n="1127">Es bestand auch sonst keine Nötigung dazu</term>, denn er verkehrte mit seinem Vater <term type="one-word" n="1128">ständig</term> im Geschäft, das Mittagessen nahmen sie gleichzeitig in einem Speisehaus <term type="one-word" n="124">ein</term>, abends versorgte sich zwar jeder <term type="one-word" n="1129">nach Belieben</term>, doch saßen sie dann meistens, <term type="one-word" n="371">wenn nicht Georg, wie es am häufigsten geschah, mit Freunden beisammen war</term> oder jetzt seine Braut besuchte, noch ein Weilchen, jeder mit seiner Zeitung, <term type="one-word" n="1130">im gemeinsamen Wohnzimmer</term>.</p>

<p>Georg staunte <term type="one-word" n="720">darüber</term>, wie dunkel das Zimmer des Vaters <term type="one-word" n="1131">selbst an diesem sonnigen Vormittag</term> war. <term type="multiword" n="119">Einen</term> solchen <term type="multiword" n="119">Schatten warf</term> also die hohe Mauer, die <term type="multiword" n="28">sich</term> jenseits des schmalen Hofes <term type="multiword" n="28">erhob</term>. Der Vater saß <term type="one-word" n="449">beim Fenster</term> in einer Ecke, <term type="one-word" n="80">die mit verschiedenen Andenken an die selige Mutter ausgeschmückt war</term>, und las die Zeitung, die er seitlich vor die Augen hielt, <term type="one-word" n="669">wodurch er irgendeine Augenschwäche auszugleichen suchte</term>. Auf dem Tisch standen <term type="one-word" n="886">die Reste des Frühstücks</term>, <term type="one-word" n="1133">von dem nicht viel verzehrt zu sein schien.</term></p>

<p>"Ah, Georg!" sagte der Vater und <term type="one-word" n="1134">ging ihm gleich entgegen</term>. Sein schwerer Schlafrock öffnete <distinct type="alternative-form" n="öffnete">sich</distinct> <term type="one-word" n="252">im Gehen</term>, <term type="one-word" n="93">die Enden umflatterten ihn</term> - "mein Vater ist noch immer ein Riese", sagte sich Georg.</p>

<p>"Hier ist es ja unerträglich <distinct type="alternative-form" n="dunkles">dunkel</distinct>", sagte er dann.</p>

<p>"Ja, <term type="one-word" n="1137">dunkel ist es schon</term>", antwortete der Vater.</p>

<p>"Das Fenster hast du auch geschlossen?"</p>

<p>"<term type="one-word" n="1138">Ich habe es lieber so</term>.'</p>

<p>"Es ist ja ganz warm draußen," sagte Georg, <term type="one-word" n="1139">wie im Nachhang zu dem Früheren</term>, und setzte <distinct type="alternative-form" n="setzte">sich</distinct>.</p>

<p>Der Vater <term type="multiword" n="1140">räumte</term> <term type="one-word" n="154">das Frühstücksgeschirr</term> <term type="multiword" n="1140">ab</term> und stellte es auf einen Kasten.</p>

<p>"Ich wollte dir eigentlich nur sagen," <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> Georg <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, <term type="one-word" n="40">der den Bewegungen des alten Mannes ganz verloren folgte</term>, "<term type="one-word" n="1141">daß ich nun doch nach Petersburg meine Verlobung angezeigt habe</term>." <term type="one-word" n="1142">Er zog den Brief ein wenig aus der Tasche</term> und <term type="one-word" n="1143">ließ ihn wieder zurückfallen</term>.</p>

<p>"Wieso nach Petersburg?" fragte der Vater.</p>

<p>"Meinem Freunde doch", sagte Georg und suchte des Vaters Augen. - "Im Geschäft ist er doch <term type="one-word" n="180">ganz anders</term>," dachte er, "wie er hier <term type="one-word" n="530">breit sitzt </term>und <term type="one-word" n="1144">die Arme über der Brust kreuzt</term>."</p>

<p>"Ja. Deinem Freunde", sagte der Vater mit Betonung.</p>

<p>"Du weißt doch, Vater, daß ich ihm meine Verlobung zuerst verschweigen wollte. <term type="one-word" n="84">Aus Rücksichtnahme</term>, <term type="one-word" n="1145">aus keinem anderen Grunde sonst</term>. Du weißt selbst, er ist ein schwieriger Mensch. Ich sagte mir, <term type="one-word" n="1146">von anderer Seite</term> kann er von meiner Verlobung wohl erfahren, <term type="one-word" n="1147">wenn das auch bei seiner einsamen Lebensweise kaum wahrscheinlich ist</term> - das kann ich nicht hindern -, <term type="one-word" n="1149">aber von mir selbst soll er es nun einmal nicht erfahren</term>.'</p>

<p>"Und <term type="one-word" n="1150">jetzt hast du es dir wieder anders überlegt</term>?" fragte der Vater, legte die große Zeitung auf den Fensterbord und auf die Zeitung die Brille, die er mit der Hand bedeckte.</p>

<p>"Ja, jetzt <term type="one-word" n="260">habe ich es mir wieder überlegt</term>. Wenn er mein guter Freund ist, sagte ich mir, dann ist meine glückliche Verlobung auch für ihn ein Glück. Und deshalb habe ich nicht mehr gezögert, es ihm anzuzeigen. Ehe ich jedoch den Brief einwarf, wollte ich es dir sagen."</p>

<p>"Georg," sagte der Vater und <term type="one-word" n="1151">zog den zahnlosen Mund in die Breite</term>, "<term type="one-word" n="129">hör' einmal</term>! Du bist wegen dieser Sache zu mir gekommen, <term type="one-word" n="1152">um dich mit mir zu beraten</term>. <term type="one-word" n="830">Das ehrt dich ohne Zweifel</term>. Aber es ist nichts, <term type="one-word" n="1153">es ist ärger als nichts</term>, wenn du mir jetzt nicht die volle Wahrheit sagst. Ich will nicht Dinge aufrühren, <term type="one-word" n="233">die nicht hierher gehören</term>. Seit dem Tode unserer teueren Mutter <term type="one-word" n="1155">sind gewisse unschöne Dinge vorgegangen</term>. Vielleicht kommt auch für sie die Zeit und vielleicht kommt sie früher, als wir denken. Im Geschäft <term type="one-word" n="1063">entgeht mir manches</term>, es wird mir vielleicht nicht verborgen, ich will jetzt gar nicht <term type="one-word" n="1156">die Annahme machen</term>, daß es mir verborgen wird -, ich bin nicht mehr kräftig genug, mein Gedächtnis <term type="one-word" n="685">läßt nach</term>, <term type="one-word" n="1159">ich habe nicht mehr den Blick für alle die vielen Sachen</term>. Das ist erstens <term type="one-word" n="729">der Ablauf der Natur</term>, und zweitens hat mich der Tod unseres Mütterchens viel mehr niedergeschlagen als dich. - Aber <term type="one-word" n="1160">weil wir gerade bei dieser Sache halten</term>, <term type="one-word" n="1161">bei diesem Brief</term>, so bitte ich dich, Georg, täusche mich nicht. Es ist eine Kleinigkeit, <term type="one-word" n="1162">es ist nicht des Atems wert</term>, also täusche mich nicht. Hast du wirklich diesen Freund in Petersburg?"</p>

<p>Georg <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> verlegen <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>. "<term type="one-word" n="1163">Lassen wir meine Freunde sein</term>. Tausend Freunde <term type="one-word" n="25">ersetzen mir nicht meinen Vater</term>. Weißt du, was ich glaube? Du schonst dich nicht genug. <term type="one-word" n="1164">Aber das Alter verlangt seine Rechte</term>. Du bist mir im Geschäft unentbehrlich, das weißt du ja sehr genau, aber wenn das Geschäft deine Gesundheit bedrohen sollte, <term type="one-word" n="1165">sperre ich es noch morgen für immer</term>. <term type="one-word" n="1166">Das geht nicht</term>. Wir müssen da eine andere Lebensweise für dich einführen. <term type="one-word" n="630">Aber von Grund aus</term>. Du sitzt hier im Dunkel und im Wohnzimmer hättest du schönes Licht. <term type="one-word" n="752">Du nippst vom Frühstück</term>, <term type="one-word" n="417">statt dich ordentlich zu stärken</term>. Du sitzt bei geschlossenem Fenster und die Luft <term type="one-word" n="904">würde dir so gut tun</term>. Nein, mein Vater! Ich werde den Arzt holen und <term type="one-word" n="972">seinen Vorschriften werden wir folgen</term>. Die Zimmer werden wir wechseln, <term type="one-word" n="1168">du wirst ins Vorderzimmer ziehen</term>, ich hierher. Es wird keine Veränderung für dich sein, <term type="one-word" n="1170">alles wird mit übertragen werden</term>. Aber <term type="one-word" n="1171">das alles hat Zeit</term>, <term type="one-word" n="97">jetzt lege dich noch ein wenig ins Bett</term>, du brauchst unbedingt Ruhe. Komm, ich werde <term type="one-word" n="1172">dir beim Ausziehn helfen</term>, du wirst sehn, ich kann es. Oder willst du gleich ins Vorderzimmer gehn, dann <term type="one-word" n="1173">legst du dich vorläufig in mein Bett</term>. Das wäre übrigens sehr vernünftig.'</p>

<p>Georg stand knapp neben seinem Vater, <term type="one-word" n="1174">der den Kopf mit dem struppigen weißen Haar auf die Brust hatte sinken lassen</term>.</p>

<p>"Georg", sagte der Vater leise, ohne Bewegung.</p>

<p>Georg <distinct type="alternative-form" n="niederknien">kniete</distinct> sofort neben dem Vater <distinct type="alternative-form" n="niederknien">nieder</distinct>, er sah die Pupillen in dem müden Gesicht des Vaters übergroß in den Winkeln der Augen <term type="one-word" n="1175">auf sich gerichtet</term>.</p>

<p>"Du hast keinen Freund in Petersburg. Du bist immer ein Spaßmacher gewesen und <term type="one-word" n="1177">hast dich auch mir gegenüber nicht zurückgehalten</term>. <term type="one-word" n="1178">Wie solltest du denn gerade dort einen Freund haben</term>! Das kann ich gar nicht glauben."</p>

<p>"<term type="multiword" n="86">Denk</term> doch noch einmal <term type="multiword" n="86">nach</term>, Vater," sagte Georg, hob den Vater vom Sessel und <term type="multiword" n="101">zog ihm</term>, wie er nun doch recht schwach dastand, <term type="multiword" n="101">den Schlafrock aus</term>, "<term type="one-word" n="142">jetzt wird es bald drei Jahre her sein</term>, da war ja mein Freund <term type="one-word" n="1179">bei uns zu Besuch</term>. Ich erinnere <distinct type="alternative-form" n="erinnere">mich</distinct> noch, daß du ihn nicht besonders gern hattest. Wenigstens zweimal <term type="one-word" n="1180">habe ich ihn vor dir verleugnet</term>, trotzdem er gerade bei mir im Zimmer saß. Ich konnte ja deine Abneigung <distinct type="alternative-form" n="Abneigung">gegen</distinct> ihn ganz gut verstehn, mein Freund hat <term type="one-word" n="1181">seine Eigentümlichkeiten</term>. <term type="one-word" n="1182">Aber dann hast du dich doch auch wieder ganz gut mit ihm unterhalten</term>. Ich war damals noch so stolz <distinct type="alternative-form" n="stolz">darauf</distinct>, daß du ihm zuhörtest, nicktest und fragtest. Wenn du nachdenkst, mußt du <distinct type="alternative-form" n="erinnern">dich</distinct> erinnern. Er erzählte damals unglaubliche Geschichten von der russischen Revolution. Wie er z. B. <term type="one-word" n="793">auf einer Geschäftsreise</term> in Kiew <term type="one-word" n="163">bei einem Tumult</term> einen Geistlichen auf einem Balkon gesehen hatte, <term type="one-word" n="43">der sich ein breites Blutkreuz in die flache Hand schnitt</term>, diese Hand erhob und <term type="one-word" n="1185">die Menge anrief</term>. Du hast ja selbst diese Geschichte <term type="one-word" n="1186">hie und da</term> wiedererzählt."</p>

<p><term type="one-word" n="799">Währenddessen</term> <term type="one-word" n="1187">war es Georg gelungen</term>, den Vater wieder niederzusetzen und ihm die Trikothose, die er über den Leinenunterhosen trug, sowie die Socken vorsichtig auszuziehn. <term type="one-word" n="192">Beim Anblick der</term> nicht besonders reinen Wäsche <term type="one-word" n="1188">machte er sich Vorwürfe</term>, den Vater vernachlässigt zu haben. Es wäre sicherlich auch seine Pflicht gewesen, <term type="one-word" n="1190">über den Wäschewechsel seines Vaters zu wachen</term>. Er hatte mit seiner Braut <term type="one-word" n="1191">darüber, wie</term> sie die Zukunft des Vaters einrichten wollten, noch nicht ausdrücklich gesprochen, denn sie hatten stillschweigend vorausgesetzt, daß der Vater allein in der alten Wohnung bleiben würde. Doch jetzt entschloß er <distinct type="alternative-form" n="entschliessen">sich</distinct> kurz <term type="one-word" n="1193">mit aller Bestimmtheit</term>, den Vater in seinen künftigen Haushalt mitzunehmen. Es schien ja fast, <term type="one-word" n="130">wenn man genauer zusah</term>, daß die Pflege, <term type="one-word" n="1194">die dort dem Vater bereitet werden sollte</term>, <distinct type="alternative-form" n="spät">zu</distinct> spät kommen könnte.</p>

<p><term type="one-word" n="1197">Auf seinen Armen</term> trug er den Vater ins Bett. Ein schreckliches Gefühl hatte er, als er <term type="one-word" n="1199">während der paar Schritte zum Bett hin</term> merkte, daß an seiner Brust der Vater mit seiner Uhrkette spiele. Er konnte ihn nicht gleich <term type="one-word" n="977">ins Bett legen</term>, so fest <term type="one-word" n="1200">hielt er sich an</term> dieser Uhrkette.</p>

<p>Kaum war er aber im Bett, schien alles gut. Er <distinct type="alternative-form" n="zudecken">deckte</distinct> sich selbst <distinct type="alternative-form" n="zudecken">zu</distinct> und zog dann die Bettdecke noch <term type="one-word" n="456">besonders weit</term> über die Schulter. <term type="one-word" n="606">Er sah nicht unfreundlich zu Georg hinauf</term>.</p>

<p>"Nicht wahr, du <distinct type="alternative-form" n="erinnere">erinnerst dich</distinct> schon <distinct type="alternative-form" n="erinnere">an</distinct> ihn?" fragte Georg und <distinct type="alternative-form" n="zunicken">nickte</distinct> ihm aufmunternd <distinct type="alternative-form" n="zunicken">zu</distinct>.</p>

<p>"Bin ich jetzt gut zugedeckt?" fragte der Vater, <term type="one-word" n="1201">als könne er nicht nachschauen</term>, ob die Füße genug bedeckt seien.</p>

<p>"<term type="one-word" n="1203">Es gefällt dir also schon im Bett</term>", sagte Georg und legte das Deckzeug besser um ihn.</p>

<p>"Bin ich gut zugedeckt?" fragte der Vater noch einmal und schien <distinct type="alternative-form" n="aufzupassen">auf</distinct> die Antwort besonders aufzupassen.</p>

<p>"Sei nur ruhig, du bist gut zugedeckt."</p>

<p>"Nein!" rief der Vater, <term type="one-word" n="255">daß die Antwort an die Frage stieß</term>, <distinct type="alternative-form" n="zurückwerfen">warf</distinct> die Decke <distinct type="alternative-form" n="zurückwerfen">zurück</distinct> mit einer Kraft, <term type="one-word" n="1204">daß sie einen Augenblick im Fluge sich ganz entfaltete</term>, und stand aufrecht im Bett. Nur eine Hand hielt er leicht an den Plafond. "Du wolltest mich zudecken, das weiß ich, <term type="one-word" n="1205">mein Früchtchen</term>, aber zugedeckt bin ich noch nicht. Und <term type="one-word" n="445">ist es auch die letzte Kraft</term>, genug für dich, zuviel für dich. Wohl kenne ich deinen Freund. <term type="one-word" n="539">Er wäre ein Sohn nach meinem Herzen</term>. Darum hast du ihn auch betrogen <term type="one-word" n="1206">die ganzen Jahre lang</term>. <term type="one-word" n="1207">Warum sonst</term>? Glaubst du, ich habe nicht <term type="one-word" n="524">um ihn geweint</term>? Darum doch <distinct type="alternative-form" n="sperrst">sperrst</distinct> du <distinct type="alternative-form" n="sperrst">dich in</distinct> dein Bureau, niemand soll stören, der Chef ist beschäftigt - nur damit du deine falschen Briefchen nach Rußland schreiben kannst. <term type="one-word" n="442">Aber den Vater muß glücklicherweise niemand lehren</term>, den Sohn zu durchschauen. Wie du jetzt geglaubt hast, du hättest ihn untergekriegt, so untergekriegt, daß du <distinct type="alternative-form" n="setzen">dich</distinct> mit deinem Hintern <distinct type="alternative-form" n="setzen">auf</distinct> ihn setzen kannst und er rührt <distinct type="alternative-form" n="rühren">sich</distinct> nicht, da hat <distinct type="alternative-form" n="entschliessen">sich</distinct> <term type="one-word" n="1209">mein Herr Sohn</term> zum Heiraten entschlossen!"</p>

<p>Georg <term type="multiword" n="649">sah zum </term>Schreckbild seines Vaters <term type="multiword" n="649">auf</term>. <term type="one-word" n="248">Der Petersburger Freund</term>, den der Vater plötzlich so gut kannte, ergriff ihn, <term type="one-word" n="1211">wie noch nie</term>. Verloren im weiten Rußland sah er ihn. An der Türe des leeren, ausgeraubten Geschäftes sah er ihn. Zwischen den Trümmern der Regale, <term type="one-word" n="298">den zerfetzten Waren</term>, <term type="one-word" n="928">den fallenden Gasarmen</term> stand er gerade noch. <term type="one-word" n="1214">Warum hatte er so weit wegfahren müssen</term>!</p>

<p>"Aber schau mich an!" rief der Vater, und Georg lief, fast zerstreut, zum Bett, um alles zu fassen, stockte aber in der Mitte des Weges.</p>

<p>"<term type="one-word" n="1215">Weil sie die Röcke gehoben hat</term>," fing der Vater zu flöten an, "<term type="one-word" n="1216">weil sie die Röcke so gehoben hat</term>, die widerliche Gans," und er hob, <term type="one-word" n="466">um das darzustellen</term>, sein Hemd so hoch, daß man auf seinem Oberschenkel die Narbe aus seinen Kriegsjahren sah, "<term type="one-word" n="188">weil sie die Röcke so und so und so gehoben hat</term>, <term type="one-word" n="1218">hast du dich an sie herangemacht</term>, und <term type="one-word" n="1219">damit du an ihr ohne Störung dich befriedigen kannst</term>, hast du unserer Mutter Andenken geschändet, den Freund verraten und deinen Vater ins Bett gesteckt, damit er sich nicht rühren kann. Aber kann er sich rühren oder nicht?"</p>

<p>Und er stand vollkommen frei und <term type="one-word" n="933">warf die Beine</term>. <term type="one-word" n="439">Er strahlte vor Einsicht</term>.</p>

<p>Georg stand in einem Winkel, möglichst weit vom Vater. <term type="one-word" n="1220">Vor einer langen Weile</term> hatte er sich fest entschlossen, alles <term type="one-word" n="1196">vollkommen genau</term> zu beobachten, damit er nicht irgendwie auf Umwegen, von hinten her, von oben herab überrascht werden könne. Jetzt erinnerte er sich wieder an <term type="one-word" n="610">den längst vergessenen Entschluß</term> und vergaß ihn, <term type="one-word" n="441">wie man einen kurzen Faden durch ein Nadelöhr zieht.</term></p>

<p>"Aber der Freund ist nun doch nicht verraten!" rief der Vater, und <term type="one-word" n="1221">sein hin- und herbewegter Zeigefinger bekräftigte es</term>. "Ich war sein Vertreter hier am Ort."</p>

<p>"Komödiant!" <term type="one-word" n="159">konnte sich Georg zu rufen nicht enthalten</term>, erkannte sofort den Schaden und <term type="multiword" n="1222">biß</term>, nur zu spät, - die Augen erstarrt - <term type="multiword" n="1222">in seine Zunge</term>, daß er <term type="one-word" n="1223">vor Schmerz einknickte</term>.</p>

<p>"Ja, freilich habe ich Komödie gespielt! Komödie! Gutes Wort! <term type="one-word" n="1224">Welcher andere Trost</term> blieb dem alten verwitweten Vater? Sag'- und <term type="one-word" n="1225">für den Augenblick der Antwort sei du noch mein lebender Sohn</term> -, <term type="one-word" n="520">was blieb mir übrig</term>, in meinem Hinterzimmer, verfolgt vom ungetreuen Personal, <term type="one-word" n="501">alt bis in die Knochen</term>? Und mein Sohn <term type="one-word" n="1226">ging im Jubel durch die Welt,</term> <term type="one-word" n="1227">schloß Geschäfte ab</term>, die ich vorbereitet hatte, <term type="one-word" n="1228">überpurzelte sich vor Vergnügen</term> und <term type="one-word" n="92">ging vor seinem Vater mit dem verschlossenen Gesicht eines Ehrenmannes davon</term>! Glaubst du, ich hätte dich nicht geliebt, ich, <term type="one-word" n="1229">von dem du ausgingst</term>?"</p>

<p>"Jetzt wird er sich vorbeugen," dachte Georg, "<term type="one-word" n="1230">wenn er fiele und zerschmetterte</term>!" Dieses Wort durchzischte seinen Kopf.</p>

<p>Der Vater <distinct type="alternative-form" n="vorbeugen">beugte</distinct> sich <distinct type="alternative-form" n="vorbeugen">vor</distinct>, fiel aber nicht. Da Georg sich nicht näherte, wie er erwartet hatte, erhob er sich wieder.</p>

<p>"Bleib', wo du bist, ich brauche dich nicht! Du denkst, du hast noch die Kraft, hierher zu kommen und <term type="multiword" n="1232">hältst dich</term> <term type="multiword" n="489">bloß</term> <term type="multiword" n="1232">zurück</term>, <term type="multiword" n="489">weil</term> du so willst. <term type="one-word" n="1233">Daß du dich nicht irrst</term>! Ich bin noch immer der viel Stärkere. Allein hätte ich vielleicht zurückweichen müssen, aber so <term type="one-word" n="828">hat mir die Mutter ihre Kraft abgegeben</term>, mit deinem Freund habe ich mich herrlich verbunden, deine Kundschaft habe ich hier in der Tasche!"</p>

<p>"Sogar im Hemd hat er Taschen!" sagte sich Georg und glaubte, <term type="one-word" n="1235">er könne ihn mit dieser Bemerkung in der ganzen Welt unmöglich machen</term>. Nur einen Augenblick dachte er das, denn immerfort vergaß er alles.</p>

<p>"<term type="one-word" n="304">Häng' dich nur in deine Braut ein</term> und komm' mir entgegen! <term type="one-word" n="1237">Ich fege sie dir von der Seite weg</term>, <term type="one-word" n="1238">du weißt nicht wie</term>!"</p>

<p>Georg machte Grimassen, <term type="one-word" n="1239">als glaube er das nicht</term>. Der Vater nickte bloß, die Wahrheit dessen, was er sagte, beteuernd, in Georgs Ecke hin.</p>

<p>"Wie hast du mich doch heute unterhalten, als du kamst und fragtest, ob du deinem Freund von der Verlobung schreiben sollst. Er weiß doch alles, dummer Junge, er weiß doch alles! Ich schrieb ihm doch, weil du vergessen hast, mir das Schreibzeug wegzunehmen. <term type="one-word" n="1240">Darum kommt er schon seit Jahren nicht</term>, er weiß ja alles hundertmal besser als du selbst, deine Briefe zerknüllt er ungelesen in der linken Hand, <term type="one-word" n="1242">während er in der Rechten meine Briefe zum Lesen sich vorhält</term>!"</p>

<p>Seinen Arm schwang er vor Begeisterung über dem Kopf. "Er weiß alles tausendmal besser!" rief er.</p>

<p>"Zehntausendmal!" sagte Georg, um den Vater zu verlachen, <term type="one-word" n="1243">aber noch in seinem Munde</term> bekam das Wort einen toternsten Klang.</p>

<p>"Seit Jahren passe ich schon auf, daß du mit dieser Frage kämest! Glaubst du, <term type="one-word" n="960">mich kümmert etwas anderes</term>? Glaubst du, ich lese Zeitungen? Da! " und er warf Georg ein Zeitungsblatt, <term type="one-word" n="615">das irgendwie mit ins Bett getragen worden war</term>, zu. Eine alte Zeitung, <term type="one-word" n="929">mit einem Georg schon ganz unbekannten Namen</term>.</p>

<p>"Wie lange hast du gezögert, ehe du reif geworden bist! Die Mutter mußte sterben, sie konnte den Freudentag nicht erleben, der Freund geht zugrunde in seinem Rußland, schon vor drei Jahren <term type="one-word" n="1244">war er gelb zum Wegwerfen</term>, und ich, du siehst ja, <term type="one-word" n="1245">wie es mit mir steht</term>. <term type="one-word" n="67">Dafür hast du doch Augen</term>!"</p>

<p>"<term type="one-word" n="1246">Du hast mir also aufgelauert</term>!" rief Georg.</p>

<p>Mitleidig sagte der Vater nebenbei: "Das wolltest du wahrscheinlich früher sagen. <term type="one-word" n="1247">Jetzt paßt es ja gar nicht mehr</term>."</p>

<p>Und lauter: "Jetzt weißt du also, <term type="one-word" n="287">was es noch außer dir gab</term>, bisher wußtest du nur von dir! Ein unschuldiges Kind warst du ja eigentlich, aber noch eigentlicher warst du ein teuflischer Mensch! - Und darum wisse: Ich verurteile dich jetzt <term type="one-word" n="1249">zum Tode des Ertrinkens</term>!"</p>

<p><term type="one-word" n="1250">Georg fühlte sich aus dem Zimmer gejagt</term>, den Schlag, mit dem der Vater hinter ihm aufs Bett stürzte, <term type="one-word" n="768">trug er noch in den Ohren davon</term>. Auf der Treppe, <term type="one-word" n="1252">über deren Stufen</term> er <term type="one-word" n="1253">wie über eine schiefe Fläche</term> eilte, überrumpelte er seine Bedienerin, <term type="one-word" n="1254">die im Begriffe war heraufzugehen</term>, um die Wohnung nach der Nacht aufzuräumen. "Jesus!" rief sie und verdeckte mit der Schürze das Gesicht, aber <term type="one-word" n="1256">er war schon davon</term>. Aus dem Tor sprang er, über die Fahrbahn zum Wasser trieb es ihn. Schon <term type="multiword" n="421">hielt</term> er das Geländer <term type="multiword" n="421">fest</term>, wie ein Hungriger die Nahrung. <term type="one-word" n="91">Er schwang sich über</term>, <term type="one-word" n="764">als der ausgezeichnete Turner</term>, der er in seinen Jugendjahren <term type="one-word" n="1258">zum Stolz seiner Eltern</term> gewesen war. <term type="one-word" n="1257">Noch hielt er sich mit schwächer werdenden Händen fest</term>, erspähte zwischen den Geländerstangen einen Autoomnibus, der mit Leichtigkeit seinen Fall übertönen würde, rief leise: "Liebe Eltern, ich habe euch doch immer geliebt", und <term type="one-word" n="1261">ließ sich hinfallen</term>.</p>

<p>In diesem Augenblick ging über die Brücke ein geradezu unendlicher Verkehr.</p>




</body> </text> </TEI.2>