<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>﻿</p>
<p><author><term type="one-word" n="1849">E.T.A. Hoffmann</term></author> </p>
<p><head><term type="one-word" n="1491">Rat Krespel</term></head></p>

<p>	Der Rat Krespel war einer der allerwunderlichsten Menschen, die mir jemals im Leben vorgekommen. Als ich nach H- <term type="one-word" n="13">zog</term>, um mich <term type="one-word" n="15">einige Zeit</term> dort aufzuhalten, sprach <term type="one-word" n="18">die ganze Stadt </term><term type="one-word" n="19">von ihm</term>, weil soeben <term type="one-word" n="21">einer seiner allernärrischsten Streiche</term> <term type="one-word" n="22">in voller Blüte stand</term>. Krespel war berühmt als gelehrter gewandter Jurist und als tüchtiger Diplomatiker. <term type="one-word" n="29">Ein nicht eben bedeutender regierender Fürst</term> in Deutschland <term type="one-word" n="30">hatte sich an ihn gewandt</term>, um ein Memorial auszuarbeiten, <term type="one-word" n="33">das die Ausführung seiner rechtsbegründeten Ansprüche auf ein gewisses Territorium zum Gegenstand hatte</term> und <term type="one-word" n="34">das er dem Kaiserhofe einzureichen gedachte</term>. Das geschah mit dem <term type="one-word" n="38">glücklichsten</term> Erfolg, und da Krespel einmal geklagt hatte, dass er nie eine Wohnung <term type="one-word" n="46">seiner Bequemlichkeit gemäß</term> finden könne, übernahm der Fürst, <term type="multiword" n="51">um ihn</term> für jenes Memorial <term type="multiword" n="51">zu lohnen</term>, die Kosten eines Hauses, <term type="one-word" n="54">das Krespel ganz nach seinem Gefallen aufbauen lassen sollte</term>. Auch <term type="one-word" n="57">den Platz dazu</term> wollte der Fürst <term type="one-word" n="60">nach Krespels Wahl</term> <term type="one-word" n="61">ankaufen lassen</term>; das <term type="multiword" n="62">nahm</term> Krespel indessen nicht <term type="multiword" n="62">an</term>, vielmehr <term type="one-word" n="66">blieb er dabei</term>, dass das Haus <term type="one-word" n="68">in seinem vor dem Tor in der schönsten Gegend belegenen Garten</term> erbaut werden solle. Nun <term type="multiword" n="72">kaufte</term> er <term type="one-word" n="73">alle nur mögliche Materialien</term> <term type="multiword" n="72">zusammen</term> und <term type="one-word" n="74">ließ sie herausfahren</term>; dann sah man ihn, wie er tagelang <term type="one-word" n="84">in seinem sonderbaren Kleide</term> (<term type="one-word" n="85">das er übrigens selbst selbst angefertigt nach bestimmten eigenen Prinzipien</term>) <term type="one-word" n="86">den Kalk löschte</term>, <term type="one-word" n="87">den Sand siebte</term>, die Mauersteine <term type="one-word" n="90">in regelmäßige Haufen</term> aufsetzte usw. <term type="one-word" n="93">Mit irgendeinem Baumeister</term> hatte er nicht gesprochen, <term type="one-word" n="95">an irgendeinen Riss nicht gedacht</term>. <term type="one-word" n="96">An einem guten Tage</term> ging er indessen zu einem tüchtigen Mauermeister in H- und bat ihn, <term type="multiword" n="103">sich</term> morgen bei Anbruch des Tages <term type="one-word" n="107">mit sämtlichen Gesellen und Burschen, vielen Handlangern</term> usw. in dem Garten <term type="multiword" n="103">einzufinden</term> und sein Haus zu bauen. Der Baumeister fragte natürlicherweise <term type="one-word" n="113">nach dem Bauriss</term> und erstaunte nicht wenig, als Krespel erwiderte, es bedürfe dessen gar nicht, und <term type="multiword" n="121">es werde sich schon alles</term>, wie es sein solle, <term type="multiword" n="121">fügen</term>. Als der Meister <term type="one-word" n="123">anderen Morgens</term> mit seinen Leuten <term type="one-word" n="126">an Ort und Stelle kam</term>, fand er <term type="one-word" n="128">einen im regelmäßigen Viereck gezogenen Graben</term>, und Krespel sprach: "Hier soll das Fundament meines Hauses gelegt werden, und dann bitte ich die vier Mauern so lange heraufzuführen, bis ich sage, nun ist's hoch genug." - "Ohne Fenster und Türen, ohne Quermauern?" <term type="multiword" n="141">fiel</term> der Meister, wie über Krespels Wahnsinn erschrocken, <term type="multiword" n="141">eine</term>. "So wie ich Ihnen es sage, <term type="one-word" n="145">bester Mann</term>", erwiderte Krespel sehr ruhig, "<term type="one-word" n="148">das übrige wird sich alles finden</term>." Nur das Versprechen reicher Belohnung konnte den Meister bewegen, den unsinnigen Bau zu unternehmen; aber nie ist einer lustiger geführt worden, denn unter beständigem Lachen der Arbeiter, die die Arbeitsstätte nie verließen, <term type="one-word" n="164">da es Speis und Trank vollauf gab</term>, <term type="multiword" n="175">stiegen</term> die vier Mauern unglaublich schnell <term type="one-word" n="168">in die Höhe</term>, bis <term type="one-word" n="169">eines Tages</term> Krespel rief: "Halt!" Da schwieg Kell' und Hammer, die Arbeiter stiegen von den Gerüsten <term type="multiword" n="175">herab</term>, und indem sie den Krespel im Kreise umgaben, sprach es aus jedem lachenden Gesicht: "Aber <term type="one-word" n="182">wie nun weiter</term>?" - "<term type="one-word" n="183">Platz</term>!" rief Krespel, lief nach einem Ende des Gartens und schritt dann langsam auf sein Viereck los, dicht an der Mauer schüttelte er unwillig den Kopf, lief nach dem andern Ende des Gartens, <term type="multiword" n="191">schritt </term>wieder <term type="multiword" n="191">auf</term> das Viereck <term type="multiword" n="191">los</term> und machte es wie zuvor. <term type="one-word" n="194">Noch einige Male</term> wiederholte er das Spiel, bis er endlich, <term type="one-word" n="198">mit der spitzen Nase hart an die Mauer anlaufend</term>, laut schrie: "Heran, heran, ihr Leute, <term type="multiword" n="201">schagt</term> mir die Tür <term type="multiword" n="201">ein</term>, hier <term type="multiword" n="201">schlagt</term> mir eine Tür <term type="multiword" n="201">ein</term>!" - </p>
<p>	Er <term type="multiword" n="207">gab</term> Länge und Breite genau <term type="one-word" n="206">nach Fuß und Zoll</term> <term type="multiword" n="207">an</term>, und es geschah, <term type="one-word" n="208">wie er geboten</term>. Nun schritt er hinein in das Haus und lächelte wohlgefällig, als der Meister bemerkte, die Mauern hätten gerade die Höhe eines tüchtigen zweistöckigen Hauses. Krespel ging in dem innern Raum bedächtig <term type="one-word" n="219">auf und ab</term>, <term type="one-word" n="220">hinter ihm her die Maurer</term> mit Hammer und Hacke, und sowie er rief: "Hier ein Fenster, sechs Fuß hoch, zwei Fuß breit! - dort ein Fensterchen, drei Fuß hoch, zwei Fuß breit!" so wurde es flugs eingeschlagen. Gerade während dieser Operation kam ich nach H-, und es war höchst ergötzlich anzusehen, wie Hunderte von Menschen um den Garten herumstanden und allemal laut aufjubelten, wenn die Steine herausflogen und wieder ein neues Fenster entstand, da, wo man es gar nicht vermutet hatte. Mit dem übrigen Ausbau des Hauses und mit allen Arbeiten, <term type="one-word" n="193">die dazu nötig waren</term>, machte es Krespel <term type="one-word" n="253">auf eben dieselbe Weise</term>, indem sie alles an Ort und Stelle nach seiner augenblicklichen Angabe verfertigen mussten. Die Possierlichkeit des ganzen Unternehmens, <term type="one-word" n="261">die gewonnene Überzeugung</term>, <term type="multiword" n="263">dass</term> <term type="multiword" n="263">alles</term> <term type="one-word" n="262">am Ende</term> <term type="multiword" n="263">sich besser zusammengeschickt</term> <term type="one-word" n="264">als zu erwarten stand</term>, vorzüglich aber Krespels Freigebigkeit, die ihm freilich nichts kostete, <term type="one-word" n="271">erhielt aber alle bei guter Laune</term>. So wurden die Schwierigkeiten, die die abenteuerliche Art zu bauen herbeiführen musste, überwunden, und in kurzer Zeit stand ein völlig eingerichtetes Haus da, welches von der Außenseite den tollsten Anblick gewährte, <term type="one-word" n="287">da kein Fenster dem andern gleich war</term> usw., dessen innere Einrichtung aber eine ganz eigene Wohlbehaglichkeit erregte. Alle, die hineinkamen, <term type="one-word" n="294">versicherten dies</term>, und <term type="one-word" n="295">ich selbst</term> fühlte es, als Krespel <term type="one-word" n="297">nach näherer Bekanntschaft </term><term type="one-word" n="299">mich hineinführte</term>. Bis jetzt hatte ich nämlich mit dem seltsamen Manne noch nicht gesprochen, der Bau beschäftigte ihn so sehr, dass er <term type="one-word" n="308">nicht einmal </term><term type="multiword" n="309">sich bei</term> dem Professor M*** dienstags, <term type="one-word" n="313">wie er sonst pflegte</term>, zum Mittagsessen <term type="multiword" n="309">einfand</term> und <term type="multiword" n="318">ihm</term>, als <term type="one-word" n="319">er</term> ihn besonders eingeladen, <term type="multiword" n="318">sagen ließ</term>, <term type="one-word" n="320">vor dem Einweihungsfeste seines Hauses</term> <term type="one-word" n="321">käme er mit keinem Tritt aus der Tür</term>. Alle Freunde und Bekannte verspitzten sich auf ein großes Mahl, Krespel hatte aber niemanden gebeten als sämtliche Meister, Gesellen, Bursche und Handlanger, die sein Haus erbaut. Er bewirtete sie mit den feinsten Speisen; Maurerbursche fraßen rücksichtslos Rebhuhnpasteten, Tischlerjungen hobelten <term type="one-word" n="343">mit Glück</term> an gebratenen Fasanen, und hungrige Handlanger <term type="multiword" n="353">langten</term> diesmal <term type="multiword" n="353">sich selbst</term> die vortrefflichsten Stücke aus dem Trüffelfrikasse <term type="multiword" n="353">zu</term>. <term type="one-word" n="347">Des Abends</term> kamen die Frauen und Töchter, und es begann ein großer Ball. Krespel walzte <term type="one-word" n="355">etwas weniges</term> mit den Meisterfrauen, setzte sich aber dann zu den Stadtmusikanten, nahm eine Geige und dirigierte die Tanzmusik <term type="one-word" n="364">bis zum hellen Morgen</term>. <term type="one-word" n="365">Den Dienstag nach diesem Feste</term>, <term type="one-word" n="366">welches den Rat Krespel als Volksfreund darstellte</term>, fand ich ihn endlich <term type="one-word" n="367">zu meiner nicht geringen Freude</term> <term type="one-word" n="368">bei dem Professor M***</term>. <term type="one-word" n="369">Verwunderlicheres</term> als Krespels Betragen kann man nicht erfinden. Steif und ungelenk in der Bewegung, glaubte man jeden Augenblick, <term type="multiword" n="377">er würde irgendwo</term> <term type="multiword" n="377">anstoßen</term>, <term type="one-word" n="378">irgendeinen Schaden anrichten</term>, das geschah aber nicht, und man wusste es schon, denn die Hausfrau erblasste <term type="one-word" n="384">nicht im mindesten</term>, als er mit gewaltigem Schritt um den <term type="one-word" n="387">mit den schönsten Tassen besetzten Tisch</term> sich herumschwang, als er gegen <term type="one-word" n="390">den bis zum Boden reichenden Spiegel</term> manövrierte, als er <term type="one-word" n="392">selbst einen Blumentopf von herrlich gemaltem Porzellan</term> ergriff und in der Luft herumschwenkte, <term type="one-word" n="396">als ob er die Farben spielen lassen wolle</term>. Überhaupt besah Krespel <term type="one-word" n="399">vor Tische</term> alles in des Professors Zimmer <term type="one-word" n="402">auf das genaueste</term>, <term type="multiword" n="403">er langte sich</term> auch wohl, auf den gepolsterten Stuhl steigend, <term type="multiword" n="403">ein Bild von der Wand herab</term> und hing es wieder auf. Dabei sprach er viel und <term type="one-word" n="409">heftig</term>; <term type="multiword" n="410">bald</term> (<term type="one-word" n="411">bei Tische</term> wurde es auffallend) sprang er schnell <term type="one-word" n="414">von einer Sache auf die andere</term>, <term type="multiword" n="410">bald</term> <term type="one-word" n="415">konnte er von einer Idee gar nicht loskommen</term>; <term type="one-word" n="416">immer sie wieder ergreifend</term>, <term type="one-word" n="417">geriet er in allerlei wunderliche Irrgänge</term> und <term type="one-word" n="418">konnte sich nicht wiederfinden</term>, bis ihn etwas anderes erfasste. Sein Ton war <term type="multiword" n="421">bald</term> rauh und heftig schreiend, <term type="multiword" n="421">bald</term> leise <term type="one-word" n="426">gedehnt</term>, singend, aber immer passte er nicht zu dem, was Krespel sprach. <term type="one-word" n="431">Es war von Musik die Rede</term>, man rühmte einen neuen Komponisten, da lächelte Krespel und sprach <term type="one-word" n="434">mit seiner leisen singenden Stimme</term>: "<term type="one-word" n="435">Wollt' ich doch, dass der schwarzgefiederte Satan den verruchten Tonverdreher zehntausend Millionen Klafter tief in den Abgrund der Hölle schlüge</term>!" - Dann <term type="multiword" n="436">fuhr</term> er heftig und wild <term type="multiword" n="436">heraus</term>: "Sie ist ein Engel des Himmels, nichts als reiner, <term type="one-word" n="441">Gott geweihter</term> Klang und Ton! - Licht und Sternbild <term type="one-word" n="446">alles</term> Gesanges!" - Und dabei <term type="one-word" n="447">standen ihm Tränen in den Augen</term>. Man musste sich erinnern, dass <term type="one-word" n="449">vor einer Stunde</term> <term type="one-word" n="450">von einer berühmten Sängerin gesprochen worden</term>. Es wurde ein Hasenbraten verzehrt, ich bemerkte, dass Krespel die Knochen auf seinem Teller vom Fleische sorglich säuberte und <term type="one-word" n="459">genaue Nachfrage nach den Hasenpfoten hielt</term>, die ihm des Professors fünfjähriges Mädchen mit sehr freundlichem Lächeln brachte. Die Kinder hatten überhaupt den Rat schon während des Essens sehr freundlich angeblickt, jetzt <term type="multiword" n="468">standen</term> sie <term type="multiword" n="468">auf</term> und nahten sich ihm, jedoch in scheuer Ehrfurcht und <term type="one-word" n="472">nur auf drei Schritte</term>. '<term type="one-word" n="473">Was soll denn das werden</term>', dachte ich <term type="one-word" n="475">im Innern</term>. Das Dessert wurde aufgetragen; da zog der Rat ein Kistchen aus der Tasche, <term type="one-word" n="481">in dem eine kleine stählerne Drehbank lag</term>, <term type="one-word" n="482">die schraubte er sofort an den Tisch fest</term>, und nun drechselte er mit unglaublicher Geschicklichkeit und Schnelligkeit <term type="one-word" n="486">aus den Hasenknocken</term> <term type="one-word" n="487">allerlei winzig kleine Döschen und Büchschen und Kügelchen</term>, die die Kinder jubelnd empfingen. <term type="one-word" n="490">Im Moment des Aufstehens von der Tafel</term> fragte des Professors Nichte: </p>
<p>	"<term type="one-word" n="492">Was macht denn unsere Antonie</term>, <term type="one-word" n="493">lieber Rat</term>?" - Krespel <term type="one-word" n="494">schnitt ein Gesicht</term>, <term type="multiword" n="501">als wenn</term> jemand in eine bittere Pomeranze beißt und dabei aussehen will, <term type="multiword" n="501">als wenn</term> er Süßes genossen; aber bald <term type="one-word" n="506">verzog sich dies Gesicht zur graulichen Maske</term>, aus der <term type="multiword" n="507">recht</term> bitterer, grimmiger, ja, <term type="one-word" n="509">wie es mir schien</term>, <term type="multiword" n="507">recht</term> teuflischer Hohn herauslachte. "Unsere? Unsere liebe Antonie?" fragte er mit gedehntem, unangenehm singenden Tone. Der Professor <term type="one-word" n="518">kam schnell heran</term>; in dem strafenden Blick, den er der Nichte zuwarf, las ich, dass sie eine Saite berührt hatte, die in Krespels Innerm widrig dissonieren musste. "<term type="one-word" n="528">Wie steht es mit den Violinen</term>?" fragte der Professor <term type="multiword" n="507">recht</term> lustig, indem er den Rat bei beiden Händen erfasste. Da <term type="multiword" n="532">heiterte sich</term> Krespels Gesicht <term type="multiword" n="532">auf</term>, und er erwiderte mit seiner starken Stimme: "Vortrefflich, Professor, <term type="multiword" n="534">erst heute</term> hab ich die treffliche Geige von Amati, von der ich neulich erzählte, welch ein Glücksfall sie <term type="one-word" n="540">mir in die Hände gespielt</term>, <term type="multiword" n="534">erst heute</term> habe ich sie aufgeschnitten. Ich hoffe, Antonie wird das übrige sorgfältig zerlegt haben." "Antonie ist ein gutes Kind", sprach der Professor. "Ja wahrhaftig, das ist sie!" schrie der Rat, indem er sich schnell umwandte und, <term type="one-word" n="548">mit einem Griff Hut und Stock erfassend</term>, schnell zur Türe hinaussprang. Im Spiegel erblickte ich, dass ihm helle Tränen in den Augen standen. </p>
<p>	Sobald der Rat fort war, drang ich in den Professor, mir doch nur gleich zu sagen, <term type="one-word" n="559">was es mit den Violinen und vorzüglich mit Antonien für eine Bewandtnis habe</term>. "Ach", sprach der Professor, "wie denn der Rat überhaupt ein ganz wunderlicher Mensch ist, so treibt er auch das Violinbauen <term type="one-word" n="564">auf ganz eigne tolle Weise</term>." "Violinbauen?" fragte ich ganz erstaunt. "Ja", <term type="multiword" n="566">fuhr</term> der Professor <term type="multiword" n="566">fort</term>, "Krespel verfertigt nach dem Urteil der Kenner die herrlichsten Violinen, die man <term type="one-word" n="572">in neuerer Zeit</term> nur finden kann; <term type="multiword" n="574">sonst ließ er manchmal</term>, <term type="one-word" n="575">war ihm eine besonders gelungen</term>, <term type="multiword" n="574">andere darauf spielen</term>, das ist aber <term type="one-word" n="576">seit einiger Zeit</term> ganz vorbei. Hat Krespel eine Violine gemacht, so spielt er <term type="one-word" n="579">selbst</term> eine oder zwei Stunden <term type="one-word" n="581">darauf</term>, und zwar mit höchster Kraft, mit hinreißendem Ausdruck, dann hängt er sie aber zu den übrigen, ohne sie jemals wieder zu berühren oder <term type="one-word" n="589">von andern berühren zu lassen</term>. <term type="one-word" n="590">Ist nur irgendeine Violine</term> von einem alten vorzüglichen Meister aufzutreiben, so kauft sie der Rat <term type="multiword" n="594">um jeden Preis</term>, <term type="multiword" n="594">den man ihm stellt</term>. Ebenso wie seine Geigen, spielt er sie aber <term type="one-word" n="596">nur ein einziges Mal,</term> dann nimmt er sie auseinander, um ihre innere Struktur genau zu untersuchen, und wirft, findet er <term type="one-word" n="600">nach seiner Einbildung</term> nicht das, was er gerade suchte, die Stücke unmutig in einen großen Kasten, der schon voll Trümmer zerlegter Violinen ist." "<term type="one-word" n="606">Wie ist es aber mit Antonien</term>?" fragte ich schnell und heftig. "Das ist nun", fuhr der Professor fort, "das ist nun eine Sache, die den Rat mich könnte in höchstem Grade verabscheuen <term type="one-word" n="609">lassen</term>, wenn ich nicht überzeugt wäre, dass bei dem <term type="one-word" n="611">im tiefsten Grunde</term> bis zur Weichlichkeit gutmütigen Charakter des Rates <term type="one-word" n="615">es damit eine besondere geheime Bewandtnis haben müsse</term>. Als vor mehreren Jahren der Rat hierher nach H- kam, lebte er anachoretisch mit einer alten Haushälterin in einem finstern Hause auf der <term type="one-word" n="626">-Straße</term>. Bald erregte er durch seine Sonderbarkeiten die Neugierde der Nachbarn, und sogleich, als er dies merkte, suchte und fand er Bekanntschaften. <term type="one-word" n="633">Eben wie</term> in meinem Hause <distinct type="alternative-form" n="gewöhnen">gewöhnte</distinct> man <distinct type="alternative-form" n="gewöhnen">sich</distinct> überall so <distinct type="alternative-form" n="gewöhnen">an</distinct> ihn, dass er unentbehrlich wurde. <term type="one-word" n="636">Seines rauhen Äußeren unerachtet</term>, liebten ihn sogar die Kinder, ohne ihn zu belästigen, denn trotz aller Freundlichkeit behielten sie eine gewisse scheue Ehrfurcht, die ihn <distinct type="alternative-form" n="schützen">vor</distinct> <term type="one-word" n="644">allem Zudringlichen</term> schützte. Wie er die Kinder durch allerlei Künste <term type="one-word" n="645">zu gewinnen weiß</term>, haben Sie heute gesehen. Wir <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">hielten</distinct> ihn alle <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> einen Hagestolz, und er widersprach dem nicht. Nachdem er <distinct type="alternative-form" n="aufhalten">sich</distinct> einige Zeit hier aufgehalten, <distinct type="alternative-form" n="abreisen">reiste</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="abreisen">ab</distinct>, niemand wusste wohin, und kam nach einigen Monaten wieder. <term type="one-word" n="656">Den andern Abend nach seiner Rückkehr</term> waren Krespels Fenster ungewöhnlich erleuchtet, schon dies <term type="multiword" n="660">machte</term> die Nachbarn <term type="multiword" n="660">aufmerksam</term>, bald vernahm man aber die ganz wunderherrliche Stimme eines Frauenzimmers, von einem Pianoforte begleitet. Dann <distinct type="alternative-form" n="aufwachen">wachten</distinct> die Töne einer Violine <distinct type="alternative-form" n="aufwachen">auf</distinct> und stritten in regem feurigen Kampfe mit der Stimme. Man hörte gleich, dass es der Rat war, der spielte. - Ich selbst <distinct type="alternative-form" n="mischen">mischte mich</distinct> <distinct type="alternative-form" n="mischen">unter</distinct> die zahlreiche Menge, die das wundervolle Konzert vor dem Hause des Rates versammelt hatte, und ich muss Ihnen gestehen, dass <term type="one-word" n="680">gegen die Stimme</term>, <term type="one-word" n="681">gegen den ganz eigenen, tief in das Innerste dringenden Vortrag der Unbekannten</term> mir der Gesang der berühmtesten Sängerinnen, <term type="one-word" n="683">die ich gehört</term>, matt und ausdrucklos schien. Nie hatte ich eine Ahnung von diesen <term type="one-word" n="689">lang ausgehaltenen</term> Tönen, von diesen <term type="one-word" n="690">Nachtigallwirbeln</term>, <term type="one-word" n="691">von diesem Auf- und Abwogen</term>, von diesem Steigen bis zur Stärke des Orgellautes, von diesm Sinken bis zum leisesten Hauch. <term type="one-word" n="696">Nicht einer war</term>, den der süßeste Zauber nicht umfing, und nur leise Seufzer <distinct type="alternative-form" n="aufgehen">gingen</distinct> in der tiefen Stille <distinct type="alternative-form" n="aufgehen">auf</distinct>, wenn die Sängerin schwieg. <term type="one-word" n="704">Es mochte schon Mitternacht sein</term>, als man den Rat sehr heftig reden hörte, eine andere männliche Stimme schien, <term type="one-word" n="708">nach dem Tone zu urteilen</term>, <term type="one-word" n="709">ihm Vorwüfe zu machen</term>, dazwischen klagte ein Mädchen in abgebrochenen Reden. Heftiger und heftiger schrie der Rat, bis er endlich in jenen gedehnten singenden Ton fiel, den Sie kennen. Ein lauter Schrei des Mädchens unterbrach ihn, dann wurde es totenstille, bis plötzlich <term type="one-word" n="718">es die Treppe herabpolterte</term> und ein junger Mensch schluchzend hinausstürzte, <term type="one-word" n="722">der sich in eine nahe stehende Postchaise warf</term> und rasch davonfuhr. <term type="one-word" n="725">Tags darauf</term> erschien der Rat sehr heiter, und niemand hatte den Mut, ihn <term type="one-word" n="729">nach der Begebenheit der vorigen Nacht</term> zu fragen. Die Haushälterin sagte aber <term type="one-word" n="730">auf Befragen</term>, dass der Rat ein bildhübsches, <term type="one-word" n="732">blutjunges</term> Mädchen mitgebracht, die er Antonie nenne und <term type="one-word" n="735">die eben so schön gesungen</term>. Auch sei ein junger Mann mitgekommen, <term type="one-word" n="737">der sehr zärtlich mit Antonien getan</term> und wohl ihr Bräutigam sein müsse. <term type="one-word" n="740">Der</term> habe aber, weil es der Rat durchaus wollte, schnell abreisen müssen. - In welchem Verhältnis Antonie mit dem Rat steht, ist bis jetzt ein Geheimnis, aber so viel ist gewiss, dass er das arme Mädchen auf die gehässigste Weise tyrannisiert. Er bewacht sie wie der <term type="one-word" n="749">Doktor Bartolo im 'Barbier von Sevilien' seine Mündel</term>; <term type="one-word" n="753">kaum darf sie sich am Fenster blicken lassen</term>. <term type="multiword" n="755">Führt er sie</term> <term type="one-word" n="754">auf inständiges Bitten</term> <term type="multiword" n="755">einmal in Gesellschaft</term>, so verfolgt er sie <term type="one-word" n="757">mit Argusblicken</term> und <term type="one-word" n="758">leidet durchaus nicht</term>, <term type="one-word" n="759">dass sich irgendein musikalischer Ton hören lasse</term>, viel weniger dass Antonie singe, die übrigens auch in seinem Hause nicht mehr singen darf. Antoniens Gesang in jener Nacht ist daher <term type="one-word" n="766">unter dem Publikum der Stadt</term> zu einer Phantasie und Gemüt aufregenden <term type="one-word" n="770">Sage</term> von einem herrlichen Wunder geworden, <term type="one-word" n="773">und selbst die</term>, welche sie gar nicht hörten, sprechen oft, <term type="one-word" n="775">versucht sich eine Sängerin hier am Orte</term>: '<term type="one-word" n="776">Was ist denn das für ein gemeines Quinkelieren</term>? - Nur Antonie vermag zu singen.'" - </p>
<p>	Ihr wisst, dass ich <distinct type="alternative-form" n="versessen">auf</distinct> solche phantastische Dinge ganz <distinct type="alternative-form" n="versessen">versessen bin</distinct>, und könnt wohl denken, wie notwendig ich es fand, Antoniens Bekanntschaft zu machen. Jene Äußerungen des Publikums über Antoniens Gesang hatte ich selbst schon öfters vernommen, aber ich ahnte nicht, dass <term type="one-word" n="789">die Herrliche</term> <term type="one-word" n="790">am Orte</term> sei und <term type="one-word" n="791">in den Banden</term> des wahnsinnigen Krespels wie eines tyrannischen Zauberers liege. Natürlicherweise hörte ich auch sogleich in der folgenden Nacht Antoniens wunderbaren Gesang, und da sie <term type="multiword" n="802">mich</term> in einem herrlichen Adagio (lächerlicherweise <term type="one-word" n="800">kam es mir vor,</term> als hätte ich es selbst komponiert) <term type="multiword" n="802">auf das rührendste beschwor</term>, sie zu retten, so war ich bald entschlossen, <term type="one-word" n="805">ein zweiter Astolfo in Krespels Haus wie in Alzinens Zauberburg einzudringen und die Königin des Gesanges aus schmachvollen Banden zu befreien</term>. </p>
<p>	<term type="one-word" n="806">Es kam alles anders, wie ich es mir gedacht hatte</term>; denn kaum hatte ich den Rat <term type="one-word" n="807">zwei- bis dreimal</term> gesehen und mit ihm eifrig über die beste Struktur der Geigen gesprochen, <term type="one-word" n="809">als er mich selbst einlud</term>, ihn in seinem Hause zu besuchen. Ich tat es, und er zeigte mir <term type="one-word" n="813">den Reichtum seiner Violinen</term>. <term type="one-word" n="814">Es hingen deren wohl dreißig</term> in einem Kabinett, <term type="one-word" n="817">unter ihnen</term> <distinct type="alternative-form" n="auszeichnen">zeichnete sich</distinct> eine durch alle Spuren der hohen Altertümlichkeit (geschnitzten Löwenkopf usw.) <distinct type="alternative-form" n="auszeichnen">aus</distinct>, und sie schien, <term type="one-word" n="822">höher gehängt</term> und <term type="one-word" n="823">mit einer darüber angebrachten Blumenkrone</term>, als Königin <term type="one-word" n="825">den andern zu gebieten</term>. "Diese Violine", sprach Krespel, <term type="one-word" n="826">nachdem ich ihn darum befragt</term>, "diese Violine ist ein sehr merkwürdiges, wunderbares Stück eines unbekannten Meisters, wahrscheinlich aus Tartinis Zeiten. Ganz überzeugt bin ich, dass in der innern Struktur <term type="one-word" n="831">etwas Besonderes</term> liegt und dass, wenn ich sie zerlegte, <distinct type="alternative-form" n="erschließen">sich</distinct> mir ein Geheimnis erschließen würde, dem ich längst nachspürte, aber - <distinct type="alternative-form" n="auslachen">lachen</distinct> Sie mich nur <distinct type="alternative-form" n="auslachen">aus</distinct>, wenn Sie wollen - dies tote Ding, <term type="one-word" n="837">dem ich selbst doch nur erst Leben und Laut gebe</term>, spricht oft <term type="one-word" n="838">aus sich selbst</term> zu mir <term type="one-word" n="839">auf</term> wunderliche Weise, und es war mir, <term type="one-word" n="840">da</term> ich <term type="one-word" n="841">zum ersten Male</term> <term type="one-word" n="842">darauf spielte</term>, als wär' ich nur der Magnetiseur, der die Somnambule zu erregen vermag, dass sie selbsttätig ihre innere Anschauung in Worten verkündet. - Glauben Sie ja nicht, dass ich geckhaft genug bin, <term type="multiword" n="853">von</term> solchen Phantastereien <term type="multiword" n="853">auch nur das mindeste zu halten</term>, aber eigen ist es doch, <term type="one-word" n="855">dass ich es nie über mich erhielt</term>, jenes dumme tote Ding dort aufzuschneiden. <term type="one-word" n="857">Lieb ist es mir jetzt</term>, dass ich es nicht getan, denn seitdem Antonie hier ist, <distinct type="alternative-form" n="vorspielen">spiele</distinct> ich ihr zuweilen etwas auf dieser Geige <distinct type="alternative-form" n="vorspielen">vor</distinct>. Antonie <term type="one-word" n="862">hört es gern - gar gern</term>." Die Worte sprach der Rat mit sichtlicher Rührung, das ermutigte mich zu den Worten: "O <term type="one-word" n="866">mein bester Herr Rat</term>, wollten Sie das nicht in meiner Gegenwart tun?" Krespel <term type="one-word" n="868">schnitt aber sein süßsaures Gesicht</term> und sprach mit gedehntem singenden Ton: "Nein, <term type="one-word" n="870">mein bester Herr Studiosus</term>!" <term type="one-word" n="871">Damit war die Sache abgetan</term>. Nun musste ich noch mit ihm allerlei, <term type="one-word" n="872">zum Teil</term> kindische Raritäten besehen; endlich griff er in ein Kistchen und <distinct type="alternative-form" n="herausholen">holte</distinct> ein zusammengelegtes Papier <distinct type="alternative-form" n="herausholen">heraus</distinct>, das er mir in die Hand drückte, sehr feierlich sprechend: "Sie sind ein Freund der Kunst, nehmen Sie dies Geschenk als ein teures Andenken, das Ihnen ewig <term type="one-word" n="888">über alles </term>wert bleiben muss." Dabei schob er mich bei beiden Schultern sehr sanft <term type="one-word" n="892">nach der Tür zu</term> und umarmte mich an der Schwelle. Eigentlich wurde ich doch von ihm <term type="one-word" n="898">auf symbolische Weise</term> <term type="one-word" n="899">zur Tür hinausgeworfen</term>. Als ich das Papierchen aufmachte, fand ich ein ungefähr ein Achtelzoll langes Stückchen einer Quinte und <term type="one-word" n="903">dabei</term> geschrieben: "Von der Quinte, <term type="one-word" n="904">womit</term> der selige Stamitz seine Geige <term type="one-word" n="906">bezogen</term> hatte, als er sein letztes Konzert spielte." - Die schnöde Abfertigung, als ich Antoniens erwähnte, schien mir zu beweisen, <term type="one-word" n="912">dass ich sie wohl nie zu sehen bekommen würde</term>; <term type="one-word" n="913">dem war aber nicht so</term>, denn als ich den Rat zum zweiten Male besuchte, fand ich Antonien in seinem Zimmer, <term type="one-word" n="916">ihm helfend bei dem Zusammensetzen einer Geige</term>. Antoniens Äußeres machte <term type="one-word" n="918">auf den ersten Anblick</term> keinen starken Eindruck, aber bald konnte man nicht <term type="one-word" n="921">loskommen</term> von dem blauen Auge und den holden Rosenlippen der ungemein zarten lieblichen Gestalt. Sie war sehr blass, aber wurde etwas Geistreiches und Heiteres gesagt, so flog in süßem Lächeln ein feuriges Inkarnat über die Wangen hin, das jedoch bald <term type="one-word" n="937">im rötlichen Schimmer erblasste</term>. Ganz unbefangen sprach ich mit Antonien und bemerkte durchaus nichts von den Argusblicken Krespels, wie sie der Professor ihm angedichtet hatte, vielmehr blieb er ganz in gewöhnlichem Geleise, ja, er schien sogar meiner Unterhaltung mit Antonien Beifall zu geben. So geschah es, dass ich öfter den Rat besuchte und wechselseitiges Aneinandergewöhnen dem kleinen Kreise <term type="one-word" n="952">von uns dreien</term> eine wunderbare Wohlbehaglichkeit gab, die uns <term type="multiword" n="953">bis ins Innerste</term> <term type="multiword" n="953">hinein</term> erfreute. Der Rat blieb mit seinen höchst seltsamen Skurrilitäten mir höchst ergötzlich; aber doch war es wohl nur Antonie, die mit unwiderstehlichem Zauber <term type="one-word" n="958">mich hinzog</term> und <term type="one-word" n="959">mich manches ertragen ließ</term>, dem ich sonst, ungeduldig, wie ich damals war, entronnen. In das Eigentümliche, Seltsame des Rates <term type="one-word" n="965">mischte sich</term> nämlich gar zu oft Abgeschmacktes und Langweiliges, vorzüglich zuwider war es mir aber, dass er, sobald ich das Gespräch auf Musik, inbesondere auf Gesang lenkte, mit seinem diabolisch lächelnden Gesicht und seinem widrig singenden Tone einfiel, etwas Heterogenes, <term type="one-word" n="976">mehrenteils</term> Gemeines, <term type="one-word" n="977">auf die Bahn bringend</term>. <distinct type="alternative-form" n="merken">An</distinct> der tiefen Betrübnis, die dann aus Antoniens Blicken sprach, merkte ich wohl, dass es nur geschah, <term type="one-word" n="980">um irgendeine Aufforderung zum Gesange mir abzuschneiden</term>. Ich <distinct type="alternative-form" n="nachlassen">ließ</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="nachlassen">nach</distinct>. Mit den Hindernissen, die mir der Rat entgegenstellte, wuchs mein Mut, sie zu übersteigen, ich musste Antoniens Gesang hören, <term type="one-word" n="987">um nicht in Träumen und Ahnungen dieses Gesanges zu verschwimmen</term>. <term type="one-word" n="988">Eines Abends</term> war Krespel bei besonders guter Laune; er hatte eine alte Cremoneser Geige zerlegt und gefunden, dass der Stimmstock <term type="one-word" n="993">um eine halbe Linie schräger</term> <term type="one-word" n="994">als sonst gestellt war</term>. <term type="one-word" n="996">Wichtige, die Praxis bereichernde Erfahrung</term>! - Es gelang mir, ihn über die wahre Art des Violinenspielens <term type="one-word" n="1000">in Feuer zu setzen</term>. <term type="one-word" n="1001">Der großen wahrhaftigen Sängern abgehorchte Vortrag der alten Meister</term>, von dem Krespel sprach, <distinct type="alternative-form" n="herbeiführen">führte</distinct> <term type="one-word" n="1002">von selbst</term> die Bemerkung <distinct type="alternative-form" n="herbeiführen">herbei</distinct>, dass jetzt gerade umgekehrt der Gesang <term type="multiword" n="1006">sich nach</term> den erkünstelten Sprüngen und Läufen der Instrumentalisten <term type="multiword" n="1006">verbilde</term>. "Was ist unsinniger", rief ich, vom Stuhle aufspringend, hin zum Pianoforte laufend und es schnell öffnend, "was ist unsinniger als <term type="one-word" n="1015">solche vertrackte Manieren</term>, welche, <term type="one-word" n="1114">statt Musik zu sein</term>, <term type="one-word" n="1016">dem Tone über den Boden hingeschütteter Erbsen gleichen</term>." Ich sang manche der modernen Fermaten, <term type="one-word" n="1018">die hin und her laufen und schnurren wie ein tüchtig losgeschnürter Kreisel</term>, einzelne schlechte Akkorde dazu anschlagend. Übermäßig lachte Krespel und schrie: "Haha! <term type="one-word" n="1025">mich dünkt</term>, ich höre unsere deutschen Italiener oder unsere italienischen Deutschen, wie sie <term type="multiword" n="1035">sich</term> in einer Arie von Pucitta oder Portogallo oder <term type="one-word" n="1037">sonst einem</term> <term type="one-word" n="1033">Maestro di Capella</term> oder <term type="one-word" n="1036">vielmehr</term> <term type="one-word" n="1032">Schiavo d'un primo uomo</term> <term type="multiword" n="1035">übernehmen</term>." - "Nun", dachte ich, "ist der Zeitpunkt da." "Nicht wahr", <distinct type="alternative-form" n="wenden">wandte ich mich zu</distinct> Antonien, "nicht wahr, von dieser <term type="one-word" n="1040">Singerei </term>weiß Antonie nichts?" und zugleich intonierte ich ein herrliches seelenvolles Lied vom alten <term type="one-word" n="1031">Leonardo Leo</term>. Da glühten Antoniens Wangen, Himmelsglanz blitzte aus den <term type="one-word" n="1048">neubeseelten</term> Augen, sie sprang an das Pianoforte - sie öffnete die Lippen - Aber in demselben Augenblick <distinct type="alternative-form" n="fortdrängen">drängte</distinct> sie Krespel <distinct type="alternative-form" n="fortdrängen">fort</distinct>, ergriff mich bei den Schultern und schrie im kreischenden Tenor - "Söhnchen - Söhnchen - Söhnchen." - Und gleich <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr er fort</distinct>, sehr leise singend und in höflich <term type="one-word" n="1056">gebeugter</term> Stellung meine Hand ergreifend: "<term type="multiword" n="1058">In der Tat,</term> mein höchst verehrungswürdiger <term type="one-word" n="1060">Herr Studiosus</term>, <term type="multiword" n="1058">in der Tat</term>, gegen <term type="one-word" n="1062">alle Lebensart</term>, <distinct type="alternative-form" n="anstoßen">gegen</distinct> <term type="one-word" n="1063">alle guten Sitten</term> würde es anstoßen, wenn ich laut und lebhaft den Wunsch äußerte, <term type="one-word" n="1064">dass Ihnen hier auf der Stelle gleich der höllische Satan mit glühenden Krallenfäusten sanft das Genick abstieße und Sie auf die Weise gewissermassen kurz expedierte</term>; aber <term type="one-word" n="1066">davon abgesehen</term>, müssen Sie eingestehen, <term type="one-word" n="1070">Liebwertester</term>, <term type="one-word" n="1071">dass es bedeutend dunkelt</term>, und da heute keine Laterne brennt, könnten Sie, <term type="one-word" n="1074">würfe ich Sie auch gerade nicht die Treppe herab</term>, doch Schaden leiden <term type="one-word" n="1077">an Ihren lieben Gebeinen</term>. <term type="one-word" n="1078">Gehen Sie fein zu Hause</term> und <distinct type="alternative-form" n="erinnern">erinnern</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="erinnern">sich</distinct> <term type="one-word" n="1079">freundschaftlichst</term> Ihres wahren Freundes, <term type="multiword" n="1081">wenn Sie ihn etwa nie mehr</term> - verstehen Sie wohl? - <term type="multiword" n="1081">nie mehr zu Hause antreffen sollten</term>!" - Damit umarmte er mich und <distinct type="alternative-form" n="sichdrehen">drehte sich</distinct>, mich festhaltend, langsam mit mir zur Türe heraus, <term type="one-word" n="1088">so dass</term> ich Antonien mit keinem Blick mehr anschauen konnte. - Ihr gesteht, dass es in meiner Lage nicht möglich war, den Rat zu prügeln, welches doch eigentlich hätte geschehen müssen. Der Professor <distinct type="alternative-form" n="auslachen">lachte</distinct> mich sehr <distinct type="alternative-form" n="auslachen">aus</distinct> und versicherte, <term type="one-word" n="1095">dass ich es nun mit dem Rat auf immer verdorben hätte</term>. Den schmachtenden, ans Fenster heraufblickenden Amoroso, <term type="multiword" n="1099">den verliebten Abenteurer</term> <term type="multiword" n="1099">zu machen</term>, <term type="one-word" n="1100">dazu war Antonie mir zu wert</term>, <term type="one-word" n="1101">ich möchte sagen</term>, zu heilig. <term type="one-word" n="1103">Im Innersten zerrissen</term>, verließ ich H-, <term type="one-word" n="1104">aber wie es zu gehen pflegt</term>, die grellen Farben <term type="one-word" n="1107">des Phantasiegebildes</term> verblassten, und Antonie - <term type="one-word" n="1109">ja selbst </term>Antoniens Gesang, den ich nie gehört, leuchtete oft <term type="one-word" n="1111">in mein tiefstes Gemüt hinein</term>, wie ein sanfter, tröstender Rosenschimmer.</p>
<p>	Nach zwei Jahren war ich schon in B** angestellt, als ich eine Reise nach dem südlichen Deutschland unternahm. Im duftigen Abendrot <distinct type="alternative-form" n="erheben">erhoben sich</distinct> die Türme von H-; sowie ich näher und näher kam, ergriff mich in unbeschreibliches Gefühl der peinlichsten Angst; wie eine schwere Last hatte es sich über meine Brust gelegt, ich konnte nicht atmen; <term type="one-word" n="1134">ich musste heraus aus dem Wagen ins Freie</term>. Aber bis zum physischen Schmerz <term type="one-word" n="1138">steigerte sich</term> meine Beklemmung. Mir war es bald, als hörte ich die Akkorde eines feierlichen Chorals durch die Lüfte schweben - die Töne wurden deutlicher, ich unterschied <term type="one-word" n="1144">Männerstimmen</term>, die einen geistlichen Choral absangen. - "Was ist das? - was ist das?" rief ich, indem es wie ein glühender Dolch <term type="multiword" n="1148">durch</term> meine Brust <term type="multiword" n="1148">fuhr</term>! - "<term type="one-word" n="1149">Sehen Sie denn nicht</term>", erwiderte <term type="one-word" n="1150">der neben mir fahrende Postillon</term>, "<term type="one-word" n="1151">sehen Sie es denn nicht</term>?<term type="one-word" n="1152"> da drüben</term> auf dem Kirchhof begraben sie <term type="one-word" n="1155">einen</term>!" <term type="one-word" n="1156">In der Tat</term> befanden wir <term type="one-word" n="1158">uns</term> <term type="one-word" n="1159">in der Nähe</term> des Kirchhofs, und ich sah einen Kreis schwarzgekleideter Menschen um ein Grab stehen, das man zuzuschütten <term type="one-word" n="1164">im Begriff stand</term>. Die Tränen stürzten mir aus den Augen, es war, als begrübe man dort alle Lust, alle Freude des Lebens. Rasch vorwärts von dem Hügel herabgeschritten, konnte ich nicht mehr in den Kirchhof hineinsehen, der Choral schwieg, und ich bemerkte unfern des Tores schwarzgekleidete Menschen, die von dem Begräbnis zurückkamen. Der Professor mit seiner Nichte <term type="one-word" n="1177">am Arm</term>, beide in tiefer Trauer, schritten <term type="one-word" n="1181">dicht bei mir</term> vorüber, ohne mich zu bemerken. Die Nichte hatte das Tuch vor die Augen gedrückt und schluchzte heftig. Es war mir unmöglich, in die Stadt hineinzugehen, ich schickte meinen Bedienten mit dem Wagen nach dem gewohnten Gasthofe und lief in die mir wohlbekannte Gegend heraus, um so eine Stimmung <term type="one-word" n="1192">loszuwerden</term>, die vielleicht nur physische Ursachen, Erhitzung auf der Reise usw. haben konnte. Als ich in die Allee kam, <term type="one-word" n="1197">welche nach einem Lustorte führt</term>, <term type="one-word" n="1198">ging vor mir das sonderbarste Schauspiel auf</term>. Rat Krespel wurde von zwei Trauermännern geführt, <term type="one-word" n="1201">denen</term> er durch allerlei seltsame Sprünge entrinnen zu wollen schien. Er war, wie gewöhnlich, in seinen wunderlichen grauen, <term type="one-word" n="1203">selbst zugeschnittenen</term> Rock gekleidet, nur <distinct type="alternative-form" n="herabhängen">hing</distinct> von dem kleinen dreieckigen Hütchen, das er martialisch auf ein Ohr gedrückt, <term type="one-word" n="1211">ein sehr langer schmaler Trauerflor</term> <distinct type="alternative-form" n="herabhängen">herab</distinct>, der in der Luft hin und her flatterte. Um den Leib hatte er ein schwarzes Degengehenk geschnallt, doch statt des Degens einen langen Violinbogen hineingesteckt. <term type="one-word" n="1222">Eiskalt fuhr es mir durch die Glieder</term>; "der ist wahnsinning", dacht' ich, indem ich langsam folgte. Die Männer führten den Rat bis an sein Haus, da umarmte er sie mit lautem Lachen. Sie verließen ihn, und nun fiel sein Blick auf mich, <term type="one-word" n="1227">der dicht neben ihm stand</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> mich lange starr <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, dann rief er dumpf: "Willkommen, <term type="one-word" n="1231">Herr Studiosus</term>! - Sie verstehen es ja auch" - damit packte er mich beim Arm und <distinct type="alternative-form" n="fortreißen">riss</distinct> mich <distinct type="alternative-form" n="fortreißen">fort</distinct> in das Haus - die Treppe herauf in das Zimmer hinein, wo die Violinen hingen. Alle <term type="one-word" n="1237">waren mit schwarzem Flor umhüllt</term>; die Violine des alten Meisters fehlte, <term type="one-word" n="1239">an ihrem Platze</term> hing ein Zypressenkranz. - Ich wusste, was geschehen - "Antonie! ach Antonie" schrie ich auf in trostlosem Jammer. Der Rat stand wie erstarrt <term type="one-word" n="1245">mit übereinandergeschlagenen Armen</term> neben mir. Ich zeigte nach dem Zypressenkranz. "Als sie starb", sprach der Rat sehr dumpf und feierlich, "als sie starb, zerbrach mit dröhnendem Krachen der Stimmstock in jener Geige, und der Resonanzboden riss sich auseinander. <term type="one-word" n="1252">Die Getreue</term> konnte nur mit ihr, in ihr leben; sie liegt bei ihr im Sarge, sie ist mit ihr begraben worden." - Tief erschüttert sank ich in einen Stuhl, aber der Rat <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing an</distinct>, mit rauhem Ton ein lustig Lied zu singen, und es war recht graulich anzusehen, wie er auf einem Fuße <term type="one-word" n="1257">dazu</term> herumsprang, und der Flor (er hatte den Hut auf dem Kopfe) im Zimmer und <term type="one-word" n="1260">an den aufgehängten Violinen herumstrich</term>; ja, ich konnte <distinct type="alternative-form" n="erwehren">mich</distinct> eines überlauten Schreies nicht erwehren, als der Flor <term type="one-word" n="1263">bei einer raschen Wendung des Rates</term> <term type="one-word" n="1264">über mich herfuhr</term>; es war mir, als wollte er mich verhüllt herabziehen in den schwarzen entsetzlichen Abgrund des Wahnsinns. Da <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">stand</distinct> der Rat plötzlich <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">stille</distinct> und sprach in seinem singenden Ton: "Söhnchen? - Söhnchen? - warum schreist du so? hast du den Totenengel geschaut? - <term type="multiword" n="1273">das </term><term type="multiword" n="1273">geht</term> allemal der Zeremonie <term type="multiword" n="1273">vorher</term>!" - Nun trat er in die Mitte des Zimmers, riss den Violinbogen <term type="one-word" n="1277">aus dem Gehenke</term>, hielt ihn mit beiden Händen über den Kopf und zerbrach ihn, dass der in viele Stücke zersplitterte. Laut lachend rief Krespel: "<term type="one-word" n="1281">Nun ist der Stab über mich gebrochen</term>, meinst du, Söhnchen? nicht wahr? Mitnichten, mitnichten, nun bin ich frei - frei - frei - Heisa frei! - Nun bau ich <term type="multiword" n="1285">keine Geigen mehr</term> - <term type="multiword" n="1285">keine Geigen mehr</term> - heisa <term type="multiword" n="1285">keine Geigen mehr</term>." Das sang der Rat nach einer schauerlich lustigen Melodie, indem er wieder auf einem Fuße herumsprang. Voll Grauen wollte ich schnell zur Türe heraus, aber der Rat <distinct type="alternative-form" n="festhalten">hielt</distinct> mich <distinct type="alternative-form" n="festhalten">fest</distinct>, indem er sehr gelassen sprach: "Bleiben Sie, <term type="one-word" n="1291">Herr Studiosus</term>, <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">halten</distinct> Sie diese Ausbrüche des Schmerzes, der mich <term type="one-word" n="1296">mit Todesmartern</term> zerreißt, nicht <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> Wahnsinn, aber es geschieht nur alles deshalb, weil ich mir <term type="one-word" n="1298">vor einiger Zeit</term> einen Schlafrock anfertigte, in dem ich aussehen wollte wie das Schicksal oder wie Gott!" - Der Rat schwatzte tolles grauliches Zeug <distinct type="alternative-form" n="schwatzte">durcheinander</distinct>, bis er ganz erschöpft zusammensank; <term type="one-word" n="1321">auf mein Rufen</term> <distinct type="alternative-form" n="herbeikommen">kam</distinct> die alte Haushälterin <distinct type="alternative-form" n="herbeikommen">herbei,</distinct> und ich war froh, als ich mich nur wieder <term type="one-word" n="1304">im Freien</term> befand. - Nicht einen Augenblick zweifelte ich <distinct type="alternative-form" n="zweifeln">daran</distinct>, dass Krespel wahnsinnig geworden, der Professor behauptete jedoch das Gegenteil. "Es gibt Menschen", sprach er, "<term type="one-word" n="1323">denen</term> die Natur oder ein besonderes Verhängnis die Decke wegzog, <term type="one-word" n="1324">unter der</term> wir andern unser tolles Wesen unbemerkter treiben. Sie gleichen dünngehäuteten Insekten, die im regen, sichtbaren Muskelspiel missgestaltet erscheinen, ungeachtet <term type="one-word" n="1335">sich alles bald wieder in die gehörige Form fügt.</term> Was bei uns Gedanke bleibt, <term type="multiword" n="1339">wird</term> dem Krespel alles <term type="multiword" n="1339">zur Tat</term>. - Den bittern Hohn, wie <term type="one-word" n="1342">der in das irdische Tun und Treiben eingeschachtete Geist</term> ihn wohl oft <term type="one-word" n="1343">bei der Hand hat</term>, <distinct type="alternative-form" n="ausführen">führt</distinct> Krespel <distinct type="alternative-form" n="ausführen">aus</distinct> in tollen Gebärden und geschickten Hasensprüngen. Das ist aber sein Blitzableiter. Was aus der Erde steigt, gibt er wieder der Erde, aber das Göttliche weiß er zu bewahren; und <term type="one-word" n="1355">so steht es mit seinem innern Bewusstsein recht gut</term>, glaub ich, unerachtet der scheinbaren, <term type="one-word" n="1360">nach außen heraus springenden Tollheit</term>. Antoniens plötzlicher Tod <term type="one-word" n="1362">mag freilich schwer auf ihn lasten</term>, aber ich wette, dass der Rat schon <term type="one-word" n="1364">morgenden Tages</term> seinen <term type="one-word" n="1365">Eselstritt</term> im gewöhnlichen Geleise weiter forttrabt." - Beinahe geschah es so, wie der Professor es vorausgesagt. Der Rat <term type="multiword" n="1369">schien</term> <term type="one-word" n="1368">andern Tages</term> <term type="multiword" n="1369">ganz der vorige</term>, nur erklärte er, dass er niemals mehr Violinen bauen <term type="one-word" n="1372">und auch auf keiner jemals mehr spielen</term> wolle. <term type="multiword" n="1375">Das hat er</term>, wie ich später erfuhr, <term type="multiword" n="1375">gehalten</term>.</p>
<p>	Des Professors Andeutungen bestärkten meine innere Überzeugung, dass das nähere, so sorgfältig verschwiegene Verhältnis Antoniens zum Rat, ja dass <term type="one-word" n="1381">selbst ihr Tod </term><term type="one-word" n="1382">eine schwer auf ihn lastende, nicht abzubüßende Schuld sein könne</term>. Nicht wollte ich H- verlassen, <term type="multiword" n="1383">ohne ihm das Verbrechen</term>, welches ich ahnte, <term type="multiword" n="1383">vorzuhalten</term>; ich wollte ihn <term type="one-word" n="1384">bis ins Innerste hinein erschüttern</term> und so das offene Geständnis der grässlichen Tat erzwingen. <term type="one-word" n="1390">Je mehr ich der Sache nachdachte</term>, <term type="one-word" n="1391">desto klarer wurde es mir</term>, dass Krespel ein Bösewicht sein müsse, und <term type="one-word" n="1393">desto</term> feuriger, eindringlicher wurde <term type="one-word" n="1395">die Rede</term>, die <term type="multiword" n="1396">sich</term> <term type="one-word" n="1397">wie von selbst</term> zu einem wahren rhetorischen Meisterstück <term type="multiword" n="1396">formte</term>. So gerüstet und ganz erhitzt, lief ich zu dem Rat. Ich fand ihn, wie er mit sehr ruhiger lächelnder Miene Spielsachen drechselte. "Wie kann nur", <term type="one-word" n="1405">fuhr ich auf ihn los</term>, "wie kann nur <term type="one-word" n="1406">auf einen Augenblick</term> Frieden in Ihre Seele kommen, da der Gedanke an die grässliche Tat Sie <term type="one-word" n="1409">mit Schlangenbissen</term> peinigen muss?" - Der Rat <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> mich verwundert <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, den Meißel beiseite legend. "Wieso, <term type="one-word" n="1415">mein Bester</term>?" fragte er - "<distinct type="alternative-form" n="setzen">setzen</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="setzen">sich</distinct> doch gefälligst auf jenen Stuhl!" - Aber eifrig <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, indem ich, <term type="one-word" n="1419">mich selbst immer mehr erhitzend</term>, ihn geradezu anklagte, Antonien ermordet zu haben, und ihm mit der Rache <term type="one-word" n="1425">der ewigen Macht</term> drohte. Ja <term type="one-word" n="1426">als nicht längst eingeweihte Justizperson</term>, <term type="one-word" n="1427">erfüllt von meinem Beruf</term>, ging ich so weit, ihn zu versichern, dass ich alles anwenden würde, <term type="one-word" n="1430">der Sache auf die Spur zu kommen</term> und so ihn dem weltlichen Richter schon hienieden in die Hände zu liefern. - Ich wurde <term type="multiword" n="1434">in der Tat</term> etwas verlegen, da nach dem Schlusse meiner gewaltigen pomphaften <term type="one-word" n="1438">Rede</term> der Rat, ohne ein Wort zu erwidern, mich sehr ruhig anblickte, als erwarte er, ich müsse noch weiter fortfahren. Das versuchte ich auch <term type="multiword" n="1434">in der Tat</term>, aber <term type="multiword" n="1443">es kam nun alles</term> so schief, ja, so albern <term type="multiword" n="1443">heraus</term>, dass ich gleich wieder schwieg. Krespel <term type="one-word" n="1447">weidete sich an</term> meiner Verlegenheit, ein boshaftes ironisches Lächeln flog über sein Gesicht. Dann wurde er aber sehr ernst, und sprach mit feierlichem Tone: "<term type="one-word" n="1453">Junger Mensch</term>! du magst mich <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> närrisch, <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> wahnsinnig <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">halten</distinct>, das verzeihe ich dir, da wir beide <term type="one-word" n="1457">in dem selben Irrenhause</term> eingesperrt sind und du mich <distinct type="alternative-form" n="schelten">darüber</distinct>, dass ich Gott der Vater zu sein wähne, nur deshalb <distinct type="alternative-form" n="schelten">schiltst</distinct>, weil du dich <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> Gott den Sohn <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">hältst</distinct>; wie magst du <distinct type="alternative-form" n="unterfangen">dich</distinct> aber unterfangen, in ein Leben eindringen zu wollen, seine geheimsten Fäden erfassend, das dir fremd blieb und bleiben musste? - <term type="one-word" n="1468">Sie ist dahin</term> und das Geheimnis gelöst!" - Krespel <distinct type="alternative-form" n="innehalten">hielt inne</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand auf</distinct> und schritt der Stube <term type="one-word" n="1473">einig Male</term> <term type="one-word" n="1474">auf und ab</term>. Ich wagte <term type="one-word" n="1476">die Bitte um Aufklärung</term>; er <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> mich starr <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, fasste mich bei der Hand und führte mich an das Fenster, <term type="one-word" n="1478">beide Flügel öffnend</term>. <term type="one-word" n="1479">Mit aufgestützten Armen</term> <term type="one-word" n="1480">legte er sich hinaus</term>, und so <term type="one-word" n="1481">in den Garten herabblickend</term>, erzählte er mir die Geschichte seines Lebens. - <term type="one-word" n="1484">Als er geendet</term>, verließ ich ihn gerührt und beschämt.</p>
<p>	<term type="one-word" n="1487">Mit Antonien verhielt es sich kürzlich in folgender Art</term>. - Vor zwanzig Jahren trieb <term type="one-word" n="1489">die bis zur Leidenschaft gesteigerte Liebhaberei</term>, die besten Geigen alter Meister aufzusuchen und zu kaufen, den Rat nach Italien. <term type="one-word" n="1492">Selbst baute er damals noch keine</term> und unterließ daher auch das Zerlegen jener alten Geigen. In Venedig hörte er die berühmte Sängerin Angela, welche damals auf dem <term type="one-word" n="1496">Teatro di S. Benedetto</term> in den ersten Rollen glänzte. Sein Enthusiasmus galt nicht der Kunst allein, die Signora Angela freilich auf die herrlichste Weise übte, sondern auch wohl ihrer Engelsschönheit. Der Rat suchte Angelas Bekanntschaft, und trotz aller seiner Schroffheit gelang es ihm, vorzüglich durch sein keckes und dabei höchst ausdrucksvolles Violinspiel <term type="one-word" n="1510">sie ganz für sich zu gewinnen</term>. - Das engste Verhältnis führte <term type="one-word" n="1512">in wenigen Wochen</term> zur Heirat, die deshalb verborgen blieb, weil Angela <term type="multiword" n="1515">sich weder vom Theater noch von dem Namen</term>, der die berühmte Sängerin bezeichnete, <term type="multiword" n="1515">trennen</term> <term type="one-word" n="1517">oder ihm auch nur das übeltönende 'Krespel' hinzufügen wollte</term>. - Mit der tollsten Ironie beschrieb Krespel <term type="one-word" n="1520">die ganz eigene Art, wie</term> Signora Angela, <term type="one-word" n="1521">sobald sie seine Frau worden</term>, ihn marterte und quälte. Aller Eigensinn, alles launische Wesen sämtlicher <term type="one-word" n="1527">erster Sängerinnen</term> <term type="multiword" n="1529">sei,</term> wie Krespel meinte, in Angelas kleine Figur <term type="multiword" n="1529">hineingebannt worden</term>. <term type="one-word" n="1530">Wollte er sich einmal in Positur setzen</term>, <term type="one-word" n="1532">so schickte ihm Angela ein ganzes Heer von Abbates, Maestros, Akademikos über den Hals</term>, die, unbekannt mit seinem eigentlichen Verhältnis, ihn als den unerträglichsten, unhöflichsten Liebhaber, <term type="one-word" n="1538">der sich in die liebenswürdige Laune der Signora nicht zu schicken wisse</term>, <term type="one-word" n="1539">ausfilzten</term>. Gerade nach einem solchen stürmischen Auftritt war Krespel <term type="one-word" n="1542">auf Angelas Landhaus</term> geflohen und vergass, auf seiner Cremoneser Geige phantasierend, die Leiden des Tages. Doch nicht lange dauerte es, als Signora, die dem Rat schnell nachgefahren, in den Saal trat. <term type="one-word" n="697">Sie war gerade in der Laune, die Zärtliche zu spielen</term>, sie umarmte den Rat mit süßen schmachtenden Blicken, sie legte das Köpfchen auf seine Schulter. Aber der Rat, <term type="one-word" n="1550">in die Welt seiner Akkorde verstiegen</term>, <term type="one-word" n="1551">geigte fort</term>, dass die Wände widerhallten, und <term type="one-word" n="1553">es begab sich</term>, dass er mit Arm und Bogen die Signora etwas unsanft berührte. <term type="one-word" n="1556">Die</term> sprang aber <term type="one-word" n="1558">voller Furie</term> zurück; "<term type="one-word" n="1559">bestia tedesca</term>", <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">schrie</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">auf</distinct>, <term type="one-word" n="1561">riss dem Rat die Geige aus der Hand</term> und zerschlug sie an dem Marmortisch in tausend Stücke. Der Rat blieb, <term type="one-word" n="1565">erstarrt zur Bildsäule</term>, vor ihr stehen, dann aber, wie aus dem Traume erwacht, fasste er Signora mit Riesenstärke, warf sie durch das Fenster ihres eigenen <term type="one-word" n="1569">Lusthauses</term> und floh, <term type="one-word" n="1570">ohne sich weiter um etwas zu bekümmern</term>, nach Venedig - nach Deutschland zurück. <term type="one-word" n="1571">Erst nach einiger Zeit</term> wurde es ihm recht deutlich, was er getan; obschon er wusste, <term type="one-word" n="1574">dass die Höhe des Fensters vom Boden kaum fünf Fuß betrug</term>, und ihm die Notwendigkeit, Signora <term type="one-word" n="1576">bei obbewandten Umständen</term> durchs Fenster zu werfen, ganz einleuchtete, so fühlte er sich doch von peinlicher Unruhe gequält, <term type="one-word" n="1579">um so mehr, da </term>Signora <term type="one-word" n="1580">ihm nicht undeutlich zu verstehen gegeben</term>, <term type="one-word" n="1581">dass sie guter Hoffnung sei</term>. Er wagte kaum <term type="one-word" n="1583">Erkundigungen einzuziehen</term>, und nicht wenig überraschte es ihn, als er nach ungefähr acht Monaten einen <term type="one-word" n="1587">gar zärtlichen</term> Brief von der geliebten Gattin erhielt, worin sie jenes Vorganges im Landhause mit keiner Silbe erwähnte, und der Nachricht, <term type="one-word" n="1596">dass sie von einem herzallerliebsten Töchterchen entbunden</term>, die herzlichste Bitte hinzufügte, dass <term type="one-word" n="1600">der Marito amato e padre felicissimo</term> doch nur gleich nach Venedig kommen möge. Das tat Krespel nicht, <distinct type="alternative-form" n="erkundigen">erkundigte sich</distinct> vielmehr <term type="one-word" n="1601">bei einem vertrauten Freunde</term> <distinct type="alternative-form" n="erkundigen">nach</distinct> <term type="one-word" n="961">den näheren Umständen</term> und erfuhr, dass Signora damals, <term type="one-word" n="1602">leicht wie ein Vogel</term>, <term type="one-word" n="1603">in das weiche Gras herabgesunken sei</term>, und der Fall oder <term type="one-word" n="1605">Sturz</term> durchaus keine andere als psychische Folgen gehabt habe. Signora sei nämlich nach Krespels heroischer Tat wie umgewandelt; von Launen, närrischen Einfällen, von irgendeiner Quälerei <term type="one-word" n="1613">ließe sie durchaus nichts mehr verspüren</term>, und der Maestro, der für das nächste Karneval komponiert, sei der glücklichste Mensch unter der Sonne, weil Signora seine Arien ohne hunderttausend Abänderungen, <term type="one-word" n="1621">die er sich sonst gefallen lassen müssen</term>, singen wolle. Übrigens habe man <term type="one-word" n="1622">alle Ursache</term>, meinte der Freund, es sorgfältig zu verschweigen, wie Angela kuriert worden, da sonst <term type="one-word" n="1625">jedes Tages</term> Sängerinnen durch die Fenster fliegen würden. Der Rat <term type="one-word" n="1626">geriet nicht in geringe Bewegung</term>, er bestellte Pferde, er setzte sich in den Wagen. "Halt!" rief er plötzlich. - "<term type="multiword" n="1630">Wie</term>", <term type="one-word" n="1629">murmelte er dann in sich hinein</term>, "<term type="multiword" n="1630">ist's denn nicht ausgemacht</term>, dass, <term type="one-word" n="1631">sobald ich mich blicken lasse</term>, <term type="one-word" n="1632">der böse Geist</term> wieder <term type="one-word" n="1633">Kraft und Macht</term> erhält über Angela? - <term type="one-word" n="1634">Da</term> ich sie schon <term type="one-word" n="1635">zum Fenster herausgeworfen</term>, was soll ich nun in gleichem Falle tun? <term type="one-word" n="1637">was ist mir noch übrig</term>?" - Er stieg wieder aus dem Wagen, schrieb einen zärtlichen Brief an seine genesene Frau, worin er höflich <term type="one-word" n="1642">berührte</term>, <term type="one-word" n="1643">wie zart es von ihr sei,</term> ausdrücklich es zu rühmen, dass das Töchterchen gleich ihm <term type="one-word" n="1645">ein kleines Mal</term> hinter dem Ohre trage, und - blieb in Deutschland. Der Briefwechsel <distinct type="alternative-form" n="fortdauern">dauerte</distinct> sehr lebhaft <distinct type="alternative-form" n="fortdauern">fort</distinct>. - Versicherungen der Liebe - Einladungen - Klagen über die Abwesenheit der Geliebten - <term type="one-word" n="1655">verfehlte Wünsche</term> - Hoffnungen usw. flogen <term type="one-word" n="1498">hin und her</term> von Venedig nach   H-, von H- nach Venedig. - Angela kam endlich nach Deutschland und glänzte, wie bekannt, als Primadonna auf dem großen Theater in F**. Ungeachtet sie gar nicht mehr jung war, <term type="one-word" n="1661">riss sie doch alles hin</term> mit dem unwiderstehlichen Zauber ihres wunderbar herrlichen Gesanges. Ihre Stimme hatte damals <term type="one-word" n="1663">nicht im mindesten</term> verloren. Antonie war indessen herangewachsen, und die Mutter konnte nicht genug dem Vater schreiben, <term type="one-word" n="1665">wie in Antonien eine Sängerin vom ersten Range aufblühe</term>. <term type="one-word" n="1667">In der Tat</term> bestätigten dies die Freunde Krespels in F**, die ihm zusetzten, doch nur einmal nach F** zu kommen, um die seltne Erscheinung zwei ganz sublimer Sängerinen zu bewundern. Sie ahneten nicht, in welchem nahen Verhältnis der Rat mit diesem Paare stand. Krespel <term type="multiword" n="1673">hätte gar zu gern</term> die Tochter, die recht <term type="one-word" n="1674">in seinem Innersten</term> lebte und die ihm öfters als Traumbild erschien, <term type="multiword" n="1673">mit leiblichen Augen gesehen</term>, aber sowie er an seine Frau dachte, <term type="one-word" n="1676">wurde es ihm ganz unheimlich zumute</term>, und er blieb <term type="one-word" n="1677">zu Hause</term> unter seinen zerschittenen Geigen sitzen. </p>
<p>	Ihr werdet von dem <term type="one-word" n="1680">hoffnungsvollen</term> jungen Komponisten B. in F** gehört haben, <term type="one-word" n="1682">der plötzlich verscholl</term>, man wusste nicht wie (oder kanntet ihr ihn vielleicht <term type="one-word" n="1684">selbst</term>?). Dieser verliebte sich in Antonien so sehr, dass er, <term type="one-word" n="1686">da Antonie seine Liebe recht herzlich erwiderte</term>, <term type="one-word" n="1687">der Mutter anlag</term>, <term type="one-word" n="1688">doch nur gleich in eine Verbindung zu willigen</term>, die die Kunst heilige. Angela <term type="one-word" n="1690">hatte nichts dagegen</term>, und der Rat <distinct type="alternative-form" n="beistimmen">stimmte</distinct> <term type="one-word" n="1693">um so lieber</term> <distinct type="alternative-form" n="beistimmen">bei</distinct>, als des jungen Meisters Kompositionen <term type="one-word" n="1695">Gnade gefunden</term> vor seinem strengen Richterstuhl. Krespel glaubte Nachricht von der vollzogenen Heirat zu erhalten, <term type="one-word" n="1700">statt derselben</term> kam ein schwarz gesiegelter Brief, <term type="one-word" n="1702">von fremder Hand überschrieben</term>. Der Doktor R... meldete dem Rat, dass Angela <term type="multiword" n="1705">an den Folgen einer Erkältung</term> im Theater <term type="multiword" n="1705">heftig erkrankt</term> und gerade in der Nacht, <term type="one-word" n="1706">als am andern Tage Antonie getraut werden sollen</term>, gestorben sei. <term type="one-word" n="1707">Ihm, dem Doktor, habe Angela entdeckt</term>, dass sie Krespels Frau und Antonie seine Tochter sei; <term type="one-word" n="1708">er möge daher eilen</term>, <term type="one-word" n="1709">sich der Verlassenen anzunehmen</term>. So sehr auch der Rat von Angelas Hinscheiden erschüttert wurde, <term type="one-word" n="1711">war es ihm doch bald</term>, als sei ein störendes unheimliches Prinzip aus seinem Leben gewichen, und er könne nun erst recht frei atmen. <term type="one-word" n="1716">Noch denselben Tag</term> <distinct type="alternative-form" n="abreisen">reiste</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="abreisen">ab</distinct> nach F**. - Ihr könnt nicht glauben, wie herzzerreißend mir der Rat den Moment schilderte, als er Antonien sah. <term type="one-word" n="1727">Selbst</term> in der Bizarrerie seines Ausdrucks lag eine wunderbare Macht der Darstellung, die auch nur anzudeuten ich gar nicht imstande bin. - </p>
<p>	Alle Liebenswürdigkeit, alle Anmut Angelas <term type="one-word" n="1730">wurde Antonien zuteil</term>, der aber die hässliche Kehrseite ganz fehlte. Es gab kein zweideutiges <term type="one-word" n="1734">Pferdefüßchen</term>, das <term type="one-word" n="1736">hin und wieder</term> hervorgucken konnte. Der junge Bräutigam <term type="one-word" n="1737">fand sich ein</term>, Antonie, mit zartem Sinn den wunderlichen Vater <term type="one-word" n="1741">im tiefsten Innern</term> richtig auffassend, sang eine jener Motetten des alten <term type="one-word" n="1742">Padre Martini</term>, von denen sie wusste, dass Angela sie dem Rat in der höchsten Blüte <term type="one-word" n="1745">iher Liebeszeit</term> unaufhörlich vorsingen müssen. Der Rat vergoss Ströme von Tränen, nie hatte er <term type="one-word" n="1752">selbst </term>Angela so singen hören. Der Klang von Antoniens Stimme war ganz eigentümlich und seltsam, oft dem Hauch der Äolsharfe, oft dem Schmettern der Nachtigall gleichend. Die Töne schienen nicht Raum haben zu können in der menschlichen Brust. Antonie, <term type="one-word" n="1755">vor Freude und Liebe</term> glühend, sang und sang alle ihre schönsten Lieder, und B... spielte dazwischen, wie es nur die wonnertrunkene Begeisterung vermag. Krespel schwamm erst in Entzücken, dann wurde er nachdenklich - still - <term type="one-word" n="1765">in sich gekehrt</term>. Endlich <distinct type="alternative-form" n="aufspringen">sprang er auf</distinct>, drückte Antonien an seine Brust und bat sehr leise und dumpf: "<term type="multiword" n="1767">Nicht mehr singen</term>, wenn du mich liebst - <term type="one-word" n="1766">es drückt mir das Herz ab</term> - die Angst - die Angst - <term type="multiword" n="1767">Nicht mehr singen</term>." - </p>
<p>	"Nein", sprach der Rat <term type="one-word" n="1768">andern Tages</term> zum Doktor R..., "als während des Gesanges ihre Röte sich zusammenzog in zwei dunkelrote Flecke auf den blassen Wangen, <term type="one-word" n="1773">da war es nicht mehr dumme Familienähnlichkeit</term>, da war es das, was ich gefürchtet." - Der Doktor, dessen Miene vom Anfang des Gesprächs von tiefer Bekümmernis zeugte, erwiderte: "<term type="one-word" n="1780">Mag es sein</term>, dass es von zu früher Anstrengung im Singen herrührt, <term type="one-word" n="1784">oder hat die Natur es verschuldet</term>, <term type="one-word" n="1785">genug</term>, Antonie leidet an einem organischen Fehler in der Brust, <term type="one-word" n="1788">der eben</term> ihrer Stimme die wundervolle Kraft und <term type="multiword" n="1790">den</term> seltsamen, <term type="one-word" n="1789">ich möchte sagen</term>, <term type="multiword" n="1790">über die Sphäre des menschlichen Gesanges hinaustönenden Klang</term> gibt. Aber auch ihr früher Tod ist die Folge <term type="one-word" n="1791">davon</term>, <term type="one-word" n="1792">denn singt sie fort</term>, so gebe ich ihr noch <term type="one-word" n="1793">höchstens</term> sechs Monate Zeit." Den Rat zerschnitt es im Innern wie mit hundert Schwertern. <term type="one-word" n="1797">Es war ihm</term>, <term type="one-word" n="1798">als hinge zum ersten Male ein schöner Baum die wunderherrlichen Blüten in sein Leben hinein</term>, <term type="one-word" n="1799">und der solle recht an der Wurzel zersägt werden</term>, <term type="one-word" n="1800">damit er nie mehr zu grünen und zu blühen vermöge</term>. Sein Entschluss war <term type="one-word" n="1802">gefasst</term>. Er sagte Antonien alles, <term type="one-word" n="1803">er stellte ihr die Wahl</term>, ob sie dem Bräutigam folgen und <term type="one-word" n="1804">seiner und der Welt Verlockung nachgeben</term>, <term type="one-word" n="1805">so aber früh untergehen</term>, oder ob sie dem Vater noch <term type="multiword" n="1807">in seinen alten Tagen nie gefühlte Ruhe und Freude bereiten</term>, so aber noch jahrelang leben <term type="multiword" n="1807">wolle</term>. Antonie fiel dem Vater schluchzend in die Arme, er <term type="multiword" n="1810">wollte</term>, <term type="one-word" n="1809">das Zerreißende der kommenden Momente wohl fühlend</term>, <term type="multiword" n="1810">nichts Deutlicheres vernehmen</term>. Er sprach mit dem Bräutigam, aber unerachtet <term type="one-word" n="1811">dieser</term> versicherte, <term type="one-word" n="1812">dass nie ein Ton über Antoniens Lippen gehen solle</term>, so wusste der Rat doch wohl, dass <term type="one-word" n="1813">selbst</term> B... <term type="one-word" n="1814">nicht der Versuchung würde widerstehen können</term>, Antonien singen zu hören, <term type="one-word" n="1816">wenigstens von ihm selbst komponierte Arien</term>. Auch die Welt, das musikalische Publikum, <term type="one-word" n="1819">mocht' es auch unterrichtet sein von Antoniens Leiden</term>, <term type="multiword" n="1821">gab gewiss</term> die Ansprüche <term type="multiword" n="1821">nicht auf</term>, denn dies Volk ist ja, <term type="one-word" n="1823">kommt es auf Genuss an</term>, egoistisch und grausam. Der Rat verschwand mit Antonien aus F** und kam nach H-. Verzweiflungsvoll vernahm B... die Abreise. Er verfolgte die Spur, <distinct type="alternative-form" n="einholen">holte</distinct> den Rat <distinct type="alternative-form" n="einholen">ein</distinct> und kam zugleich mit ihm nach H-. - "<term type="one-word" n="1829">Nur einmal ihn sehen</term> und dann sterben", flehte Antonie. "Sterben? - sterben?" rief der Rat in wildem Zorn, eiskalter Schauer durchbebte <term type="one-word" n="1835">sein Inneres</term>. - Die Tochter, das einzige Wesen auf der weiten Welt, <term type="one-word" n="1837">das nie gekannte Lust in ihm entzündet</term>, <term type="one-word" n="1839">das allein</term> ihn mit dem Leben versöhnte, riss sich gewaltsam los von seinem Herzen, und er wollte, dass das Entsetzliche geschehe. - B... musste an den Flügel, Antonie sang, Krespel spielte lustig die Geige, bis <distinct type="alternative-form" n="sichzeigen">sich</distinct> jene roten Flecke auf Antoniens Wangen <distinct type="alternative-form" n="sichzeigen">zeigten</distinct>. Da befahl er einzuhalten; als nun aber B... Abschied <distinct type="alternative-form" n="Abschied">nahm</distinct> von Antonien, <distinct type="alternative-form" n="zusammensinken">sank</distinct> sie plötzlich mit einem lauten Schrei <distinct type="alternative-form" n="zusammensinken">zusammen</distinct>. "Ich glaubte" (so erzählte mir Krespel), "ich glaubte, sie wäre, wie ich es vorausgesehen, nun wirklich tot und bleib, da ich einmal <term type="one-word" n="1853">mich selbst</term> auf die höchste Spitze gestellt hatte, sehr gelassen und <term type="one-word" n="1243">mit mir einig</term>. Ich fasste den B..., der in seiner Erstarrung schafsmäßig und albern anzusehen war, bei den Schultern und sprach: (der Rat fiel in seinen singenden Ton) 'Da Sie, verehrungswürdigester Klaviermeister, wie Sie gewollt und gewünscht, Ihre liebe Braut wirklich ermordet haben, so können Sie nun ruhig abgehen, <term type="one-word" n="1861">es wäre denn</term>, Sie wollten so lange gütigst verziehen, bis ich Ihnen den blanken Hirschfänger durch das Herz renne, <term type="one-word" n="1870">damit so</term> meine Tochter, die, wie Sie sehen, <term type="one-word" n="1866">ziemlich verblasst</term>, einige Couleur bekomme durch Ihr sehr wertes Blut. - Rennen Sie nur geschwind, aber ich könnte Ihnen auch ein flinkes Messerchen nachwerfen!' - Ich muss wohl bei diesen Worten etwas graulich ausgesehen haben; denn mit einem Schrei des tiefsten Entsetzens <term type="multiword" n="1875">sprang er</term>, sich von mir losreißend, <term type="multiword" n="1875">fort</term> durch die Türe, <term type="multiword" n="1875">die Treppe herab</term>." - Wie der Rat nun, nachdem B... fortgerannt war, Antonien, die bewusstlos auf der Erde lag, aufrichten wollte, öffnete sie tiefseufzend die Augen, <term type="one-word" n="1880">die sich aber bald wieder zum Tode zu schließen schienen</term>. Da <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">brach</distinct> Krespel <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">aus</distinct> in lautes, trostloses Jammern. <term type="one-word" n="1882">Der von der Haushälterin herbeigerufene Arzt</term> erklärte Antoniens Zustand <term type="one-word" n="1884">für einen heftigen, aber nicht im mindesten gefährlichen Zufall</term>, und <term type="one-word" n="1885">in der Tat</term> <distinct type="alternative-form" n="erholen">erholte sich</distinct> <term type="one-word" n="1887">diese</term> auch schneller, <term type="one-word" n="1888">als der Rat es nur zu hoffen gewagt hatte</term>. Sie <distinct type="alternative-form" n="schmiegen">schmiegte sich</distinct> nun mit der innigsten kindlichsten Liebe <distinct type="alternative-form" n="schmiegen">an</distinct> Krespel; sie <distinct type="alternative-form" n="eingehen">ging ein in</distinct> <term type="one-word" n="1893">seine Lieblingsneigungen</term> - in seine tollen Launen und Einfälle. Sie half ihm alte Geigen auseinanderlegen und neue zusammenleimen. "Ich will nicht mehr singen, aber für dich leben", sprach sie oft sanft lächelnd zum Vater, wenn jemand sie <term type="one-word" n="1896">zum Gesange aufgefordert</term> und sie es abgeschlagen hatte. Solche Momente <term type="one-word" n="1900">suchte</term> der Rat indessen ihr <term type="one-word" n="1899">soviel wie möglich</term> zu ersparen, und daher <term type="one-word" n="1902">kam es</term>, dass er ungern <term type="one-word" n="1904">mit ihr in Gesellschaft ging</term> und alle Musik sorgfältig vermied. Er wusste es ja wohl, wie schmerzlich es Antonien sein musste, der Kunst, die sie in solch hoher Vollkommenheit geübt, ganz zu entsagen. Als der Rat jene wunderbare Geige, die er mit Antonien begrub, gekauft hatte und zerlegen wollte, <distinct type="alternative-form" n="anblicken">blickte</distinct> ihn Antonie sehr wehmütig <distinct type="alternative-form" n="anblicken">an</distinct> und sprach leise bittend: "Auch diese?" - Der Rat <term type="one-word" n="1911">wusste selbst nicht</term>, welche unbekannte Macht ihn nötigte, die Geige unzerschnitten zu lassen und <term type="one-word" n="1914">darauf zu spielen</term>. <term type="one-word" n="1915">Kaum hatte er die ersten Töne angestrichen</term>, als Antonie laut und freudig rief: "Ach, das bin ich ja - ich singe ja wieder." Wirklich hatten die <term type="one-word" n="1917">silberhellen Glockentöne</term> des Instruments etwas ganz eigenes Wundervolles, sie schienen in der menschlichen Brust erzeugt. Krespel wurde <term type="one-word" n="1920">bis in das Innerste</term> gerührt, er spielte wohl herrlicher als jemals, und wenn er <term type="one-word" n="1921">in kühnen Gängen</term> mit voller Kraft, mit tiefem Ausdruck <term type="one-word" n="1922">auf- und niederstieg</term>, dann <term type="multiword" n="1923">schlug</term> Antonie <term type="multiword" n="1923">die Hände zusammen</term> und rief entzückt: "Ach, das habe ich gut gemacht! das habe ich gut gemacht!" - Seit dieser Zeit kam eine große Ruhe und Heiterkeit in ihr Leben. Oft sprach sie zum Rat: "<term type="one-word" n="1928">Ich möchte wohl etwas singen</term>, Vater!" Dann nahm Krespel die Geige von der Wand und spielte Antoniens schönste Lieder, <term type="one-word" n="1931">sie war recht aus dem Herzen froh</term>. - Kurz vor meiner Ankunft <term type="multiword" n="1933">war es</term> in einer Nacht <term type="multiword" n="1933">dem Rat so</term>, <term type="one-word" n="1934">als höre er im Nebenzimmer auf seinem Pianoforte spielen</term>, und bald unterschied er deutlich, dass B... <term type="one-word" n="1935">nach gewöhlicher Art</term> präludiere. Er wollte aufstehen, aber wie eine schwere Last lag es auf ihm, <term type="one-word" n="1937">wie mit eisernen Banden gefesselt</term>, <term type="one-word" n="1938">vermochte er sich nicht zu regen und zu rühren</term>. Nun <term type="multiword" n="1939">fiel</term> Antonie <term type="multiword" n="1939">ein</term> <term type="one-word" n="1940">in leisen hingehauchten Tönen</term>, <term type="one-word" n="1941">die immer steigend und steigend</term> <term type="one-word" n="1942">zum schmetterden Fortissimo wurden</term>, dann <term type="one-word" n="1943">gestalteten sich die wunderbaren Laute zu dem tief ergreifenden Liede</term>, welches B... einst ganz im frommen Stil der alten Meister für Antonie komponiert hatte. Krespel sagte, unbegreiflich sei der Zustand gewesen, in dem er sich befunden, denn eine entsetzliche Angst <term type="one-word" n="1948">habe sich gepaart mit</term> <term type="one-word" n="1949">nie gefühlter Wonne</term>. Plötzlich umgab ihn eine blendende Klarheit, und <term type="one-word" n="1952">in derselben</term> erblickte er B... und Antonien, <term type="one-word" n="1954">die sich umschlungen hielten</term> und <term type="one-word" n="1955">sich</term> voll seligem Entzücken anschauten. Die Töne des Liedes und des begleitenden Pianofortes dauerten fort, <term type="one-word" n="1956">ohne dass Antonie sichtbar sang oder B... das Fortepiano berührte</term>. Der Rat fiel nun <term type="one-word" n="1957">in eine Art dumpfer Ohnmacht</term>, in der das Bild mit den Tönen versank. Als er erwachte, war ihm noch jene fürchterliche Angst aus dem Traume geblieben. Er sprang in Antoniens Zimmer. Sie lag mit geschlossenen Augen, mit holdselig lächelndem Blick, die Hände fromm gefaltet, auf dem Sofa, als schliefe sie und <distinct type="alternative-form" n="geträumt">träume</distinct> von Himmelswonne und Freudigkeit. Sie war aber tot.</p>

</body> </text> </TEI.2>