<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>﻿<head>Bahnwärter Thiel</head> </p>

<p><author>Gerhart Hauptmann (1862-1946)</author></p>

<p>Allsonntäglich saß der Bahnwärter Thiel in der Kirche zu Neu-Zittau, ausgenommen die Tage, <term type="one-word" n="12">an denen er Dienst hatte</term> oder krank war und <term type="one-word" n="16">zu Bette</term> lag. <term type="one-word" n="18">Im Verlaufe von zehn Jahren</term> war er zweimal krank gewesen; <term type="one-word" n="21">das eine Mal</term> <term type="multiword" n="22">infolge eines</term> <term type="one-word" n="23">vom Tender einer Maschine während des Vorbeifahrens herabgefallenen</term> <term type="multiword" n="22">Stückes Kohle</term>, welches ihn getroffen und mit zerschmettertem Bein in den Bahngraben geschleudert hatte; <term type="one-word" n="33">das andere Mal</term> <term type="one-word" n="34">einer Weinflasche wegen</term>, die aus dem vorüberrasenden Schnellzuge mitten auf seine Brust geflogen war. Außer diesen beiden Unglücksfällen hatte nichts vermocht, ihn, sobald er frei war, von der Kirche fernzuhalten. </p>
<p>Die ersten fünf Jahre hatte er <term type="multiword" n="62">den Weg</term> von <term type="one-word" n="54">Schön-Schornstein</term>, einer <term type="one-word" n="55">Kolonie</term> an der Spree, <term type="one-word" n="59">herüber nach</term> Neu-Zittau allein <term type="multiword" n="62">machen</term> müssen. <term type="one-word" n="64">Eines schönen Tages</term> war er dann in Begleitung eines schmächtigen und kränklich aussehenden Frauenzimmers erschienen, die, wie die Leute meinten, zu seiner herkulischen Gestalt wenig gepasst hatte. Und wiederum <term type="one-word" n="80">eines schönen Sonntagnachmittags</term> <term type="multiword" n="81">reichte er</term> dieser selben Person am Altare der Kirche feierlich <term type="multiword" n="81">die Hand</term> <term type="one-word" n="85">zum Bunde fürs Leben</term>. Zwei Jahre nun saß das junge, zarte Weib <term type="one-word" n="91">ihm zur Seite</term> in der Kirchenbank; zwei Jahre blickte ihr hohlwangiges, feines Gesicht neben <term type="one-word" n="98">seinem vom Wetter gebräunten</term> in das uralte Gesangbuch -; und plötzlich saß der Bahnwärter wieder allein wie zuvor. </p>
<p><term type="one-word" n="106">An einem der vorangegangenen Wochentage</term> hatte die Sterbeglocke geläutet; <term type="one-word" n="109">das war das Ganze</term>. </p>
<p>An dem Wärter hatte man, wie die Leute versicherten, kaum eine Veränderung wahrgenommen. Die Knöpfe seiner sauberen <term type="one-word" n="116">Sonntagsuniform</term> waren so blank geputzt <term type="one-word" n="119">als je zuvor</term>, seine roten Haare so wohl geölt und militärisch gescheitelt wie immer, nur dass er den breiten, behaarten Nacken ein wenig gesenkt trug und noch eifriger der Predigt lauschte oder sang, als er es früher getan hatte. <term type="one-word" n="143">Es war die allgemeine Ansicht</term>, <term type="one-word" n="144">dass ihm der Tod seiner Frau nicht sehr nahegegangen sei</term>, und diese Ansicht erhielt eine Bekräftigung, als <distinct type="alternative-form" n="sichverheiraten">sich</distinct> Thiel <term type="one-word" n="149">nach Verlauf eines Jahres</term> zum zweiten Male, und zwar <distinct type="alternative-form" n="sichverheiraten">mit</distinct> einem dicken und starken Frauenzimmer, einer Kuhmagd aus <term type="one-word" n="152">Alte-Grund</term>, <distinct type="alternative-form" n="sichverheiraten">verheiratete</distinct>. Auch der Pastor <distinct type="alternative-form" n="gestatten">gestattete sich</distinct>, als Thiel die Trauung anmelden kam, einige Bedenken zu äußern: </p>
<p>"<term type="multiword" n="165">Ihr</term> wollt also schon wieder heiraten?" </p>
<p>"<term type="one-word" n="170">Mit der Toten kann ich nicht wirtschaften</term>, Herr Prediger!" </p>
<p>"Nun ja wohl. Aber ich <distinct type="alternative-form" n="meinst">meine</distinct> - <term type="one-word" n="173">Ihr eilt ein wenig</term>." </p>
<p>"<term type="one-word" n="174">Der Junge geht mir drauf</term>, Herr Prediger." </p>
<p>Thiels Frau <term type="one-word" n="176">war im Wochenbett gestorben</term>, und der Junge, <term type="one-word" n="178">welchen sie zur Welt gebracht</term>, lebte und hatte den Namen Tobias erhalten. </p>
<p>"Ach <distinct type="alternative-form" n="ach">so</distinct>, der Junge", sagte der Geistliche und machte eine Bewegung, die deutlich zeigte, <term type="one-word" n="187">dass er sich des Kleinen erst jetzt erinnere</term>. "Das ist etwas andres - wo habt <term type="multiword" n="165">Ihr</term> ihn denn untergebracht, während <term type="multiword" n="165">Ihr</term> <term type="one-word" n="191">im Dienst</term> seid?" </p>
<p>Thiel erzählte nun, wie er Tobias einer alten Frau übergeben, die ihn einmal beinahe habe verbrennen lassen, während er <term type="one-word" n="202">ein anderes Mal</term> von ihrem Schoß <term type="one-word" n="204">auf die Erde gekugelt sei</term>, ohne glücklicherweise mehr als eine große Beule davonzutragen. Das könne nicht so weitergehen, meinte er, <term type="one-word" n="213">zudem da</term> der Junge, schwächlich wie er sei, eine ganz besondre Pflege benötige. Deswegen und ferner, <term type="one-word" n="221">weil er der Verstorbenen in die Hand gelobt</term>, für die Wohlfahrt des Jungen <term type="one-word" n="223">zu jeder Zeit</term> ausgiebig <term type="one-word" n="225">Sorge zu tragen</term>, habe er <distinct type="alternative-form" n="entschliessen">sich</distinct> zu dem Schritte entschlossen. -</p>
<p><distinct type="alternative-form" n="einwenden">Gegen</distinct> das neue Paar, welches nun allsonntäglich zur Kirche kam, hatten die Leute äußerlich durchaus <distinct type="alternative-form" n="einwenden">nichts einzuwenden</distinct>. Die <term type="one-word" n="233">frühere</term> Kuhmagd schien für den Wärter <term type="one-word" n="235">wie geschaffen</term>. Sie war kaum <term type="one-word" n="236">einen halben Kopf kleiner</term> als er und übertraf ihn <distinct type="alternative-form" n="übertreffen">an</distinct> Gliederfülle. Auch war ihr Gesicht <term type="one-word" n="241">ganz so grob geschnitten wie das seine</term>, <term type="one-word" n="242">nur dass ihm im Gegensatz zu dem des Wärters die Seele abging</term>. </p>
<p>Wenn Thiel den Wunsch gehegt hatte, in seiner zweiten Frau eine unverwüstliche Arbeiterin, eine musterhafte Wirtschafterin zu haben, so war dieser Wunsch in überraschender Weise <distinct type="alternative-form" n="Erfüllung">in Erfüllung gegangen</distinct>. Drei Dinge jedoch hatte er, <term type="one-word" n="255">ohne es zu wissen</term>, mit seiner Frau <term type="one-word" n="256">in Kauf genommen</term>: eine harte, herrschsüchtige Gemütsart, Zanksucht und brutale Leidenschaftlichkeit. <term type="one-word" n="263">Nach Verlauf eines halben Jahres</term> war es ortsbekannt, <term type="one-word" n="265">wer in dem Häuschen des Wärters das Regiment führte</term>. Man bedauerte den Wärter. </p>
<p>Es sei ein Glück für <term type="one-word" n="267">"das Mensch"</term>, dass sie so ein gutes Schaf wie den Thiel zum Manne bekommen habe, äußerten die aufgebrachten Ehemänner; <term type="one-word" n="273">es gäbe welche, bei denen sie greulich anlaufen würde</term>. So ein "Tier" <term type="one-word" n="275">müsse doch kirre zu machen sein</term>, meinten sie, und <term type="one-word" n="276">wenn es nicht anders ginge denn mit Schlägen</term>. Durchgewalkt müsse sie werden, <term type="one-word" n="279">aber dann gleich so, dass es zöge</term>. </p>
<p>Sie durchzuwalken aber war Thiel trotz seiner sehnigen Arme nicht der Mann. Das, <distinct type="alternative-form" n="ereifern">worüber sich</distinct> die Leute <distinct type="alternative-form" n="ereifern">ereiferten</distinct>, <term type="one-word" n="285">schien ihm wenig Kopfzerbrechen zu machen</term>. Die endlosen Predigten seiner Frau <term type="one-word" n="288">ließ er gewöhnlich wortlos über sich ergehen</term>, und wenn er <term type="one-word" n="290">einmal</term> antwortete, so stand das schleppende Zeitmaß sowie der leise, kühle Ton seiner Rede in seltsamstem Gegensatz zu dem kreischenden Gekeif seiner Frau. Die Außenwelt <term type="one-word" n="307">schien ihm wenig anhaben zu können</term>: es war, <term type="one-word" n="308">als trüge er etwas in sich</term>, wodurch er <term type="one-word" n="310">alles Böse, was sie ihm antat</term>, reichlich <term type="one-word" n="313">mit Gutem</term> aufgewogen erhielt. </p>
<p>Trotz seines unverwüstlichen Phlegmas hatte er doch Augenblicke, <term type="one-word" n="317">in denen er nicht mit sich spassen ließ</term>. <term type="one-word" n="318">Es war dies immer anlässlich solcher Dinge, die Tobiaschen betrafen</term>. Sein <term type="one-word" n="319">kindgutes</term>, nachgiebiges Wesen gewann dann einen Anstrich von Festigkeit, <term type="one-word" n="326">dem selbst ein so unzähmbares Gemüt wie das Lenens nicht entgegen zutreten wagte</term>. </p>
<p>Die Augenblicke indes, darin er diese Seite seines Wesens herauskehrte, wurden mit der Zeit <term type="one-word" n="334">immer seltener</term> und <term type="one-word" n="335">verloren sich zu letzt ganz</term>. Ein gewisser leidender Widerstand, den er der Herrschsucht Lenens während des ersten Jahres entgegengesetzt, <term type="one-word" n="343">verlor sich ebenfalls im zweiten</term>. Er ging nicht mehr mit der früheren Gleichgültigkeit zum Dienst, nachdem er einen Auftritt mit ihr gehabt, wenn er sie nicht vorher besänftigt hatte. Er <distinct type="alternative-form" n="herablassen">ließ sich</distinct> am Ende nicht selten <distinct type="alternative-form" n="herablassen">herab</distinct>, sie zu bitten, <term type="one-word" n="356">doch wieder gut zu sein</term>. - <term type="one-word" n="357">Nicht wie sonst mehr</term> war ihm sein einsamer Posten inmitten des märkischen Kiefernforstes sein liebster Aufenthalt. Die stillen, hingebenden Gedanken an sein verstorbenes Weib <term type="one-word" n="2864">wurden von denen an die Lebende durchkreuzt</term>. Nicht widerwillig, wie die erste Zeit, <term type="one-word" n="384">trat er den Heimweg an</term>, sondern mit leidenschaftlicher Hast, nachdem er vorher oft Stunden und Minuten bis zur Zeit der Ablösung gezählt hatte. </p>
<p>Er, <term type="one-word" n="2865">der</term> mit seinem ersten Weibe durch eine mehr vergeistigte Liebe verbunden gewesen war, geriet durch die Macht roher Triebe in die Gewalt seiner zweiten Frau und wurde zuletzt <term type="one-word" n="396">in allem</term> fast unbedingt <distinct type="alternative-form" n="abhängig">von</distinct> ihr abhängig. Zuzeiten empfand er Gewissensbisse über diesen Umschwung der Dinge, und er bedurfte einer Anzahl außergewöhnlicher Hilfsmittel, <term type="one-word" n="408">um sich darüber hinwegzuhelfen</term>. So erklärte er sein <term type="multiword" n="409">Wärterhäuschen</term> und die Bahnstrecke, <term type="one-word" n="412">die er zu besorgen hatte</term>, insgeheim gleichsam <term type="one-word" n="415">für geheiligtes Land</term>, welches ausschließlich <term type="one-word" n="417">den Manen der Toten gewidmet sein sollte</term>. Mit Hilfe von allerhand Vorwänden war es ihm <term type="one-word" n="421">in der Tat</term> bisher gelungen, <term type="one-word" n="424">seine Frau davon abzuhalten, ihn dahin zu begleiten</term>. </p>
<p>Er hoffte es auch fernerhin tun zu können. Sie hätte nicht gewusst, welche Richtung sie einschlagen sollte, um seine "Bude", deren Nummer sie <term type="one-word" n="434">nicht einmal kannte</term>, aufzufinden. </p>
<p><term type="one-word" n="436">Dadurch, dass</term> er <term type="one-word" n="437">die ihm zu Gebote stehende Zeit</term> somit gewissenhaft <term type="one-word" n="441">zwischen die Lebende und die Tote zu teilen vermochte</term>, beruhigte Thiel sein Gewissen <term type="one-word" n="443">in der Tat</term>. </p>
<p>Oft freilich und besonders in Augenblicken einsamer Andacht, wenn er <term type="one-word" n="447">recht innig</term> mit <term type="multiword" n="529">der Verstorbenen</term> verbunden gewesen war, sah er seinen jetzigen Zustand im Lichte der Wahrheit und <term type="one-word" n="452">empfand davor Ekel</term>. </p>
<p><term type="one-word" n="453">Hatte er Tagdienst</term>, so <distinct type="alternative-form" n="beschränken">beschränkte sich</distinct> <term type="one-word" n="464">sein geistiger Verkehr mit der Verstorbenen</term> <distinct type="alternative-form" n="beschränken">auf</distinct> eine Menge lieber Erinnerungen aus der Zeit seines Zusammenlebens mit ihr. <term type="one-word" n="460">Im Dunkel jedoch</term>, wenn der Schneesturm durch die Kiefern und über <term type="one-word" n="462">die Strecke</term> raste, in tiefer Mitternacht <term type="one-word" n="467">beim Scheine</term> seiner Laterne, da wurde das <term type="multiword" n="409">Wärterhäuschen</term> zur Kapelle. </p>
<p>Eine verblichene Photographie <term type="multiword" n="529">der Verstorbenen</term> <term type="one-word" n="471">vor sich</term> auf dem Tisch, Gesangbuch und Bibel aufgeschlagen, las und sang er abwechselnd <term type="one-word" n="475">die lange Nacht hindurch</term>, <term type="one-word" n="373">nur von den in Zwischenräumen vorbeitobenden Bahnzügen unterbrochen</term>, und geriet hierbei in eine Ekstase, <term type="one-word" n="478">die sich zu Gesichten steigerte</term>, in denen er <term type="one-word" n="479">die Tote</term> leibhaftig <term type="one-word" n="481">vor sich</term> sah. </p>
<p>Der Posten, den der Wärter <term type="one-word" n="483">nun schon zehn volle Jahre ununterbrochen innehatte</term>, war aber in seiner Abgelegenheit <term type="one-word" n="485">dazu angetan</term>, seine mystischen Neigungen zu fördern. </p>
<p><term type="one-word" n="490">Nach allen vier Windrichtungen</term> mindestens <term type="multiword" n="492">durch einen dreiviertelstündigen Weg</term> von jeder menschlichen Wohnung <term type="multiword" n="492">entfernt</term>, lag die Bude inmitten des Forstes <term type="one-word" n="495">dicht neben</term> einem Bahnübergang, dessen Barrieren der Wärter zu bedienen hatte. </p>
<p>Im Sommer vergingen Tage, im Winter Wochen, <term type="multiword" n="505">ohne dass ein menschlicher Fuß</term>, <term type="one-word" n="2866">außer denen</term> des Wärters und seines Kollegen, <term type="multiword" n="505">die Strecke passierte</term>. Das Wetter und <term type="one-word" n="509">der Wechsel der Jahreszeiten</term> brachten in ihrer periodischen Wiederkehr fast die einzige Abwechslung in diese Einöde. Die Ereignisse, welche <term type="one-word" n="517">im übrigen</term> den regelmäßigen Ablauf der Dienstzeit Thiels außer den beiden Unglücksfällen unterbrochen hatten, waren unschwer zu überblicken. <term type="one-word" n="524">Vor vier Jahren</term> war <term type="one-word" n="525">der kaiserliche Extrazug</term>, der den Kaiser nach Breslau gebracht hatte, vorübergejagt. In einer Winternacht hatte der Schnellzug einen Rehbock überfahren. An einem heißen Sommertage hatte Thiel bei seiner Streckenrevision eine verkorkte Weinflasche gefunden, <term type="one-word" n="540">die sich glühend heiß anfasste</term> und <term type="one-word" n="542">deren Inhalt deshalb von ihm für sehr gut gehalten wurde</term>, weil <term type="one-word" n="543">er</term> <term type="one-word" n="544">nach Entfernung des Korkes</term> <term type="one-word" n="545">einer Fontäne gleich</term> <term type="one-word" n="546">herausquoll</term>, also augenscheinlich gegoren war. Diese Flasche, von Thiel <term type="one-word" n="550">in den seichten Rand eines Waldsees</term> gelegt, um abzukühlen, <term type="one-word" n="553">war von dort auf irgendwelche Weise abhanden gekommen</term>, so dass er <term type="one-word" n="2868">noch nach Jahren</term> <term type="one-word" n="2867">ihren</term> Verlust bedauern musste. </p>
<p>Einige Zerstreuung <term type="one-word" n="556">vermittelte</term> dem Wärter ein Brunnen <term type="one-word" n="558">dicht hinter</term> seinem Häuschen. Von Zeit zu Zeit <term type="multiword" n="560">nahmen</term> <term type="one-word" n="561">in der Nähe beschäftigte Bahn- oder Telegraphenarbeiter</term> <term type="multiword" n="560">einen Trunk daraus</term>, <term type="one-word" n="565">wobei natürlich ein kurzes Gespräch mitunterlief</term>. Auch der Förster kam zuweilen, <term type="one-word" n="569">um seinen Durst zu löschen</term>. </p>
<p>Tobias entwickelte <distinct type="alternative-form" n="entwickeln">sich</distinct> nur langsam; <term type="one-word" n="572">erst gegen Ablauf seines zweiten Lebensjahres</term> lernte er notdürftig sprechen und <term type="one-word" n="2869">gehen</term>. <term type="one-word" n="576">Dem Vater bewies er eine ganz besondere Zuneigung</term>. <term type="one-word" n="577">Wie er verständiger wurde</term>, erwachte auch die alte Liebe des Vaters wieder. <term type="one-word" n="580">In dem Maße</term>, <term type="one-word" n="581">wie diese zunahm</term>, <distinct type="alternative-form" n="verringern">verringerte sich</distinct> die Liebe der Stiefmutter <term type="one-word" n="2378">zu</term> Tobias und <term type="multiword" n="584">schlug</term> sogar <term type="multiword" n="584">in</term> unverkennbare Abneigung <term type="multiword" n="584">um</term>, als Lene <term type="one-word" n="588">nach Verlauf eines neuen Jahres</term> ebenfalls einen Jungen gebar. </p>
<p><term type="one-word" n="591">Von da ab</term> begann für Tobias eine schlimme Zeit. Er wurde besonders in Abwesenheit des Vaters unaufhörlich geplagt und musste <term type="one-word" n="598">ohne die geringste Belohnung dafür</term> <term type="one-word" n="601">seine schwachen Kräfte im Dienste des kleinen Schreihalses einsetzen</term>, <term type="one-word" n="602">wobei er sich mehr und mehr aufrieb</term>. Sein Kopf <term type="one-word" n="604">bekam einen ungewöhnlichen Umfang</term>; die brandroten Haare und das kreidige Gesicht <term type="one-word" n="607">darunter</term> machten einen unschönen und <term type="one-word" n="609">im Verein mit </term>der übrigen kläglichen Gestalt erbarmungswürdigen Eindruck. Wenn <term type="multiword" n="616">sich</term> der zurückgebliebene Tobias solchergestalt, das kleine, von Gesundheit strotzende Brüderchen auf dem Arme, hinunter zur Spree <term type="multiword" n="616">schleppte</term>, so wurden hinter den Fenstern der Hütten Verwünschungen laut, die <distinct type="alternative-form" n="hervorwagten">sich</distinct> jedoch niemals hervorwagten. Thiel aber, <term type="one-word" n="625">welchen die Sache doch vor allem anging</term>, <term type="one-word" n="626">schien keine Augen für sie zu haben</term> und <term type="one-word" n="627">wollte auch die Winke nicht verstehen</term>, welche ihm von wohlmeinenden Nachbarsleuten gegeben wurden. </p>

<p><term type="one-word" n="1295">2</term> </p>
<p>An einem Junimorgen <term type="one-word" n="632">gegen sieben Uhr</term> <term type="one-word" n="633">kam Thiel aus dem Dienst</term>. <term type="one-word" n="637">Seine Frau hatte nicht so bald ihre Begrüßung beendet</term>, als sie schon in gewohnter Weise zu lamentieren begann. Der Pachtacker, welcher bisher den Kartoffelbedarf der Familie gedeckt hatte, war <term type="one-word" n="642">vor Wochen</term> gekündigt worden, <term type="one-word" n="644">ohne dass es Lenen bisher gelungen war</term>, einen Ersatz <term type="one-word" n="646">dafür</term> <distinct type="alternative-form" n="ausfindig">ausfindig zu machen</distinct>. <term type="one-word" n="648">Wenngleich nun die Sorge um den Acker zu ihren Obliegenheiten gehörte</term>, so musste doch Thiel <term type="one-word" n="649">ein Mal übers andere</term> hören, dass <term type="one-word" n="650">niemand als er</term> <distinct type="alternative-form" n="schuld">daran schuld sei,</distinct> wenn man in diesem Jahre zehn Sack Kartoffeln <term type="one-word" n="658">für schweres Geld</term> kaufen müsse. Thiel brummte nur und <distinct type="alternative-form" n="begab">begab sich</distinct>, Lenens Reden wenig Beachtung schenkend, sogleich <term type="one-word" n="665">an das Bett seines Ältesten</term>, <term type="one-word" n="674">welches</term> er in den Nächten, <term type="one-word" n="667">wo er nicht im Dienst war</term>, mit ihm teilte. Hier <distinct type="alternative-form" n="niederlassen">ließ er sich nieder</distinct> und beobachtete mit einem sorglichen Ausdruck seines guten Gesichts das schlafende Kind, <term type="one-word" n="675">welches</term> er, nachdem er die zudringlichen Fliegen eine Weile von ihm abgehalten, schließlich weckte. <term type="one-word" n="683">In den blauen, tief liegenden Augen des Erwachenden malte sich eine rührende Freude</term>. <term type="one-word" n="684">Er griff hastig nach der Hand des Vaters</term>, <term type="one-word" n="685">indes sich seine Mundwinkel zu einem kläglichen Lächeln verzogen</term>. Der Wärter half ihm sogleich <term type="one-word" n="687">beim Anziehen der wenigen Kleidungsstücke</term>, <term type="one-word" n="688">wobei</term> plötzlich etwas wie ein Schatten durch seine Mienen lief, als er bemerkte, dass <distinct type="alternative-form" n="abzeichnen">sich</distinct> auf der rechten, ein wenig angeschwollenen Backe <term type="one-word" n="697">einige Fingerspuren</term> <term type="one-word" n="698">weiß in rot</term> abzeichneten. </p>
<p>Als Lene <term type="one-word" n="699">beim Frühstück</term> mit vergrößertem Eifer <term type="one-word" n="703">auf vorberegte Wirtschaftsangelegenheit</term> zurückkam, <distinct type="alternative-form" n="abschneiden">schnitt</distinct> er ihr das Wort <distinct type="alternative-form" n="abschneiden">ab</distinct> mit der Nachricht, dass ihm der Bahnmeister <term type="one-word" n="710">ein Stück Land</term> längs des Bahndammes in unmittelbarer Nähe des Wärterhauses umsonst überlassen habe, angeblich weil es ihm, dem Bahnmeister, zu abgelegen sei. </p>
<p>Lene wollte das anfänglich nicht glauben. <term type="one-word" n="723">Nach und nach</term> wichen jedoch ihre Zweifel, und nun geriet sie in merklich gute Laune. Ihre Fragen <term type="one-word" n="729">nach</term> Größe und <term type="one-word" n="733">Güte</term> des Ackers <term type="one-word" n="734">sowie andre mehr</term> <term type="one-word" n="735">verschlangen sich förmlich</term>, und als sie erfuhr, dass <term type="one-word" n="737">bei alledem</term> noch zwei Zwergobstbäume <term type="one-word" n="739">darauf</term> stünden, <term type="one-word" n="740">wurde sie rein närrisch</term>. <term type="one-word" n="741">Als nichts mehr zu erfragen übrig blieb</term>, zudem die Türglocke des Krämers, die man, <term type="one-word" n="745">beiläufig gesagt</term>, in jedem einzelnen Hause des Ortes vernehmen konnte, unaufhörlich anschlug, <term type="one-word" n="752">schoss sie davon</term>, um die Neuigkeit im Örtchen auszusprengen. </p>
<p>Während Lene in die dunkle, mit Waren überfüllte Kammer des Krämers kam, <distinct type="alternative-form" n="sichbeschäftigen">beschäftigte sich</distinct> der Wärter daheim ausschließlich <distinct type="alternative-form" n="sichbeschäftigen">mit</distinct> Tobias. Der Junge saß auf seinen Knien und spielte mit einigen Kiefernzapfen, die Thiel mit aus dem Walde gebracht hatte. </p>
<p>"Was willst du werden?" fragte ihn der Vater, und diese Frage war stereotyp wie die Antwort des Jungen: "Ein Bahnmeister". <term type="one-word" n="773">Es war keine Scherzfrage</term>, denn die Träume des Wärters <distinct type="alternative-form" n="versteigen">verstiegen sich</distinct> <term type="one-word" n="776">in der Tat</term> <term type="one-word" n="777">in solche Höhen</term>, und er hegte <term type="one-word" n="778">allen Ernstes</term> den Wunsch und die Hoffnung, dass aus Tobias <term type="one-word" n="780">mit Gottes Hilfe</term> <term type="one-word" n="781">etwas Außergewöhnliches</term> werden sollte. Sobald die Antwort "Ein Bahnmeister" von den blutlosen Lippen <term type="one-word" n="791">des Kleinen</term> kam, der natürlich nicht wusste, was sie bedeuten sollte, begann Thiels Gesicht <distinct type="alternative-form" n="aufhellen">sich aufzuhellen</distinct>, bis <term type="one-word" n="784">es förmlich strahlte</term> von innerer Glückseligkeit. </p>
<p>"Geh, Tobias, geh spielen!" sagte er <term type="one-word" n="787">kurz darauf</term>, indem er eine Pfeife Tabak <term type="one-word" n="796">mit einem im Herdfeuer entzündeten Span in Brand steckte</term>, und <term type="one-word" n="797">der Kleine</term> <term type="multiword" n="798">drückte sich</term> alsbald in <term type="one-word" n="800">scheuer</term> Freude <term type="multiword" n="798">zur Türe hinaus</term>. Thiel entkleidete sich, ging zu Bett und entschlief, nachdem er <term type="one-word" n="806">geraume Zeit</term> gedankenvoll die niedrige und rissige Stubendecke angestarrt hatte. <term type="one-word" n="812">Gegen zwölf Uhr mittags</term> erwachte er, <distinct type="alternative-form" n="ankleiden">kleidete sich an</distinct> und ging, während seine Frau <term type="one-word" n="814">in ihrer lärmenden Weise</term> das Mittagbrot bereitete, <term type="one-word" n="817">hinaus auf die Straße</term>, wo er Tobiaschen sogleich aufgriff, der mit den Fingern Kalk aus einem Loche in der Wand kratzte und in den Mund steckte. Der Wärter nahm ihn <term type="one-word" n="829">bei der Hand</term> und ging mit ihm <term type="one-word" n="830">an den etwa acht Häuschen des Ortes vorüber</term> <term type="one-word" n="831">bis hinunter zur Spree</term>, die schwarz und glasig zwischen <term type="one-word" n="834">schwach belaubten Pappeln</term> lag. <term type="one-word" n="835">Dicht am Rande des Wassers</term> <term type="one-word" n="836">befand sich</term> ein Granitblock, auf welchen Thiel sich niederließ. </p>
<p><term type="one-word" n="839">Der ganze Ort</term> hatte <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">sich</distinct> gewöhnt, ihn <term type="one-word" n="841">bei nur irgend erträglichem Wetter</term> an dieser Stelle zu erblicken. Die Kinder besonders <term type="one-word" n="844">hingen an ihm</term>, nannten ihn "Vater Thiel" und wurden von ihm in mancherlei Spielen unterrichtet, <term type="one-word" n="849">deren er sich aus seiner Jugendzeit erinnerte</term>. <term type="one-word" n="850">Das Beste jedoch von dem Inhalt seiner Erinnerungen war für Tobias</term>. Er schnitzelte ihm <term type="one-word" n="852">Fitschepfeile</term>, die höher flogen als <term type="multiword" n="854">die</term><term type="multiword" n="854"> aller anderen Jungen</term>. Er schnitt ihm Weidenpfeifchen und <term type="one-word" n="857">ließ sich sogar herbei</term>, mit seinem verrosteten Baß <term type="one-word" n="861">das Beschwörungslied</term> zu singen, während er mit dem Horngriff seines Taschenmessers die Rinde leise klopfte. </p>
<p>Die Leute verübelten ihm seine Läppschereien; es war ihnen unerfindlich, wie er <distinct type="alternative-form" n="abgeben">sich</distinct> <distinct type="alternative-form" n="abgeben">mit</distinct> den Rotznasen so viel <distinct type="alternative-form" n="abgeben">abgeben</distinct> konnte. <term type="one-word" n="871">Im Grunde</term> durften sie jedoch damit zufrieden sein, denn die Kinder waren unter seiner Obhut <term type="one-word" n="877">gut aufgehoben</term>. Überdies <distinct type="alternative-form" n="vornehmen">nahm</distinct> Thiel auch ernste Dinge mit ihnen <distinct type="alternative-form" n="vornehmen">vor</distinct>, <term type="one-word" n="881">hörte den Großen ihre Schulaufgaben ab</term>, <term type="one-word" n="901">half ihnen beim Lernen der Bibel- und Gesangbuchverse</term> und buchstabierte <term type="one-word" n="886">mit den Kleinen</term> <term type="one-word" n="887">a-b-ab, d-u-du</term>, <term type="one-word" n="888">und so fort.</term> </p>
<p>Nach dem Mittagessen <distinct type="alternative-form" n="niederlegen">legte sich</distinct> der Wärter abermals <term type="one-word" n="893">zu kurzer Ruhe</term> <distinct type="alternative-form" n="niederlegen">nieder</distinct>. Nachdem sie beendigt, trank er den Nachmittagskaffee und begann <term type="one-word" n="898">gleich darauf</term> sich <term type="one-word" n="900">für den Gang in den Dienst </term>vorzubereiten. Er brauchte <term type="one-word" n="902">dazu</term>, <term type="one-word" n="903">wie zu allen seinen Verrichtungen</term>, viel Zeit; jeder Handgriff war seit Jahren geregelt; <term type="one-word" n="907">in stets gleicher Reihenfolge</term> <term type="multiword" n="909">wanderten</term> <term type="one-word" n="2871">die sorgsam auf der kleinen Nussbaumkommode ausgebreiteten Gegenstände</term>: Messer, Notizbuch, Kamm, ein Pferdezahn, die alte, eingekapselte Uhr, <term type="multiword" n="909">in die Taschen seiner Kleider</term>. Ein kleines, <term type="one-word" n="915">in rotes Papier eingeschlagenes Büchelchen</term> wurde mit besonderer Sorgfalt behandelt. Es lag während der Nacht unter dem Kopfkissen des Wärters und wurde <term type="one-word" n="923">am Tage</term> von ihm stets in der Brusttasche des Dienstrockes herumgetragen. Auf der Etikette unter dem Umschlag stand in unbeholfenen, aber verschnörkelten Schriftzügen, <term type="one-word" n="933">von Thiels Hand geschrieben</term> "Sparkassenbuch des Tobias Thiel", </p>
<p>Die Wanduhr mit dem langen Pendel und dem gelbsüchtigen Zifferblatt zeigte <term type="one-word" n="941">dreiviertel fünf</term>, als Thiel fortging. Ein kleiner Kahn, sein Eigentum, brachte ihn über den Fluss. <term type="one-word" n="946">Am jenseitigen Spreeufer</term> <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> er <term type="one-word" n="947">einige Male</term> <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct> und lauschte nach dem Ort zurück. Endlich bog er in einen breiten Waldweg und befand sich nach wenigen Minuten inmitten des tiefaufrauschenden Kiefernforstes, dessen <term type="one-word" n="954">Nadelmassen</term> einem <term type="one-word" n="955">schwarzgrünen</term>, wellenwerfenden Meere glichen. Unhörbar <term type="one-word" n="961">wie auf Filz</term> schritt er über die feuchte <term type="one-word" n="964">Moos- und Nadelschicht</term> des Waldbodens. Er fand seinen Weg, <term type="one-word" n="967">ohne aufzublicken</term>, hier durch die rostbraunen Säulen des Hochwaldes, dort weiterhin durch <term type="one-word" n="973">dicht verschlungenes Jungholz</term>, noch weiter <term type="one-word" n="975">über ausgedehnte Schonungen</term>, die von einzelnen hohen und schlanken Kiefern überschattet wurden, <term type="one-word" n="978">welche man zum Schutze für den Nachwuchs aufbehalten hatte</term>. Ein bläulicher, durchsichtiger, mit allerhand Düften geschwängerter Dunst <distinct type="alternative-form" n="aufsteigen">stieg</distinct> aus der Erde <distinct type="alternative-form" n="aufsteigen">auf</distinct> und ließ die Formen der Bäume verwaschen erscheinen. Ein schwerer, milchiger Himmel <distinct type="alternative-form" n="herabhängen">hing</distinct> tief <distinct type="alternative-form" n="herabhängen">herab</distinct> über die Baumwipfel. Krähenschwärme badeten gleichsam im Grau der Luft, unaufhörlich ihre knarrenden <term type="one-word" n="999">Rufe</term> ausstoßend. Schwarze Wasserlachen füllten <term type="one-word" n="1003">die Vertiefungen des Weges</term> und <distinct type="alternative-form" n="widerspiegeln">spiegelten</distinct> die trübe Natur noch trüber <distinct type="alternative-form" n="widerspiegeln">wider</distinct>. </p>
<p>Ein furchtbares Wetter, dachte Thiel, als er aus tiefem Nachdenken erwachte und aufschaute. </p>
<p>Plötzlich jedoch bekamen seine Gedanken eine andere Richtung. Er fühlte dunkel, dass er etwas daheim vergessen haben müsse, und <term type="one-word" n="1017">wirklich</term> vermisste er <term type="one-word" n="1019">beim Durchsuchen seiner Taschen</term> das Butterbrot, welches er <term type="one-word" n="1021">der langen Dienstzeit halber</term> stets mitzunehmen genötigt war. Unschlüssig <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> er eine Weile <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct>, wandte sich dann aber plötzlich und <distinct type="alternative-form" n="zurückeilen">eilte</distinct> in der Richtung des Dorfes <distinct type="alternative-form" n="zurückeilen">zurück</distinct>. </p>
<p>In kurzer Zeit hatte er die Spree erreicht, <term type="multiword" n="1032">setzte</term> mit wenigen kräftigen Ruderschlägen <term type="multiword" n="1032">über</term> und <distinct type="alternative-form" n="hinaufsteigen">stieg</distinct> <term type="one-word" n="1035">gleich darauf</term>, am ganzen Körper schwitzend, die sanft ansteigende <term type="one-word" n="1041">Dorfstraße</term> <distinct type="alternative-form" n="hinaufsteigen">hinauf</distinct>. Der alte, schäbige Pudel des Krämers lag <term type="one-word" n="1044">mitten auf der Straße</term>. Auf dem geteerten Plankenzaune eines Kossätenhofes saß eine Nebelkrähe. Sie spreizte die Federn, schüttelte sich, nickte, <distinct type="alternative-form" n="ausstoßen">stieß</distinct> ein ohrenzerreißendes Krä-krä <distinct type="alternative-form" n="ausstoßen">aus</distinct> und erhob sich <term type="one-word" n="1057">mit pfeifendem Flügelschlag</term>, <term type="one-word" n="1058">um sich vom Winde in der Richtung des Forstes davon treiben zu lassen</term>. </p>
<p>Von den Bewohnern der kleinen Kolonie, etwa zwanzig Fischern und Waldarbeitern mit ihren Familien, war nichts zu sehen. </p>
<p>Der Ton einer kreischenden Stimme unterbrach die Stille so laut und schrill, dass der Wärter unwillkürlich <term type="one-word" n="1071">mit Laufen innehielt</term>. Ein Schwall heftig herausgestoßner, misstönender Laute <term type="one-word" n="1077">schlug an sein Ohr</term>, die aus dem offnen Giebelfenster eines niedrigen Häuschens zu kommen schienen, <term type="one-word" n="1080">welches er nur zu wohl kannte</term>. </p>
<p>Das Geräusch seiner Schritte <term type="one-word" n="1082">nach Möglichkeit</term> dämpfend, schlich er sich näher und unterschied nun ganz deutlich die Stimme seiner Frau. Nur noch wenige Bewegungen, und <term type="one-word" n="1088">die meisten ihrer Worte</term> wurden ihm verständlich. </p>
<p>"Was, du unbarmherziger, herzloser Schuft! soll sich das elende Wurm die Plautze ausschreien <term type="one-word" n="1099">vor Hunger</term>? - wie? - na, <term type="one-word" n="1101">wart nur, wart</term>, <term type="one-word" n="1102">ich will dich lehren aufpassen</term>! - <term type="one-word" n="1103">du sollst dran denken</term>." Einige Augenblicke blieb es still; dann hörte man ein Geräusch, <term type="one-word" n="1106">wie wenn Kleidungsstücke ausgeklopft würden</term>; unmittelbar <term type="one-word" n="1107">darauf</term> entlud sich ein neues Hagelwetter von Schimpfworten. </p>
<p>"Du erbärmlicher <term type="one-word" n="1113">Grünschnabel</term>", scholl es im schnellsten Tempo <term type="one-word" n="1118">herunter</term>, "meinst du, ich sollte <term type="one-word" n="1120">mein leibliches Kind</term> wegen solch einem Jammerlappen, wie du bist, verhungern lassen? " - "<term type="one-word" n="1123">Halt's Maul!</term>" schrie es, als ein leises Wimmern hörbar wurde, "oder du sollst eine Portion kriegen, <term type="one-word" n="1129">an der du acht Tage zu fressen hast</term>." </p>
<p>Das Wimmern verstummte nicht. </p>
<p>Der Wärter fühlte, wie sein Herz in schweren, unregelmäßigen <term type="one-word" n="1132">Schlägen</term> ging. Er begann leise zu zittern. Seine Blicke <term type="multiword" n="1135">hingen</term> <term type="one-word" n="1134">wie abwesend</term> <term type="multiword" n="1135">am Boden fest</term>, und die plumpe und harte Hand <term type="multiword" n="1141">strich</term> mehrmals ein Büschel nasser Haare <term type="multiword" n="1141">zur Seite</term>, das <term type="one-word" n="1142">immer von neuem</term> in die sommersprossige Stirne hineinfiel. </p>
<p>Einen Augenblick drohte es ihn zu überwältigen. Es war ein Krampf, der die Muskeln schwellen machte und die Finger der Hand zur Faust zusammenzog. <term type="one-word" n="1153">Es ließ nach</term>, und dumpfe Mattigkeit blieb zurück. </p>
<p><term type="one-word" n="1156">Unsicheren Schrittes</term> trat der Wärter in den engen, ziegelgepflasterten Hausflur. Müde und langsam erklomm er die knarrende Holzstiege. </p>
<p>"Pfui, pfui, pfui!" <term type="one-word" n="1164">hob es wieder an</term>; <term type="one-word" n="1165">dabei</term> hörte man, wie jemand dreimal hintereinander mit allen Zeichen der Wut und Verachtung ausspie. "Du erbärmlicher, niederträchtiger, hinterlistiger, hämischer, feiger, gemeiner Lümmel!" Die Worte folgten einander in steigender Betonung, und die Stimme, welche sie herausstieß, <distinct type="alternative-form" n="überschnappen">schnappte</distinct> zuweilen <distinct type="alternative-form" n="überschnappen">über</distinct> vor Anstrengung. "Meinen Buben willst du schlagen, was? Du elende Göre <distinct type="alternative-form" n="unterstehen">unterstehst dich</distinct>, das arme, hilflose Kind <term type="one-word" n="1195">aufs Maul zu schlagen</term>? - wie? - he, wie? - <term type="one-word" n="1190">Ich will mich nur nicht dreckig machen an dir, sonst -</term>... " </p>
<p>In diesem Augenblick öffnete Thiel die Tür des Wohnzimmers, weshalb der erschrockenen Frau das Ende des begonnenen Satzes in der Kehle steckenblieb. Sie war kreidebleich vor Zorn; ihre Lippen zuckten bösartig; <term type="one-word" n="1208">sie hatte die Rechte erhoben</term>, senkte sie und griff nach dem Milchtopf, aus dem sie ein Kinderfläschchen vollzufüllen versuchte. <term type="multiword" n="1214">Sie ließ jedoch diese Arbeit</term>, da der größte Teil der Milch über den Flaschenhals auf den Tisch rann, <term type="multiword" n="1214">halb verrichtet</term>, <term type="multiword" n="1225">griff</term> vollkommen fassungslos vor Erregung <term type="multiword" n="1225">bald nach diesem, bald nach jenem Gegenstand</term>, <term type="one-word" n="1227">ohne ihn länger als einige Augenblicke festhalten zu können</term>, und <term type="one-word" n="1228">ermannte sich endlich so weit</term>, <term type="one-word" n="1229">ihren Mann heftig anzulassen</term>: <term type="one-word" n="1230">was es denn heißen solle</term>, dass er um diese ungewöhnliche Zeit <term type="one-word" n="1233">nach Hause</term> käme, <term type="one-word" n="1234">er würde sie doch nicht etwa gar belauschen wollen</term>. "Das wäre noch <term type="one-word" n="1235">das Letzte</term>", meinte sie, und <term type="one-word" n="1236">gleich darauf</term>: sie habe ein reines Gewissen und <term type="one-word" n="1240">brauche vor niemand die Augen niederzuschlagen</term>. </p>
<p>Thiel hörte kaum, was sie sagte. <term type="multiword" n="1241">Seine Blicke streiften</term> <term type="multiword" n="1241">flüchtig</term> das heulende Tobiaschen. <term type="one-word" n="1244">Einen Augenblick</term> schien es, als müsse er gewaltsam etwas Furchtbares zurückhalten, was in ihm aufstieg; dann legte sich über die gespannten Mienen plötzlich das alte Phlegma, von einem verstohlnen begehrlichen Aufblitzen der Augen seltsam belebt. Sekundenlang spielte sein Blick <term type="one-word" n="1255">über den starken Gliedmaßen seines Weibes</term>, das, mit abgewandtem Gesicht herumhantierend, <term type="one-word" n="1258">noch immer nach Fassung suchte</term>. Ihre vollen, halbnackten Brüste blähten <distinct type="alternative-form" n="blähen">sich</distinct> vor Erregung und drohten das Mieder zu sprengen, und ihre aufgerafften Röcke ließen die breiten Hüften noch breiter erscheinen. Eine Kraft schien von dem Weibe <term type="one-word" n="1266">auszugehen</term>, unbezwingbar, unentrinnbar, <term type="one-word" n="1270">der Thiel sich nicht gewachsen fühlte</term>. </p>
<p>Leicht, <term type="one-word" n="1272">gleich einem feinen Spinngewebe</term> und doch fest wie ein Netz von Eisen legte es sich um ihn, fesselnd, überwindend, erschlaffend. Er <term type="multiword" n="1281">hätte</term> in diesem Zustand <term type="multiword" n="1281">überhaupt kein Wort an sie zu richten vermocht</term>, <distinct type="alternative-form" n="allerwenigsten">am</distinct> allerwenigsten ein hartes, und so musste Tobias, der in Tränen gebadet und verängstet in einer Ecke hockte, sehen, wie der Vater, <term type="one-word" n="1287">ohne auch nur weiter nach ihm umzuschauen</term>, das vergessne Brot von der Ofenbank nahm, <term type="one-word" n="1290">es der Mutter als einzige Erklärung hinhielt</term> und mit einem kurzen, zerstreuten Kopfnicken sogleich wieder verschwand. </p>

<p><term type="one-word" n="1294">3</term> </p>
<p>Obgleich Thiel den Weg in seine Waldeinsamkeit <term type="one-word" n="1298">mit möglichster Eile</term> zurücklegte, <term type="one-word" n="748">kam er doch erst fünfzehn Minuten nach der ordnungsmäßigen Zeit</term> an den Ort seiner Bestimmung. </p>
<p>Der Hilfswärter, <term type="one-word" n="1302">ein infolge des bei seinem Dienst unumgänglichen schnellen Temperaturwechsels schwindsüchtig gewordener Mensch</term>, <term type="one-word" n="1303">der mit ihm im Dienste abwechselte</term>, stand schon <term type="one-word" n="1304">fertig zum Aufbruch</term> auf der kleinen, sandigen Plattform des Häuschens, dessen große Nummer <term type="one-word" n="1306">schwarz auf weiß</term> weithin <term type="multiword" n="1308">durch die Stämme</term> leuchtete. </p>
<p>Die beiden Männer <term type="one-word" n="1309">reichten sich die Hände</term>, <term type="one-word" n="1310">machten sich einige kurze Mitteilungen</term> und trennten <distinct type="alternative-form" n="trennen">sich</distinct>. <term type="one-word" n="1312">Der eine</term> verschwand im Innern der Bude, <term type="one-word" n="1314">der andre</term> ging quer über <term type="one-word" n="1316">die Strecke</term>, die Fortsetzung jener Straße benutzend, <term type="one-word" n="1321">welche</term> Thiel gekommen war. Man hörte sein krampfhaftes Husten erst näher, dann ferner <term type="multiword" n="1308">durch die Stämme</term>, und mit ihm verstummte der einzige menschliche Laut in dieser Einöde. Thiel begann <term type="one-word" n="1326">wie immer so auch heute</term> damit, <term type="multiword" n="1328">das</term> enge, viereckige <term type="multiword" n="1328">Steingebauer der Wärterbude</term> <term type="one-word" n="1329">auf seine Art</term> für die Nacht herzurichten. Er tat es mechanisch, während sein <term type="one-word" n="1332">Geist</term> <term type="multiword" n="1333">mit</term> dem Eindruck der letzten Stunden <term type="multiword" n="1333">beschäftigt war</term>. Er legte sein Abendbrot auf den schmalen, braungestrichnen Tisch <term type="one-word" n="1337">an einem der beiden schlitzartigen Seitenfenster</term>. <term type="one-word" n="1338">von denen aus</term> man <term type="one-word" n="1339">die Strecke</term> bequem übersehen konnte. Hierauf entzündete er in dem kleinen, rostigen Öfchen ein Feuer und stellte einen Topf kalten Wassers <term type="one-word" n="1348">darauf</term>. Nachdem er schließlich noch <term type="multiword" n="1352">in</term> die Gerätschaften, Schaufel, Spaten, Schraubstock <term type="one-word" n="1357">und so weiter</term>, <term type="multiword" n="1352">einige Ordnung gebracht hatte</term>, <term type="one-word" n="1358">begab er sich ans Putzen seiner Laterne</term>, die er zugleich mit frischem Petroleum versorgte. </p>
<p>Als dies geschehen war, meldete die Glocke mit drei schrillen Schlägen, die sich wiederholten, dass ein Zug <term type="one-word" n="1368">in der Richtung von Breslau her</term> <term type="one-word" n="1369">aus der nächstliegenden Station abgelassen sei</term>. <term type="one-word" n="1370">Ohne die mindeste Hast zu zeigen</term>, blieb Thiel noch eine gute Weile im Innern der Bude, trat endlich, Fahne und Patronentasche in der Hand, langsam <term type="one-word" n="1374">ins Freie</term> und bewegte sich <term type="one-word" n="1376">trägen und schlürfenden Ganges</term> <term type="multiword" n="1377">über den</term> schmalen <term type="multiword" n="1377">Sandpfad</term>, <term type="one-word" n="1378">dem etwa zwanzig Schritt entfernten Bahnübergang zu</term>. <term type="one-word" n="1379">Seine</term> Barrieren schloss und öffnete Thiel <term type="one-word" n="1382">vor und nach jedem Zuge</term> gewissenhaft, obgleich der Weg nur selten <term type="one-word" n="1383">von jemand passiert wurde</term>. </p>
<p>Er hatte seine Arbeit beendet und lehnte jetzt wartend an der schwarzweißen Sperrstange. </p>
<p>Die Strecke <term type="multiword" n="1389">schnitt</term> <term type="one-word" n="1390">rechts und links</term> <term type="multiword" n="1389">gradlinig</term> in den unabsehbaren grünen Forst hinein; <term type="one-word" n="1395">zu ihren beiden Seiten</term> <term type="one-word" n="1396">stauten die Nadelmassen gleichsam zurück</term>, <term type="one-word" n="1397">zwischen sich eine Gasse frei lassend</term>, die der rötlichbraune, kiesbestreute Bahndamm <term type="one-word" n="1400">ausfüllte</term>. Die schwarzen, parallellaufenden Geleise <term type="one-word" n="1403">darauf</term> glichen <term type="one-word" n="1404">in ihrer Gesamtheit</term> einer ungeheuren eisernen Netzmasche, deren schmale Strähne sich <term type="one-word" n="1409">im äußersten Süden und Norden</term> <term type="one-word" n="1410">in einem Punkte des Horizontes zusammenzogen</term>. </p>
<p>Der Wind hatte <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct> erhoben und <term type="one-word" n="1412">trieb leise Wellen den Waldrand hinunter und in die Ferne hinein</term>. Aus den Telegraphenstangen, die <term type="one-word" n="1415">die Strecke</term> begleiteten, tönten summende Akkorde. Auf den Drähten, die <term type="multiword" n="1424">sich</term> wie das Gewebe einer Riesenspinne von Stange zu Stange <term type="multiword" n="1424">fortrankten</term>, klebten in dichten Reihen Scharen zwitschernder Vögel. Ein Specht <term type="one-word" n="1434">flog lachend über Thiels Kopf weg</term>, <term type="one-word" n="1433">ohne dass er eines Blickes gewürdigt wurde</term>. </p>
<p>Die Sonne, welche soeben unter dem Rande mächtiger Wolken herabhing, <term type="one-word" n="1441">um in das schwarzgrüne Wipfelmeer zu versinken</term>, goss Ströme von Purpur über den Forst. <term type="one-word" n="1445">Die Säulenarkaden</term> der <term type="one-word" n="1446">Kiefernstämme</term> jenseits des Dammes entzündeten sich <term type="one-word" n="1449">gleichsam von innen heraus</term> und glühten wie Eisen. </p>
<p>Auch die Geleise begannen zu glühen, <term type="one-word" n="1451">feurigen Schlangen gleich</term>, <term type="one-word" n="1452">aber sie erloschen zuerst</term>; und nun stieg die Glut langsam <term type="one-word" n="1454">vom Erdboden in die Höhe</term>, erst die Schäfte der Kiefern, weiter den größten Teil ihrer Kronen in kaltem <term type="one-word" n="1456">Verwesungslichte</term> zurücklassend, zuletzt nur noch den äußersten Rand der Wipfel mit einem rötlichen Schimmer streifend. Lautlos und feierlich vollzog <distinct type="alternative-form" n="vollzog">sich</distinct> das erhabene Schauspiel. Der Wärter stand <term type="one-word" n="1468">noch immer</term> regungslos an der Barriere. Endlich trat er einen Schritt <term type="one-word" n="1470">vor</term>. Ein dunkler Punkt am Horizonte, da wo die Geleise <term type="one-word" n="1474">sich trafen</term>, <term type="one-word" n="1475">vergrößerte sich</term>. Von Sekunde zu Sekunde wachsend, schien er doch <term type="one-word" n="1478">auf einer Stelle zu stehen</term>. Plötzlich bekam er Bewegung und näherte <distinct type="alternative-form" n="nähern">sich</distinct>. Durch die Geleise ging ein Vibrieren und Summen, ein rhythmisches Geklirr, ein dumpfes Getöse, das, lauter und lauter werdend, zuletzt den Hufschlägen <term type="one-word" n="1486">eines heranbrausenden Reitergeschwaders</term> nicht unähnlich war. </p>
<p>Ein Keuchen und Brausen schwoll stoßweise fernher durch die Luft. Dann plötzlich zerriss die Stille. Ein rasendes Tosen und Toben erfüllte den Raum, die Geleise bogen sich, die Erde zitterte - ein starker Luftdruck - eine Wolke von Staub, Dampf und Qualm, und das schwarze, schnaubende Ungetüm war vorüber. <term type="one-word" n="1505">Sowie sie anwuchsen</term>, starben <term type="one-word" n="1507">nach und nach</term> die Geräusche. Der Dunst <term type="one-word" n="1508">verzog sich</term>. Zum Punkte eingeschrumpft, schwand der Zug in der Ferne, und das alte <distinct type="alternative-form" n="heilig">heil'ge</distinct> Schweigen <term type="one-word" n="1514">schlug über dem Waldwinkel zusammen</term>. </p>

<p>"Minna", flüsterte der Wärter, wie aus einem Traum erwacht, und ging nach seiner Bude zurück. Nachdem er sich einen dünnen Kaffee aufgebrüht, <distinct type="alternative-form" n="niederlassen">ließ er sich nieder</distinct> und starrte, von Zeit zu Zeit <term type="one-word" n="1520">einen Schluck zu sich nehmend</term>, <distinct type="alternative-form" n="starren">auf </distinct>ein schmutziges Stück Zeitungspapier, das er irgendwo <term type="one-word" n="1523">an der Strecke</term> aufgelesen. </p>
<p><term type="one-word" n="1526">Nach und nach</term> überkam ihn eine seltsame Unruhe. <term type="one-word" n="1529">Er schob es auf die Backofenglut</term>, welche das Stübchen erfüllte, und <term type="one-word" n="1531">riss Rock und Weste auf</term>, <term type="one-word" n="1532">um sich zu erleichtern</term>. <term type="one-word" n="1533">Wie das nichts half</term>, erhob er <distinct type="alternative-form" n="erhob">sich</distinct>, nahm einen Spaten aus der Ecke und begab <distinct type="alternative-form" n="begeben">sich</distinct> <term type="one-word" n="1534">auf das geschenkte Äckerchen</term>. </p>
<p>Es war ein schmaler Streifen Sandes, von Unkraut dicht überwuchert. Wie schneeweißer Schaum lag die junge Blütenpracht auf den Zweigen der beiden <term type="one-word" n="1543">Zwergobstbäumchen</term>. welche <term type="one-word" n="1544">darauf</term> standen. </p>
<p>Thiel wurde ruhig, und ein stilles Wohlgefallen beschlich ihn. </p>
<p><term type="one-word" n="1549">Nun also an die Arbeit</term>. </p>
<p>Der Spaten schnitt <term type="one-word" n="1550">knirschend</term> in das Erdreich; die nassen </p>
<p>Schollen fielen dumpf zurück und bröckelten auseinander. </p>
<p>Eine Zeitlang grub er ohne Unterbrechung. Dann <distinct type="alternative-form" n="innehalten">hielt</distinct> er plötzlich <distinct type="alternative-form" n="innehalten">inne</distinct> und sagte laut und vernehmlich <term type="one-word" n="1562">vor sich hin</term>, indem er <term type="one-word" n="1563">dazu</term> <term type="one-word" n="1564">bedenklich</term> den Kopf <term type="multiword" n="1565">hin und her</term> <term type="multiword" n="1565">wiegte</term>: "Nein, nein, <term type="one-word" n="1566">das geht ja nicht</term>," und wieder: "Nein, nein, <term type="one-word" n="1567">das geht ja gar nicht</term>." </p>
<p><term type="one-word" n="1568">Es war ihm plötzlich eingefallen</term>, dass ja nun Lene <term type="one-word" n="1570">des öftern</term> <term type="one-word" n="1572">herauskommen würde</term>, <term type="one-word" n="1573">um den Acker zu bestellen</term>, wodurch dann die hergebrachte Lebensweise in bedenkliche Schwankungen geraten musste. Und jäh verwandelte sich seine Freude über den Besitz des Ackers in Widerwillen. Hastig, <term type="one-word" n="1583">wie wenn er etwas Unrechtes zu tun im Begriff gestanden hätte</term>, riss er den Spaten aus der Erde und trug ihn nach der Bude zurück. Hier versank er abermals in dumpfe Grübelei. Er wusste kaum, warum, aber die Aussicht, Lene <term type="one-word" n="1589">ganze Tage lang</term> <term type="one-word" n="1590">bei sich im Dienst</term> zu haben, wurde ihm, <term type="one-word" n="1591">so sehr er auch versuchte</term>, sich damit zu versöhnen, <term type="one-word" n="1594">immer unerträglicher</term>. <term type="one-word" n="1595">Es kam ihm vor</term>, als habe er <term type="one-word" n="1596">etwas ihm Wertes</term> zu verteidigen, <term type="one-word" n="1598">als</term> versuchte jemand, <term type="one-word" n="1600">sein Heiligstes</term> anzutasten, und unwillkürlich spannten sich seine Muskeln in gelindem Krampfe, während ein kurzes, herausforderndes <distinct type="alternative-form" n="Lachens">Lachen</distinct> <term type="one-word" n="1604">seinen Lippen entfuhr</term>. Vom Widerhall dieses Lachens erschreckt, <distinct type="alternative-form" n="aufblicken">blickte er auf</distinct> und verlor <term type="one-word" n="1612">dabei</term> den Faden seiner Betrachtungen. Als er <term type="one-word" n="1617">ihn</term> wiedergefunden, wühlte er sich gleichsam in den alten Gegenstand. </p>
<p>Und plötzlich zerriss etwas wie ein dichter, schwarzer Vorhang in zwei Stücke, und seine umnebelten Augen gewannen einen klaren Ausblick. <term type="one-word" n="1625">Es war ihm auf einmal zumute</term>, als erwache er aus einer zweijährigen totenähnlichen Schlaf und betrachte nun mit ungläubigem Kopfschütteln all das Haarsträubende, welches er in diesem Zustand <term type="one-word" n="1631">begangen haben sollte</term>. Die Leidensgeschichte <term type="one-word" n="1633">seines Ältesten</term>, welche die Eindrücke der letzten Stunden <term type="one-word" n="1634">nur noch hatten besiegeln können</term>, trat deutlich vor seine Seele. Mitleid und Reue ergriff ihn <term type="one-word" n="1639">sowie auch</term> eine tiefe Scham <term type="one-word" n="1641">darüber, dass</term> er diese ganze Zeit in schmachvoller Duldung hingelebt hatte, <term type="multiword" n="1645">ohne sich des</term> lieben, hilflosen <term type="multiword" n="1645">Geschöpfes anzunehmen</term>, ja <term type="one-word" n="1646">ohne auch nur die Kraft zu finden</term>, <term type="one-word" n="1647">sich einzugestehen</term>, wie sehr <term type="one-word" n="1649">dieses</term> litt. </p>
<p>Über den selbstquälerischen Vorstellungen all seiner Unterlassungssünden überkam ihn eine schwere Müdigkeit, und so entschlief er mit gekrümmtem Rücken, die Stirn auf die Hand, <term type="one-word" n="1658">diese</term> auf den Tisch gelegt. </p>
<p><term type="one-word" n="1659">Eine Zeitlang</term> hatte er so gelegen, als er mit erst erstickter Stimme mehrmals den Namen "Minna" rief. </p>
<p>Ein Brausen und Sausen füllte sein Ohr, wie von unermesslichen <term type="one-word" n="1667">Wassermassen</term>; es wurde dunkel um ihn, er <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">riss</distinct> die Augen <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">auf</distinct> und erwachte. Seine Glieder <term type="one-word" n="1670">flogen</term>, der Angstschweiß <term type="one-word" n="1672">drang ihm aus allen Poren</term>, sein Puls ging unregelmäßig, sein Gesicht war nass von Tränen. </p>
<p>Es war stockdunkel. Er wollte einen Blick nach der Tür werfen, <term type="one-word" n="1677">ohne zu wissen</term>, wohin er sich wenden sollte. Taumelnd erhob er <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct>, noch immer währte seine Herzensangst. Der Wald draußen rauschte wie Meeresbrandung, der Wind warf Hagel und Regen gegen die Fenster des Häuschens. Thiel <distinct type="alternative-form" n="umhertasten">tastete</distinct> ratlos mit den Händen <distinct type="alternative-form" n="umhertasten">umher</distinct>. Einen Augenblick <term type="one-word" n="1691">kam er sich vor </term>wie ein Ertrinkender - <term type="one-word" n="1693">da</term> plötzlich <distinct type="alternative-form" n="aufflammen">flammte</distinct> es bläulich blendend <distinct type="alternative-form" n="aufflammen">auf</distinct>, wie wenn Tropfen überirdischen Lichtes in die dunkle Erdatmosphäre herabsänken, um sogleich von ihr erstickt zu werden. </p>
<p>Der Augenblick genügte, <term type="one-word" n="1701">um den Wärter zu sich selbst zu bringen</term>. Er griff <distinct type="alternative-form" n="greifen">nach </distinct>seiner Laterne, <term type="one-word" n="1702">die er auch glücklich zu fassen bekam</term>, und in diesem Augenblick erwachte der Donner am fernsten Saume des märkischen Nachthimmels. Erst dumpf und verhalten grollend, wälzte er sich näher in kurzen, <term type="one-word" n="1710">brandenden Erzwellen</term>, bis er, zu Riesenstößen anwachsend, sich endlich, die ganze Atmosphäre überflutend, dröhnend, schütternd und brausend entlud. </p>
<p>Die Scheiben klirrten, die Erde erbebte. </p>
<p>Thiel <term type="one-word" n="1722">hatte Licht gemacht</term>. Sein erster Blick, nachdem er die Fassung wiedergewonnen, galt der Uhr. <term type="one-word" n="1727">Es lagen kaum fünf Minuten</term> zwischen jetzt und der Ankunft des Schnellzuges. Da er glaubte, das Signal überhört zu haben, begab er <distinct type="alternative-form" n="begab">sich</distinct>, so schnell als Sturm und Dunkelheit erlaubten, nach der Barriere. Als er noch <distinct type="alternative-form" n="beschäftigen">damit beschäftigt war</distinct>, <term type="one-word" n="1735">diese</term> zu schließen, erklang die Signalglocke. Der Wind zerriss ihre Töne und warf sie nach allen Richtungen auseinander. Die Kiefern bogen <distinct type="alternative-form" n="bogen">sich</distinct> und rieben unheimlich knarrend und quietschend ihre Zweige aneinander. Einen Augenblick wurde der Mond sichtbar, wie <term type="one-word" n="1744">er</term> gleich einer blassgoldnen Schale zwischen den Wolken lag. In seinem Lichte sah man das Wühlen des Windes in den schwarzen Kronen der Kiefern. Die Blattgehänge der Birken am Bahndamm wehten und flatterten wie gespenstige Rossschweife. <term type="one-word" n="1760">Darunter</term> lagen die Linien der Geleise, welche, vor Nässe glänzend, das blasse Mondlicht in einzelnen Flecken aufsaugten. </p>
<p>Thiel riss die Mütze vom Kopfe. Der Regen <term type="one-word" n="1762">tat ihm wohl</term> und lief vermischt mit Tränen über sein Gesicht. <term type="one-word" n="1764">Es gärte in seinem Hirn</term>; unklare Erinnerungen <term type="one-word" n="1766">an das, was er im Traum gesehen</term>, verjagten einander. <term type="one-word" n="1768">Es war ihm gewesen, als</term> würde Tobias von jemand gemisshandelt, <term type="one-word" n="1770">und zwar auf eine so entsetzliche Weise</term>, dass <term type="multiword" n="1772">ihm</term> <term type="one-word" n="1771">noch jetzt bei dem Gedanken daran</term> <term type="multiword" n="1772">das Herz stille stand</term>. Einer anderen Erscheinung <distinct type="alternative-form" n="erinnerte">erinnerte er sich</distinct> deutlicher. Er hatte seine verstorbene Frau gesehen. Sie war irgendwoher <term type="one-word" n="1776">aus der Ferne</term> gekommen, <term type="one-word" n="1777">auf einem der Bahngeleise</term>. Sie hatte <term type="one-word" n="1778">recht</term> kränklich ausgesehen, und statt der Kleider hatte sie Lumpen getragen. Sie war <distinct type="alternative-form" n="vorübergekommen">an</distinct> Thiels Häuschen vorübergekommen. <term type="one-word" n="1783">ohne sich darnach umzuschauen</term>, und schließlich - hier wurde die Erinnerung undeutlich - war sie <term type="one-word" n="1786">aus irgendwelchem Grunde</term> nur <distinct type="alternative-form" n="Mühe">mit großer Mühe</distinct> vorwärts gekommen und sogar mehrmals zusammengebrochen. </p>
<p>Thiel <distinct type="alternative-form" n="nachgedacht">dachte</distinct> weiter <distinct type="alternative-form" n="nachgedacht">nach</distinct>, und nun wusste er, <term type="one-word" n="1791">dass sie sich auf der Flucht befunden hatte</term>. Es lag <term type="one-word" n="1792">außer allem Zweifel</term>, denn weshalb hätte sie sonst diese Blicke voll Herzensangst <term type="one-word" n="1794">nach rückwärts</term> gesandt und <distinct type="alternative-form" n="weiterschleppen">sich</distinct> weitergeschleppt, obgleich <term type="one-word" n="1798">ihr die Füße den Dienst versagten</term>. 0 diese entsetzlichen Blicke! </p>
<p>Aber <term type="one-word" n="1801">es war etwas</term>, <term type="one-word" n="1802">das sie mit sich trug</term>, <term type="one-word" n="1803">in Tücher gewickelt</term>, etwas Schlaffes, Blutiges, Bleiches, und <term type="one-word" n="1807">die Art, mit der sie darauf niederblickte</term>, erinnerte ihn <distinct type="alternative-form" n="erinnern">an</distinct> Szenen der Vergangenheit. </p>
<p>Er dachte <distinct type="alternative-form" n="dachte">an</distinct> eine sterbende Frau, die <term type="one-word" n="1811">ihr kaum geborenes Kind</term>, das sie zurücklassen musste, unverwandt anblickte, mit einem Ausdruck tiefsten Schmerzes, unfassbarer Qual, jenem Ausdruck, <term type="one-word" n="1818">den Thiel ebenso wenig vergessen konnte, wie dass er einen Vater und eine Mutter habe</term>. </p>
<p><term type="one-word" n="1819">Wo war sie hingekommen</term>? Er wusste es nicht. <term type="one-word" n="1820">Das aber trat ihm klar vor die Seele</term>: sie hatte <distinct type="alternative-form" n="lossagen">sich von ihm losgesagt,</distinct> ihn nicht beachtet, sie hatte <distinct type="alternative-form" n="fortschleppen">sich</distinct> fortgeschleppt immer weiter und weiter durch die stürmische, dunkle Nacht. Er hatte sie gerufen: "Minna, Minna" und <term type="one-word" n="1825">davon war er erwacht</term>. </p>
<p>Zwei rote, runde Lichter durchdrangen wie die Glotzaugen eines riesigen Ungetüms die Dunkelheit. Ein blutiger Schein <term type="one-word" n="1831">ging vor ihnen her</term>, der die Regentropfen in seinem Bereich in Blutstropfen verwandelte. Es war, <term type="one-word" n="1835">als fiele ein Blutregen vom Himmel</term>. </p>
<p>Thiel fühlte ein Grauen und, <term type="one-word" n="1837">je näher der Zug kam</term>, <term type="one-word" n="1838">eine umso größere Angst</term>; Traum und Wirklichkeit verschmolzen <term type="one-word" n="1843">ihm</term> in eins. <term type="one-word" n="1845">Noch immer sah er</term> das wandernde Weib auf den Schienen, und seine Hand <term type="one-word" n="1847">irrte nach</term> der Patronentasche, <term type="one-word" n="1848">als habe er</term> die Absicht, den rasenden Zug <term type="one-word" n="1850">zum Stehen zu bringen</term>. <term type="one-word" n="1851">Zum Glück</term> war es zu spät, denn schon flirrte es vor Thiels Augen von Lichtern, und der Zug <distinct type="alternative-form" n="vorüberrasen">raste vorüber</distinct>. </p>
<p><term type="one-word" n="1855">Den übrigen Teil der Nacht</term> fand Thiel wenig Ruhe mehr in seinem Dienst. <term type="one-word" n="1857">Es drängte ihn</term>, daheim zu sein. Er <distinct type="alternative-form" n="sehnen">sehnte sich</distinct>, Tobiaschen wiederzusehen. <term type="one-word" n="1860">Es war ihm zumute</term>, als sei er <term type="one-word" n="1861">durch Jahre</term> von ihm getrennt gewesen. Zuletzt war er <term type="one-word" n="1862">in steigender Bekümmernis um das Befinden des Jungen</term> mehrmals <term type="one-word" n="1863">versucht</term>, den Dienst zu verlassen. </p>
<p><term type="one-word" n="1865">Um die Zeit hinzubringen</term>, beschloss Thiel, sobald es dämmerte, seine <term type="one-word" n="1868">Strecke</term> zu revidieren. <term type="one-word" n="1870">In der Linken</term> einen Stock, <term type="one-word" n="1872">in der Rechten</term> einen langen eisernen Schraubschlüssel, <distinct type="alternative-form" n="hineinschreiten">schritt</distinct> er denn auch alsbald <term type="one-word" n="1876">auf dem Rücken einer Bahnschiene</term> in das schmutziggraue Zwielicht <distinct type="alternative-form" n="hineinschreiten">hinein</distinct>. </p>
<p><term type="one-word" n="1879">Hin und wieder</term> <distinct type="alternative-form" n="festziehen">zog</distinct> er mit dem Schraubschlüssel einen Bolzen <distinct type="alternative-form" n="festziehen">fest</distinct> oder <term type="one-word" n="1881">schlug an</term> eine der runden Eisenstangen. welche die Geleise untereinander verbanden. </p>
<p>Regen und Wind hatten nachgelassen, und zwischen zerschlissenen Wolkenschichten wurden <term type="one-word" n="1887">hie und da</term> Stücke eines blassblauen Himmels sichtbar. </p>
<p>Das eintönige Klappen der Sohlen auf dem harten Metall, verbunden mit dem schläfrigen Geräusch <term type="one-word" n="1895">der tropfenschüttelnden Bäume</term>, beruhigte Thiel <term type="one-word" n="1896">nach und nach</term>. </p>
<p><term type="one-word" n="1897">Um sechs Uhr früh</term> <term type="one-word" n="1898">wurde er abgelöst</term> und <term type="one-word" n="1899">trat ohne Verzug den Heimweg an</term>. </p>
<p>Es war ein herrlicher Sonntagmorgen. </p>
<p>Die Wolken hatten <distinct type="alternative-form" n="zerteilt">sich zerteilt</distinct> und waren mittlerweile hinter <term type="one-word" n="1904">den Umkreis des Horizontes</term> hinabgesunken. Die Sonne goss, <term type="one-word" n="1905">im Aufgehen</term> <term type="one-word" n="1906">gleich</term> einem ungeheuren blutroten Edelstein funkelnd, wahre Lichtmassen über den Forst. </p>
<p>In scharfen Linien schossen die Strahlenbündel durch das Gewirr der Stämme, hier eine Insel zarter Farrenkräuter. deren <term type="one-word" n="1920">Wedel</term> <term type="one-word" n="1921">feingeklöppelten</term> Spitzen glichen, <term type="one-word" n="1923">mit Glut behauchend</term>, dort die silbergrauen Flechten des Waldgrundes zu roten Korallen umwandelnd. </p>
<p>Von Wipfeln, Stämmen und Gräsern floss <term type="one-word" n="1931">der Feuertau</term>. Eine Sintflut von Licht schien über die Erde ausgegossen. Es lag eine Frische in der Luft, <term type="one-word" n="1935">die bis ins Herz drang</term>, und auch hinter Thiels Stirn mussten die Bilder der Nacht allmählich verblassen. </p>
<p>Mit dem Augenblick jedoch, <term type="one-word" n="1939">wo</term> er in die Stube trat und Tobiaschen rotwangiger <term type="one-word" n="1942">als je</term> im sonnenbeschienenen Bette liegen sah, waren sie ganz verschwunden. </p>
<p><term type="one-word" n="1944">Wohl wahr</term>! <term type="one-word" n="1945">Im Verlauf des Tages</term> glaubte Lene mehrmals etwas Befremdliches <term type="one-word" n="1947">an ihm</term> wahrzunehmen; so im Kirchstuhl, als er, statt ins Buch zu schauen, <term type="one-word" n="1951">sie selbst</term> von der Seite betrachtete, und dann auch <term type="one-word" n="1952">um die Mittagszeit</term>, als er, ohne ein Wort zu sagen, <term type="multiword" n="1953">das Kleine</term>, welches Tobias <term type="one-word" n="1954">wie gewöhnlich</term> auf die Straße tragen sollte, <term type="multiword" n="1953">aus dessen Arm nahm</term> und <term type="one-word" n="1955">ihr auf den Schoß setzte</term>. Sonst aber <term type="one-word" n="1956">hatte er nicht das geringste Auffällige an sich</term>. </p>
<p>Thiel, der <term type="one-word" n="1957">den Tag über</term> <term type="one-word" n="1958">nicht dazu gekommen war</term>, <distinct type="alternative-form" n="niederzulegen">sich niederzulegen</distinct>, kroch, da er die folgende Woche Tagdienst hatte, bereits <term type="one-word" n="1963">gegen neun Uhr abends</term> ins Bett. <term type="one-word" n="1965">Gerade als er im Begriff war</term> einzuschlafen, <term type="one-word" n="1967">eröffnete ihm die Frau</term>, dass sie am folgenden Morgen <distinct type="alternative-form" n="mitgehen">mit</distinct> nach dem Walde <distinct type="alternative-form" n="mitgehen">gehen</distinct> werde, <term type="one-word" n="1970">um das Land umzugraben</term> und <term type="one-word" n="1971">Kartoffeln zu stecken</term>. Thiel <distinct type="alternative-form" n="zusammenzucken">zuckte zusammen</distinct>; er war ganz wach geworden, hielt jedoch die Augen fest geschlossen. </p>
<p><term type="one-word" n="1975">Es sei die höchste Zeit</term>, meinte Lene, <term type="one-word" n="1976">wenn aus den Kartoffeln noch etwas werden sollte</term>, und <distinct type="alternative-form" n="beifügen">fügte bei</distinct>, dass sie die Kinder werde mitnehmen müssen, da vermutlich <term type="one-word" n="1979">der ganze Tag draufgehen würde</term>. Der Wärter brummte einige unverständliche Worte, die Lene weiter nicht beachtete. <term type="one-word" n="1981">Sie hatte ihm den Rücken gewandt</term> und war <term type="one-word" n="1982">beim Scheine eines Talglichtes</term> damit beschäftigt, das Mieder aufzunesteln und die Röcke herabzulassen. </p>
<p>Plötzlich <term type="one-word" n="1985">fuhr sie herum</term>, ohne <term type="one-word" n="1986">selbst</term> zu wissen, <term type="one-word" n="1989">aus welchem Grunde</term>, und blickte in das <term type="one-word" n="1987">von Leidenschaften verzerrte</term>, erdfarbene Gesicht ihres Mannes, der sie, halbaufgerichtet. die Hände auf der Bettkante. mit brennenden Augen anstarrte. </p>
<p>"Thiel!" - schrie die Frau <term type="one-word" n="1993">halb zornig</term>, <term type="one-word" n="1994">halb erschreckt</term>, und wie ein Nachtwandler, <term type="one-word" n="1996">den man bei Namen ruft</term>, erwachte er aus seiner Betäubung, stotterte einige verwirrte Worte, warf sich in die Kissen zurück und zog das Deckbett über die Ohren. </p>
<p>Lene war die erste, welche <distinct type="alternative-form" n="erhob">sich</distinct> am folgenden Morgen vom Bett erhob. <term type="one-word" n="2004">Ohne dabei Lärm zu machen</term>, <distinct type="alternative-form" n="vorbereiten">bereitete</distinct> sie <term type="one-word" n="2005">alles Nötige</term> für den Ausflug <distinct type="alternative-form" n="vorbereiten">vor</distinct>. <term type="one-word" n="2007">Der Kleinste</term> wurde in den Kinderwagen gelegt, <term type="one-word" n="2009">darauf </term>Tobias geweckt und angezogen. Als er erfuhr, <term type="one-word" n="2011">wohin es gehen sollte</term>, musste er lächeln. Nachdem alles bereit war und auch der Kaffee fertig auf dem Tisch stand, erwachte Thiel. Missbehagen war sein erstes Gefühl <term type="one-word" n="2017">beim Anblick</term> <term type="one-word" n="2018">all der getroffenen Vorbereitungen</term>. Er hätte wohl gern ein Wort <term type="one-word" n="2019">dagegen</term> gesagt, aber er wusste nicht, <term type="one-word" n="2020">womit beginnen</term>. Und <term type="one-word" n="2021">welche für Lene stichhaltigen Gründe hätte er auch angeben sollen</term>? </p>
<p>Allmählich begann dann <term type="one-word" n="2022">das mehr und mehr strahlende Gesichtchen</term> <term type="one-word" n="2023">seinen Einfluss auf Thiel zu üben</term>, so dass er schließlich schon <term type="one-word" n="2024">um der Freude willen</term>, <term type="one-word" n="2025">welche dem Jungen der Ausflug bereitete</term>, nicht <distinct type="alternative-form" n="denken">daran</distinct> denken konnte, <term type="one-word" n="2026">Widerspruch zu erheben</term>. Nichtsdestoweniger blieb Thiel während der Wanderung durch den Wald nicht frei von Unruhe. Er stieß das Kinderwägelchen mühsam durch den tiefen Sand und hatte allerhand Blumen <term type="one-word" n="2033">darauf liegen</term>, die Tobias gesammelt hatte. </p>
<p>Der Junge war ausnehmend lustig. Er hüpfte in seinem braunen Plüschmützchen zwischen den Farrenkräutern umher und suchte auf eine freilich etwas unbeholfene Art die glasflügligen Libellen zu fangen, <term type="one-word" n="2046">die darüber hingaukelten</term>. Sobald man angelangt war, <term type="multiword" n="2048">nahm</term> Lene den Acker <term type="multiword" n="2048">in Augenschein</term>. Sie warf das Säckchen mit <term type="one-word" n="2049">Kartoffelstücken</term>, welche sie zur Saat mitgebracht hatte, auf den Grasrand eines kleinen Birkengehölzes, kniete nieder und ließ den etwas dunkel gefärbten Sand durch ihre harten Finger laufen. </p>
<p>Thiel beobachtete sie gespannt: "<term type="one-word" n="2058">Nun,</term> <term type="one-word" n="2057">wie ist er</term>?" </p>
<p>"<term type="one-word" n="2059">Reichlich so gut</term> wie <term type="one-word" n="1553">die Spree-Ecke</term>!" Dem Wärter fiel eine Last von der Seele. Er hatte gefürchtet, sie würde unzufrieden sein, und kratzte <term type="one-word" n="2063">beruhigt</term> seine Bartstoppeln. Nachdem die Frau hastig eine dicke Brotkante verzehrt hatte, <distinct type="alternative-form" n="fortwerfen">warf</distinct> sie Tuch und Jacke <distinct type="alternative-form" n="fortwerfen">fort</distinct> und begann zu graben, mit der Geschwindigkeit und Ausdauer einer Maschine. </p>
<p><term type="one-word" n="2072">In bestimmten Zwischenräumen</term> <distinct type="alternative-form" n="aufzurichten">richtete sie sich auf</distinct> und <term type="one-word" n="2074">holte in tiefen Zügen Luft</term>, aber es war jeweilig nur ein Augenblick, <term type="one-word" n="2076">wenn nicht etwa das Kleine gestillt werden musste</term>, was mit keuchender, schweißtropfender Brust hastig geschah. </p>
<p>"Ich muss die Strecke <term type="one-word" n="2080">belaufen</term>, ich werde Tobias mitnehmen" rief der Wärter nach einer Weile <term type="one-word" n="2081">von der Plattform vor der Bude aus</term> <term type="one-word" n="2082">zu ihr herüber</term>. </p>
<p>"<term type="one-word" n="2083">Ach was  - Unsinn</term>!" schrie sie zurück, "<term type="one-word" n="2084">wer soll bei dem Kleinen bleiben</term>? - Hierher kommst du!" <distinct type="alternative-form" n="hinzusetzen">setzte</distinct> sie noch lauter <distinct type="alternative-form" n="hinzusetzen">hinzu</distinct>, während der Wärter, <term type="one-word" n="2087">als ob</term> er sie nicht hören könne, mit Tobiaschen davonging. </p>
<p>Im ersten Augenblick erwog sie, ob sie nicht nachlaufen solle, und <term type="one-word" n="2092">nur der Zeitverlust bestimmte sie, davon abzustehen</term>. Thiel ging mit Tobias die Strecke entlang. Der Kleine war nicht wenig erregt; alles war ihm neu, fremd. Er begriff nicht, was <term type="multiword" n="2097">die</term> schmalen, schwarzen, <term type="multiword" n="2097">vom Sonnenlicht erwärmten Schienen</term> <term type="one-word" n="2098">zu bedeuten hatten</term>. Unaufhörlich <term type="multiword" n="2100">tat</term> er allerhand sonderbare <term type="multiword" n="2100">Fragen</term>. <term type="one-word" n="2101">Vor allem verwunderlich</term> war ihm <term type="one-word" n="1413">das Klingen</term> der Telegraphenstangen. Thiel kannte den Ton <term type="one-word" n="2102">jeder einzelnen seines Reviers</term>, so dass er mit geschlossnen Augen stets gewusst haben würde, in welchem Teil der Strecke <term type="one-word" n="2104">er sich gerade befand</term>. </p>
<p>Oft <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> er, <term type="one-word" n="2105">Tobiaschen an der Hand</term>, <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct>, um den wunderbaren Lauten zu lauschen, die aus dem Holze wie sonore Choräle aus dem Innern einer Kirche hervorströmten. Die Stange <term type="one-word" n="2114">am Südende des Reviers</term> hatte einen besonders vollen und schönen Akkord. Es war ein Gewühl von Tönen in ihrem Innern, die ohne Unterbrechung gleichsam in einem Atem fortklangen, und Tobias lief <term type="one-word" n="2120">rings um</term> das verwitterte Holz, <term type="multiword" n="2122">um</term>, wie er glaubte, durch eine Öffnung die Urheber <term type="one-word" n="2125">des lieblichen Getöns</term> <term type="multiword" n="2122">zu entdecken</term>. Der Wärter <term type="one-word" n="2126">wurde weihevoll gestimmt</term>, ähnlich wie in der Kirche. Zudem unterschied er <term type="one-word" n="2128">mit der Zeit</term> eine Stimme, die ihn <distinct type="alternative-form" n="erinnern">an</distinct> seine verstorbene Frau erinnerte. Er <distinct type="alternative-form" n="vorstellen">stellte sich vor</distinct>, es sei ein Chor seliger Geister, <term type="one-word" n="2133">in den sie ja auch ihre Stimme mische</term>, und diese Vorstellung erweckte in ihm eine Sehnsucht, eine Rührung bis zu Tränen. </p>
<p>Tobias verlangte nach den Blumen, die seitab im Birkenwäldchen standen, und Thiel, wie immer, <distinct type="alternative-form" n="nachgeben">gab ihm nach</distinct>. </p>
<p><term type="one-word" n="2143">Stücke blauen Himmels</term> schienen auf den Boden des Haines herabgesunken, so wunderbar dicht standen kleine blaue Blüten <term type="one-word" n="2147">darauf</term>. <term type="one-word" n="2148">Farbigen Wimpeln gleich</term> flatterten und gaukelten die Schmetterlinge lautlos zwischen <term type="one-word" n="2152">dem leuchtenden Weiß</term> der Stämme, indes durch <term type="one-word" n="2153">die zartgrünen Blätterwolken</term> der Birkenkronen ein sanftes Rieseln ging. </p>
<p>Tobias rupfte Blumen, und der Vater <distinct type="alternative-form" n="zuschauen">schaute</distinct> ihm sinnend <distinct type="alternative-form" n="zuschauen">zu</distinct>. Zuweilen erhob <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct> auch der Blick <term type="one-word" n="2159">des letzteren</term> und suchte durch die Lücken der Blätter den Himmel, der wie eine riesige, makellos blaue Kristallschale <term type="one-word" n="2169">das Goldlicht</term> der Sonne auffing. </p>
<p>"Vater, ist das <term type="one-word" n="2170">der liebe Gott</term>?" fragte <term type="one-word" n="2171">der Kleine</term> plötzlich, <distinct type="alternative-form" n="deutend">auf</distinct> ein braunes Eichhörnchen deutend, das <term type="one-word" n="2175">unter kratzenden Geräuschen</term> am Stamme einer alleinstehenden Kiefer hinanhuschte. </p>
<p>"Närrischer Kerl", war alles, was Thiel erwidern konnte, während <term type="one-word" n="2180">losgerissene Borkenstückchen</term> den Stamm <term type="one-word" n="2181">herunter vor seine Füße fielen</term>. </p>
<p>Die Mutter <term type="one-word" n="2182">grub noch immer</term>, als Thiel und Tobias zurückkamen. Die Hälfte des Ackers war bereits <term type="one-word" n="2184">umgeworfen</term>. </p>
<p>Die Bahnzüge folgten einander <term type="one-word" n="2186">in kurzen Zwischenräumen</term>, und Tobias sah sie jedesmal <term type="one-word" n="2188">mit offenem Munde</term> vorübertoben. </p>
<p><term type="one-word" n="2190">Die Mutter selbst</term> <term type="one-word" n="2191">hatte ihren Spass an</term> seinen drolligen Grimassen. </p>
<p>Das Mittagessen, <term type="multiword" n="2194">bestehend</term><term type="multiword" n="2194"> aus</term> Kartoffeln und <term type="one-word" n="2195">einem Restchen kalten Schweinebraten</term>, verzehrte man in der Bude. Lene war aufgeräumt, und auch Thiel schien <distinct type="alternative-form" n="sichfügen">sich in</distinct> das Unvermeidliche <term type="one-word" n="2199">mit gutem Anstand</term> <distinct type="alternative-form" n="sichfügen">fügen</distinct> zu wollen. Er unterhielt seine Frau während des Essens mit allerlei Dingen, <term type="one-word" n="2203">die in seinen Beruf schlugen</term>. So fragte er sie, <term type="one-word" n="2204">ob sie sich denken könne</term>, dass in einer einzigen Bahnschiene <term type="one-word" n="2206">sechsundvierzig</term> Schrauben säßen, <term type="one-word" n="2208">und anderes mehr</term>. </p>
<p>Am Vormittage war Lene mit Umgraben fertig geworden; am Nachmittage sollten die Kartoffeln gesteckt werden. Sie <term type="one-word" n="2212">bestand darauf</term>, dass Tobias jetzt <term type="one-word" n="2213">das Kleine warte</term>, und nahm ihn <term type="one-word" n="2214">mit sich</term>. </p>
<p>"<distinct type="alternative-form" n="aufpassen">Pass auf...</distinct>", <term type="one-word" n="2216">rief Thiel ihr nach</term>, von plötzlicher Besorgnis ergriffen, "<distinct type="alternative-form" n="aufpassen">pass auf</distinct>, dass er den Geleisen nicht zu nahe kommt." Ein Achselzucken Lenens war die Antwort. </p>

<p>Der schlesische Schnellzug war gemeldet, und Thiel <term type="one-word" n="2223">musste auf seinen Posten</term>. Kaum stand er <term type="one-word" n="2224">dienstfertig</term> an der Barriere, so hörte er <term type="one-word" n="2225">ihn</term> auch schon <term type="one-word" n="2226">heranbrausen</term>. </p>
<p>Der Zug wurde sichtbar - <term type="one-word" n="2227">er</term> kam näher - in unzählbaren, <term type="one-word" n="2230">sich überhastenden</term> Stößen fauchte der Dampf aus dem schwarzen Maschinenschlote. Da: ein - zwei - drei milchweiße <term type="one-word" n="2235">Dampfstrahlen</term> quollen kerzengerade empor, und <term type="one-word" n="2239">gleich darauf</term> <term type="one-word" n="2232">brachte die Luft den Pfiff der Maschine getragen</term>. Dreimal hintereinander, kurz, grell, beängstigend. Sie bremsen, dachte Thiel, <term type="one-word" n="2243">warum nur</term>? Und wieder gellten <term type="one-word" n="2245">die Notpfiffe</term> schreiend, den Widerhall weckend, diesmal in langer, ununterbrochener Reihe. </p>
<p>Thiel <distinct type="alternative-form" n="vortreten">trat vor</distinct>, um die Strecke überschauen zu können. Mechanisch zog er die rote Fahne aus dem Futteral und hielt <term type="one-word" n="2251">sie</term> <term type="one-word" n="2218">gerade vor sich hin</term> über die Geleise. - Jesus Christus - war er blind gewesen? Jesus Christus - o Jesus, Jesus, Jesus Christus! was war das? Dort! - dort zwischen den Schienen... "<term type="one-word" n="2255">Ha-alt!</term>" schrie der Wärter <term type="one-word" n="2256">aus Leibeskräften</term>. Zu spät. Eine dunkle Masse <term type="one-word" n="2258">war unter den Zug geraten</term> und wurde zwischen den Rädern wie ein Gummiball <term type="one-word" n="2261">hin und her</term> geworfen. Noch einige Augenblicke, und man hörte das Knarren und Quietschen der Bremsen. Der Zug stand. </p>
<p>Die einsame Strecke <term type="one-word" n="2265">belebte sich</term>. Zugführer und Schaffner rannten über den Kies nach dem Ende des Zuges. Aus jedem Fenster blickten neugierige Gesichter, und jetzt - die Menge <distinct type="alternative-form" n="knäulte">knäulte sich</distinct> und kam <term type="one-word" n="2271">nach vorn</term>. </p>
<p>Thiel keuchte; er musste sich festhalten, <term type="one-word" n="2273">um nicht umzusinken wie ein gefällter Stier</term>. Wahrhaftig, <term type="one-word" n="2275">man winkt ihm</term> - "Nein!" </p>
<p>Ein Aufschrei zerreißt die Luft <term type="one-word" n="2278">von der Unglücksstelle her</term>, ein Geheul folgt, wie aus der Kehle eines Tieres kommend. </p>
<p>Wer war das?! Lene?! Es war nicht ihre Stimme, und doch... </p>
<p><term type="one-word" n="2281">Ein Mann kommt in Eile die Strecke herauf</term>. </p>
<p>"Wärter!" </p>
<p>"<term type="one-word" n="2282">Was gibt's</term>?" </p>
<p>"Ein Unglück!" ... Der Bote <distinct type="alternative-form" n="zurückschrecken">schrickt zurück</distinct>, denn des Wärters Augen <term type="one-word" n="2288">spielen seltsam</term>. Die Mütze sitzt schief, die roten </p>
<p>Haare scheinen <distinct type="alternative-form" n="aufzubäumen">sich aufzubäumen</distinct>. </p>
<p>"Er lebt noch, <term type="one-word" n="2289">vielleicht ist noch Hilfe</term>." </p>
<p>Ein Röcheln ist die einzige Antwort. </p>
<p>"Kommen Sie schnell, schnell!" </p>
<p>Thiel <term type="one-word" n="2292">reißt sich auf</term> mit gewaltiger Anstrengung. Seine schlaffen Muskeln spannen sich; er <distinct type="alternative-form" n="aufrichten">richtet sich</distinct> hoch <distinct type="alternative-form" n="aufrichten">auf</distinct>, sein Gesicht ist blöd und tot. </p>
<p>Er rennt mit dem Boten, er sieht nicht die todbleichen, erschreckten Gesichter der Reisenden in den Zugfenstern. Eine junge Frau schaut heraus, ein Handlungsreisender im Fez, ein junges Paar, anscheinend auf der Hochzeitsreise. <term type="one-word" n="2305">Was geht's ihn an</term>? Er hat <distinct type="alternative-form" n="kümmern">sich</distinct> nie <distinct type="alternative-form" n="kümmern">um</distinct> den Inhalt dieser <term type="one-word" n="2307">Polterkasten</term> <distinct type="alternative-form" n="kümmern">gekümmert</distinct>; - sein Ohr füllt das Geheul Lenens. Vor seinen Augen <term type="one-word" n="2309">schwimmt es durcheinander</term>, gelbe Punkte, <term type="one-word" n="2311">Glühwürmchen gleich</term>, unzählig. Er <distinct type="alternative-form" n="zurückschrecken">schrickt zurück</distinct> - <term type="one-word" n="2316">er steht</term>. Aus dem Tanze der Glühwürmchen tritt es hervor, blass, schlaff, blutrünstig. Eine Stirn, braun und blau geschlagen, blaue Lippen, <term type="one-word" n="2318">über die schwarzes Blut tröpfelt</term>. Er ist es. </p>
<p>Thiel spricht nicht. Sein Gesicht <term type="multiword" n="2320">nimmt</term> eine schmutzige Blässe <term type="multiword" n="2320">an</term>. Er lächelt wie abwesend; endlich <term type="multiword" n="2322">beugt</term> er <term type="multiword" n="2322">sich</term>; er fühlt die schlaffen, toten Gliedmaßen schwer <term type="one-word" n="2324">in seinen Armen</term>; die rote Fahne wickelt sich <term type="one-word" n="2327">darum</term>. </p>
<p>Er geht. </p>
<p>Wohin? </p>
<p>"Zum Bahnarzt, zum Bahnarzt", <term type="one-word" n="2329">tönt es durcheinander</term>. </p>
<p>"Wir nehmen ihn <term type="one-word" n="2330">gleich</term> mit", ruft der Packmeister und <term type="multiword" n="2332">macht</term> in seinem Wagen <term type="one-word" n="2334">aus Dienströcken</term> und Büchern <term type="multiword" n="2332">ein Lager zurecht</term>. "<term type="one-word" n="2335">Nun also</term>?" </p>
<p>Thiel <term type="one-word" n="2336">macht keine Anstalten</term>, den Verunglückten loszulassen. <term type="one-word" n="2339">Man drängt in ihn</term>. Vergebens. Der Packmeister <term type="one-word" n="2342">lässt eine Bahre aus dem Packwagen reichen</term> und beordert einen Mann, dem Vater beizustehen. </p>
<p>Die Zeit ist kostbar. Die Pfeife des Zugführers trillert. Münzen regnen aus den Fenstern. Lene gebärdet <distinct type="alternative-form" n="gebärden">sich</distinct> wie wahnsinnig. "Das arme, arme Weib", heißt es in den Coupés, "die arme, arme Mutter." </p>
<p>Der Zugführer trillert abermals - ein Pfiff - die Maschine stösst weiße, zischende Dämpfe aus ihren Zylindern und streckt ihre eisernen Sehnen; einige Sekunden, und der Kurierzug <term type="one-word" n="2360">braust</term> mit wehender Rauchfahne in verdoppelter Geschwindigkeit durch den Forst. </p>
<p>Der Wärter, <term type="one-word" n="2363">anderen Sinnes geworden</term>, legt den halbtoten Jungen auf die Bahre. <term type="one-word" n="2365">Da liegt er da</term> in seiner verkommenen Körpergestalt, und <term type="one-word" n="2368">hin und wieder</term> hebt ein langer, rasselnder Atemzug die knöcherne Brust, welche unter dem zerfetzten Hemd sichtbar wird. Die Ärmchen und Beinchen, nicht nur in den Gelenken gebrochen, <distinct type="alternative-form" n="einnehmen">nehmen</distinct> die unnatürlichsten <distinct type="alternative-form" n="einnehmen">Stellungen ein</distinct>. Die Ferse des kleinen Fußes ist <term type="one-word" n="2384">nach vorn gedreht</term>. Die Arme schlottern über den Rand der Bahre. </p>
<p>Lene wimmert <term type="one-word" n="2387">in einem fort</term>; jede Spur ihres einstigen Trotzes ist aus ihrem Wesen gewichen. Sie wiederholt fortwährend eine Geschichte, die sie von jeder Schuld an dem Vorfall reinwaschen soll. </p>
<p>Thiel scheint sie nicht zu beachten; mit entsetzlich bangem Ausdruck haften seine Augen <distinct type="alternative-form" n="haften">an</distinct> dem Kinde. </p>
<p>Es ist still <term type="one-word" n="2398">ringsum</term> geworden, totenstill; schwarz und heiß ruhen die Geleise auf dem blendenden Kies. Der Mittag hat die Winde erstickt, und regungslos, wie aus Stein, steht der Forst. </p>
<p>Die Männer <term type="one-word" n="2403">beraten sich leise</term>. <term type="multiword" n="2405">Man muss</term>, um auf dem schnellsten Wege nach Friedrichshagen zu kommen, <term type="multiword" n="2405">nach der Station zurück</term>, <term type="one-word" n="2406">die nach der Richtung Breslau liegt</term>, da der nächste Zug, <term type="one-word" n="2408">ein beschleunigter Personenzug</term>, <term type="one-word" n="2409">auf der Friedrichshagen näher gelegenen nicht anhält</term>. </p>
<p>Thiel scheint zu überlegen, ob er mitgehen solle. <term type="one-word" n="2412">Augenblicklich</term> ist niemand da, der den Dienst versteht. Eine stumme Handbewegung <term type="one-word" n="2416">bedeutet seiner Frau</term>, die Bahre <term type="one-word" n="2417">aufzunehmen</term>; sie wagt nicht, <distinct type="alternative-form" n="widersetzen">sich</distinct> zu widersetzen, obgleich sie um den zurückbleibenden Säugling besorgt ist. Sie und der fremde Mann tragen die Bahre. Thiel begleitet den Zug bis an die Grenze seines Reviers, dann <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">bleibt </distinct>er <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="nachschauen">schaut </distinct>ihm lange <distinct type="alternative-form" n="nachschauen">nach</distinct>. Plötzlich schlägt er sich mit der flachen Hand <term type="one-word" n="2427">vor die Stirn</term>, <term type="one-word" n="2428">dass es weithin schallt</term>. </p>
<p><term type="one-word" n="2429">Er meint sich zu erwecken</term>; denn <term type="one-word" n="2430">es wird ein Traum sein</term>, wie <term type="one-word" n="2432">der</term> gestern, sagt er sich. - Vergebens. - Mehr taumelnd als laufend erreichte er sein Häuschen. Drinnen fiel er auf die Erde, <term type="one-word" n="2434">das Gesicht voran</term>. Seine Mütze rollte in die Ecke, <term type="one-word" n="2436">seine peinlich gepflegte Uhr</term> fiel aus seiner Tasche, <term type="one-word" n="2438">die Kapsel sprang</term>, das Glas zerbrach. <term type="one-word" n="2440">Es war</term>, als hielte ihn eine eiserne Faust im Nacken gepackt, so fest, dass er sich nicht bewegen konnte, <term type="multiword" n="2442">so sehr er auch</term> <term type="one-word" n="2441">unter Ächzen und Stöhnen</term> <term type="multiword" n="2442">sich frei zu machen suchte</term>. Seine Stirn war kalt, seine Augen trocken, sein Schlund brannte. </p>
<p>Die Signalglocke weckte ihn. Unter dem Eindruck <term type="one-word" n="2445">jener sich wiederholenden drei Glockenschläge</term> <distinct type="alternative-form" n="nachlassen">ließ</distinct> der Anfall <distinct type="alternative-form" n="nachlassen">nach</distinct>. Thiel konnte <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct> erheben und seinen Dienst tun. Zwar waren seine Füße bleischwer, zwar <term type="one-word" n="2448">kreiste um ihn die Strecke</term> wie die Speiche eines ungeheuren Rades, dessen Achse sein Kopf war; aber er gewann doch wenigstens so viel Kraft, <term type="one-word" n="2454">sich für einige Zeit aufrecht zu erhalten</term>. </p>
<p>Der Personenzug <distinct type="alternative-form" n="herankommen">kam heran</distinct>. Tobias musste <term type="one-word" n="2456">darin</term> sein. Je näher er rückte, um so mehr verschwammen die Bilder vor Thiels Augen. Am Ende sah er nur noch den zerschlagenen Jungen mit dem blutigen Munde. Dann wurde es Nacht. </p>
<p>Nach einer Weile erwachte er aus einer Ohnmacht. Er fand sich <term type="one-word" n="2461">dicht an der Barriere</term> im heißen Sande liegen. Er <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand auf</distinct>, schüttelte die Sandkörner aus seinen Kleidern und spie sie aus seinem Munde. Sein Kopf wurde ein wenig <term type="one-word" n="2466">freier</term>, er vermochte ruhiger zu denken. </p>
<p>In der Bude <term type="multiword" n="2467">nahm</term> er sogleich seine Uhr vom Boden <term type="multiword" n="2467">auf </term>und legte sie auf den Tisch. Sie war trotz des Falles nicht stehengeblieben. Er zählte während zweier Stunden die Sekunden und Minuten, <term type="one-word" n="2470">indem er sich vorstellte</term>, was indes mit Tobias <term type="one-word" n="2471">geschehen mochte</term>. Jetzt <distinct type="alternative-form" n="ankommen">kam</distinct> Lene mit ihm <distinct type="alternative-form" n="ankommen">an</distinct>; jetzt stand sie vor dem Arzte. <term type="one-word" n="2474">Dieser</term> betrachtete und betastete den Jungen und schüttelte den Kopf. </p>
<p>"Schlimm, sehr schlimm - aber vielleicht... wer weiß?" Er untersuchte genauer. "Nein", sagte er dann, "nein, es ist vorbei." </p>
<p>"Vorbei, vorbei" stöhnte der Wärter, dann aber <distinct type="alternative-form" n="aufrichten">richtete er sich</distinct> hoch <distinct type="alternative-form" n="aufrichten">auf</distinct> und schrie, <term type="one-word" n="2480">die rollenden Augen an die Decke geheftet</term>, die erhobenen Hände unbewusst <term type="one-word" n="2482">zur Faust ballend</term> und mit einer Stimme, <term type="one-word" n="2483">als müsse der enge Raum davon zerbersten</term>: "Er muss, muss leben, ich sage dir, er muss, muss leben." Und schon <term type="multiword" n="2485">stieß</term> er die Tür des Häuschens <term type="one-word" n="2486">von neuem</term> <term type="multiword" n="2485">auf</term>, <term type="one-word" n="2487">durch die das rote Feuer des Abends hereinbrach</term>, und rannte <term type="one-word" n="2488">mehr, als er ging</term>, nach der Barriere zurück. Hier <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> er <term type="one-word" n="2489">eine Weile</term> <term type="one-word" n="2490">wie betroffen</term> <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct> und schritt dann plötzlich, <term type="one-word" n="2491">beide Arme ausbreitend</term>, bis in die Mitte des Dammes, <term type="one-word" n="2493">als wenn er etwas aufhalten wollte</term>, das aus der Richtung des Personenzuges kam. Dabei machten seine weit offenen Augen den Eindruck der Blindheit.

Während er, rückwärts schreitend, <distinct type="alternative-form" n="weichen">vor</distinct> etwas zu weichen schien, stieß er <term type="one-word" n="2498">in einem fort</term> halbverständliche Worte <term type="one-word" n="2500">zwischen den Zähnen hervor</term>: "Du - hörst du - bleib doch - du - hör doch - bleib - gib ihn wieder - er ist <term type="multiword" n="2501">braun und blau geschlagen</term> - ja, ja - gut, ich will sie wieder <term type="multiword" n="2501">braun und blau schlagen</term> - hörst du? bleib doch - gibt ihn mir wieder."

Es schien, <term type="one-word" n="2502">als ob etwas an ihm vorüber wandle</term>, denn er wandte <distinct type="alternative-form" n="wenden">sich</distinct> und bewegte <distinct type="alternative-form" n="bewegen">sich</distinct>, wie um es zu verfolgen, nach der anderen Richtung.

"Du, Minna" - seine Stimme wurde weinerlich, wie die eines kleinen Kindes. "Du, Minna, hörst du? - gib ihn wieder - ich will ..." <term type="one-word" n="2507">Er tastete in die Luft</term>, wie um jemand festzuhalten. "Weibchen - ja- und da will ich sie auch schlagen - <term type="multiword" n="2501">braun und blau</term> - auch <term type="multiword" n="2501">schlagen</term> - und da will ich mit dem Beil - siehst du? - Küchenbeil - mit dem Küchenbeil will ich sie schlagen, und da wird sie verrecken. Und da ... ja mit dem Beil - Küchenbeil ja - schwarzes Blut!" 

<term type="one-word" n="2509">Schaum stand vor seinem Munde</term>, seine gläsernen Pupillen bewegten <distinct type="alternative-form" n="bewegen">sich</distinct> unaufhörlich. 

Ein sanfter Abendhauch <term type="one-word" n="2513">strich</term> leis und nachhaltig über den Forst, und <term type="one-word" n="2515">rosaflammiges Wolkengelock</term> hing über dem westlichen Himmel.

Etwa hundert Schritt hatte er so das unsichtbare Etwas verfolgt, als er anscheinend mutlos <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehenblieb</distinct>, und mit entsetzlicher Angst in den Mienen <distinct type="alternative-form" n="ausstrecken">streckte</distinct> der Mann seine Arme <distinct type="alternative-form" n="ausstrecken">aus</distinct>, flehend, beschwörend. Er <distinct type="alternative-form" n="anstrengen">strengte</distinct> seine Augen <distinct type="alternative-form" n="anstrengen">an</distinct> und beschattete sie mit der Hand, wie um noch einmal in weiter Ferne das Wesenlose zu entdecken. Schließlich sank die Hand, und der gespannte Ausdruck seines Gesichts <term type="one-word" n="2533">verkehrte sich in</term> stumpfe Ausdruckslosigkeit; er wandte sich und schleppte sich <term type="one-word" n="2537">den Weg zurück, den er gekommen</term>.

Die Sonne goss ihre letzte Glut über den Forst, dann erlosch sie. Die Stämme der Kiefern <term type="multiword" n="2539">streckten sich</term> wie bleiches, verwestes Gebein zwischen die Wipfeln <term type="multiword" n="2539">hinein</term>, die wie grauschwarze <term type="one-word" n="2543">Moderschichten</term> auf ihnen lasteten. Das Hämmern eines Spechtes durchdrang die Stille. Durch den kalten, stahblauen Himmelsraum ging ein einziges, <term type="one-word" n="2549">verspätetes</term> Rosengewölk. Der Windhauch wurde <term type="one-word" n="2551">kellerkalt</term>, so dass <term type="one-word" n="2552">es den Wärter fröstelte</term>. Alles war ihm neu, alles fremd. Er wusste nicht, <term type="one-word" n="2553">was das war, worauf er ging</term>, oder das, <term type="one-word" n="2554">was ihn umgab</term>. Da huschte ein Eichhorn über die Strecke, und Thiel besann <distinct type="alternative-form" n="besinnen">sich</distinct>. Er musste <distinct type="alternative-form" n="denken">an</distinct> den lieben Gott denken, ohne zu wissen, warum. "Der liebe Gott springt <term type="multiword" n="2560">über den Weg</term>, der liebe Gott springt <term type="multiword" n="2560">über den Weg</term>." Er wiederholte diesen Satz mehrmals, gleichsam <term type="one-word" n="2561">um auf etwas zu kommen</term>, das <distinct type="alternative-form" n="zusammenhängen">damit</distinct> zusammenhing. Er unterbrach sich, <term type="one-word" n="2563">ein Lichtschein fiel in sein Hirn</term>: "Aber mein Gott, das ist ja Wahnsinn." Er vergass alles und wandte sich gegen diesen neuen Feind. <term type="one-word" n="2567">Er suchte Ordnung in seine Gedanken zu bringen</term>, vergebens! <term type="one-word" n="2568">es war ein haltloses Streifen und Schweifen</term>. Er ertappte sich auf den unsinnigsten Vorstellungen und schauderte zusammen im Bewusstsein seiner Machtlosigkeit. </p>
<p>Aus dem nahen Birkenwäldchen kam Kindergeschrei. Es war das Signal zur Raserei. Fast gegen seinen Willen musste er <term type="one-word" n="2577">darauf zueilen</term> und fand <term type="one-word" n="2578">das Kleine</term>, <distinct type="alternative-form" n="kümmern">um</distinct> welches <distinct type="alternative-form" n="kümmern">sich</distinct> niemand mehr <distinct type="alternative-form" n="kümmern">gekümmert</distinct> hatte, weinend und strampelnd <term type="one-word" n="2581">ohne Bettchen</term> im Wagen liegen. Was wollte er tun? <term type="one-word" n="2582">Was trieb ihn hierher</term>? Ein wirbelnder Strom von Gefühlen und Gedanken verschlang diese Fragen. </p>
<p>"Der liebe Gott springt <term type="multiword" n="2560">über den Weg</term>" jetzt wusste er, <term type="one-word" n="2592">was das bedeuten wollte</term>. "Tobias" - sie hatte ihn gemordet - Lene - <term type="one-word" n="2586">ihr war er anvertraut</term> - "Stiefmutter, Rabenmutter" knirschte er, "und ihr Balg lebt." Ein roter Nebel umwölkte seine Sinne, zwei Kinderaugen durchdrangen ihn; er fühlte etwas Weiches, Fleischiges zwischen seinen Fingern. Gurgelnde und pfeifende Laute, untermischt mit heiseren Ausrufen, von denen er nicht wusste, wer sie ausstieß, trafen sein Ohr. </p>
<p>Da fiel etwas in sein Hirn wie Tropfen heißen Siegellacks, und es hob sich wie eine Starre von seinem Geist. Zum Bewusstsein kommend, hörte er den Nachhall der Meldeglocke durch die Luft zittern. </p>
<p>Mit eins begriff er, was er hatte tun wollen: seine Hand <term type="one-word" n="2609">löste sich von</term> der Kehle des Kindes, <term type="one-word" n="2610">welches sich unter seinem Griffe wand</term>. -<term type="one-word" n="2611">Es rang nach Luft</term>, dann begann es zu husten und zu schreien. </p>
<p>"Es lebt! <term type="one-word" n="2612">Gott sei Dank</term>, es lebt!" Er ließ es liegen und eilte nach dem <term type="one-word" n="2614">Übergange</term>. Dunkler Qualm wälzte sich fernher über die Strecke, und der Wind drückte ihn zu Boden. Hinter sich vernahm er das Keuchen einer Maschine, welches wie das stoßweise gequälte Atmen eines kranken Riesen klang. </p>
<p>Ein kaltes Zwielicht lag über der Gegend. </p>
<p>Nach einer Weile, als die Rauchwolken auseinandergingen. erkannte Thiel den Kieszug. der <term type="one-word" n="2626">mit geleerten Loren</term> zurückging und <term type="one-word" n="2628">die Arbeiter mit sich führte</term>, welche tagsüber auf der Strecke gearbeitet hatten. </p>
<p>Der Zug hatte eine <term type="one-word" n="2631">reichbemessene</term> Fahrzeit und durfte überall anhalten, um <term type="multiword" n="2635">die hie und da noch beschäftigten Arbeiter</term><term type="multiword" n="2635"> aufzunehmen</term>, <term type="one-word" n="2636">andere hingegen abzusetzen</term>. <term type="one-word" n="2637">Ein gutes Stück vor</term> Thiels Bude begann man zu bremsen. Ein lautes Quietschen, Schnarren, Rasseln und Klirren durchdrang weithin die Abendstille, bis der Zug unter einem einzigen, schrillen, langgedehnten Ton stillstand. </p>
<p>Etwa fünfzig Arbeiter und Arbeiterinnen waren <term type="one-word" n="2647">in den Loren</term> verteilt. Fast alle standen aufrecht, einige unter den Männern mit entblößtem Kopfe. <term type="one-word" n="2650">In ihrer aller Wesen lag</term> eine rätselhafte Feierlichkeit. <term type="one-word" n="2653">Als sie des Wärters ansichtig wurden</term>, erhob sich ein Flüstern <term type="one-word" n="2654">unter ihnen</term>. <term type="one-word" n="2655">Die Alten zogen die Tabakspfeifen zwischen den gelben Zähnen hervor</term> und hielten sie respektvoll in den Händen. <term type="one-word" n="2657">Hie und da</term> wandte sich ein Frauenzimmer, um <distinct type="alternative-form" n="schneuzen">sich</distinct> zu schneuzen. Der Zugführer <term type="one-word" n="2659">stieg auf die Strecke herunter</term> und <term type="one-word" n="2660">trat auf Thiel zu</term>. Die Arbeiter sahen, wie er ihm feierlich die Hand schüttelte, worauf Thiel mit langsamem, fast militärisch steifem Schritt <term type="one-word" n="2663">auf den letzten Wagen zuschritt</term>. </p>
<p>Keiner der Arbeiter wagte ihn anzureden, obgleich sie ihn alle kannten. Aus dem letzten Wagen hob man soeben das kleine Tobiaschen. </p>
<p>Es war tot. </p>
<p>Lene folgte ihm; ihr Gesicht war bläulichweiß, braune Kreise lagen um ihre Augen. </p>
<p>Thiel <term type="one-word" n="1608">würdigte sie keines Blickes</term>; sie aber erschrak <term type="one-word" n="2668">beim Anblick</term> ihres Mannes. Seine Wangen waren hohl, Wimpern und Barthaare verklebt, <term type="one-word" n="2674">der Scheitel</term>, so schien es ihr, <term type="one-word" n="2675">ergrauter</term> als bisher. Die Spuren vertrockneter Tränen überall auf dem Gesicht; dazu ein unstetes Licht in seinen Augen, <term type="one-word" n="2679">davor sie ein Grauen ankam</term>. </p>
<p>Auch die Tragbahre hatte man wieder mitgebracht, um die Leiche transportieren zu können. </p>
<p>Eine Weile herrschte unheimliche Stille. Eine tiefe, entsetzliche Versonnenheit hatte <distinct type="alternative-form" n="bemächtigen">sich</distinct> Thiels bemächtigt. Es wurde dunkler. Ein Rudel Rehe <term type="multiword" n="2688">setzte</term> seitab <term type="multiword" n="2688">auf</term> den Bahndamm. Der Bock <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb stehen</distinct> mitten zwischen den Geleisen. Er wandte seinen <term type="one-word" n="2690">gelenken</term> Hals neugierig herum, da pfiff die Maschine, und blitzartig verschwand er samt seiner Herde. </p>
<p>In dem Augenblick, als der Zug <term type="one-word" n="2696">sich in Bewegung setzen wollte</term>, <distinct type="alternative-form" n="zusammenbrechen">brach</distinct> Thiel <distinct type="alternative-form" n="zusammenbrechen">zusammen</distinct>. </p>
<p>Der Zug hielt abermals, und es <distinct type="alternative-form" n="entspann">entspann sich</distinct> eine Beratung über das, <term type="one-word" n="2699">was nun zu tun sei</term>. Man <distinct type="alternative-form" n="entschied">entschied sich dafür</distinct>, die Leiche des Kindes einstweilen im Wärterhaus unterzubringen und statt <term type="one-word" n="2702">ihrer</term> <term type="one-word" n="2703">den durch kein Mittel wieder ins Bewusstsein zu rufenden Wärter</term> mittelst der Bahre <term type="one-word" n="87">nach Hause</term> zu bringen. </p>
<p>Und so geschah es. Zwei Männer trugen die Bahre mit dem Bewusstlosen, gefolgt von Lene, die, fortwährend schluchzend, mit tränenüberströmtem Gesicht den Kinderwagen <term type="one-word" n="2030">mit dem Kleinsten</term> durch den Sand stieß. </p>
<p>Wie eine riesige purpurglühende Kugel lag der Mond zwischen den Kiefernschäften am Waldesgrund. Je höher er rückte, <term type="one-word" n="2712">um so kleiner schien er zu werden</term>, <term type="one-word" n="2713">um so mehr verblasste er</term>. Endlich hing er, <term type="one-word" n="2714">einer Ampel vergleichbar</term>, über dem Forst, <distinct type="alternative-form" n="drängend">durch</distinct> alle Spalten und Lücken der Kronen einen matten Lichtdunst drängend, welcher die Gesichter der Dahinschreitenden leichenhaft anmalte. </p>
<p>Rüstig, aber vorsichtig schritt man vorwärts, jetzt durch <term type="one-word" n="2724">enggedrängtes</term> Jungholz, dann wieder an weiten, <term type="one-word" n="2726">hochwaldumstandenen</term> Schonungen entlang, darin <distinct type="alternative-form" n="ansammeln">sich</distinct> das bleiche Licht wie in großen, dunklen Becken angesammelt hatte. </p>
<p>Der Bewusstlose röchelte von Zeit zu Zeit oder begann zu phantasieren. Mehrmals <term type="one-word" n="2732">ballte er die Fäuste</term> und versuchte mit geschlossenen Augen <distinct type="alternative-form" n="emporzurichten">sich emporzurichten</distinct>. </p>
<p>Es kostete <term type="one-word" n="2736">Mühe</term>, ihn über die Spree zu bringen; <term type="one-word" n="2737">man musste ein zweites Mal übersetzen</term>, <term type="one-word" n="2738">um die Frau und das Kind nachzuholen</term>. </p>
<p>Als man die kleine Anhöhe des Ortes emporstieg, begegnete man einigen Einwohnern, welche die Botschaft des geschehenen Unglücks sofort verbreiteten. </p>
<p>Die ganze Kolonie <term type="one-word" n="2745">kam auf die Beine</term>. Angesichts ihrer Bekannten <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">brach</distinct> Lene in erneutes Klagen <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">aus</distinct>. </p>
<p>Man beförderte <term type="multiword" n="2752">den Kranken</term> mühsam <term type="one-word" n="2753">die schmale Stiege hinauf</term> in seine Wohnung und brachte ihn sofort zu Bett. Die Arbeiter <distinct type="alternative-form" n="umkehren">kehrten</distinct> sogleich <distinct type="alternative-form" n="umkehren">um</distinct>, um Tobiaschens Leiche nachzuholen. </p>
<p>Alte, <term type="one-word" n="2758">erfahrene</term> Leute hatten <term type="one-word" n="2759">kalte Umschläge angeraten</term>, und Lene befolgte ihre Weisung mit Eifer und Umsicht. Sie legte Handtücher in eiskaltes Brunnenwasser und erneuerte sie, sobald die brennende Stirn des Bewusstlosen sie durchhitzt hatte. Ängstlich beobachtete sie die Atemzüge <term type="multiword" n="2752">des Kranken</term>, welche ihr mit jeder Minute regelmäßiger zu werden schienen. </p>
<p>Die Aufregungen des Tages <term type="one-word" n="2771">hatten sie doch stark mitgenommen</term>, und sie beschloss, ein wenig zu schlafen, fand jedoch keine Ruhe. <term type="one-word" n="2772">Gleichviel ob</term> sie die Augen öffnete oder schloss, unaufhörlich <distinct type="alternative-form" n="vorüberziehen">zogen</distinct> die Ereignisse der Vergangenheit daran <distinct type="alternative-form" n="vorüberziehen">vorüber</distinct>. <term type="one-word" n="2774">Das Kleine</term> schlief. Sie hatte <term type="multiword" n="2776">sich</term> <term type="one-word" n="2775">entgegen ihrer sonstigen Gewohnheit</term> wenig <term type="multiword" n="2776">darum bekümmert</term>. <term type="one-word" n="2777">Sie war überhaupt eine andre geworden</term>. Nirgend eine Spur des früheren Trotzes. Ja, dieser kranke Mann mit dem farblosen, schweißglänzenden Gesicht regierte sie im Schlaf. </p>
<p>Eine Wolke verdeckte <term type="one-word" n="2785">die Mondkugel</term>, es wurde finster im Zimmer, und Lene hörte nur noch das schwere, aber gleichmäßige Atemholen ihres Mannes. Sie überlegte, <term type="one-word" n="2683">ob sie Licht machen sollte</term>. Es wurde ihr unheimlich <term type="one-word" n="2790">im Dunkeln</term>. Als sie aufstehen wollte, <term type="one-word" n="2791">lag es ihr bleiern in allen Gliedern</term>, <term type="one-word" n="2793">die Lider fielen ihr zu</term>, sie entschlief. </p>
<p><term type="one-word" n="2794">Nach Verlauf von einigen Stunden</term>, als die Männer mit der <term type="one-word" n="2795">Kindesleiche</term> zurückkehrten, fanden sie die Haustüre weit offen. Verwundert <distinct type="alternative-form" n="verwundert">über</distinct> diesen Umstand, stiegen sie die Treppe hinauf, <term type="one-word" n="2801">in die obere Wohnung</term>, deren Tür ebenfalls weit geöffnet war. </p>
<p>Man rief mehrmals den Namen der Frau, ohne eine Antwort zu erhalten. Endlich <term type="one-word" n="823">strich man ein Schwefelholz</term> an der Wand, und <term type="one-word" n="2802">der aufzuckende Lichtschein</term> enthüllte eine grauenvolle Verwüstung. </p>
<p>"Mord, Mord!" </p>
<p>Lene lag in ihrem Blut, das Gesicht unkenntlich, mit zerschlagener Hirnschale. "Er hat seine Frau ermordet, er hat seine Frau ermordet!" Kopflos lief man umher. Die Nachbarn kamen, einer <term type="one-word" n="2815">stieß an die Wiege</term>. "<term type="one-word" n="2816">Heiliger Himmel!</term>" Und <term type="one-word" n="2817">er fuhr zurück</term>, bleich, <term type="one-word" n="2818">mit entsetzensstarrem Blick</term>. Da lag das Kind <term type="one-word" n="2819">mit durchschnittenem Halse</term>. </p>
<p>Der Wärter war verschwunden; die Nachforschungen, welche man noch in derselben Nacht <term type="one-word" n="2823">anstellte</term>, blieben erfolglos. <term type="one-word" n="2825">Den Morgen darauf</term> fand ihn der diensttuende Wärter zwischen den Bahngeleisen und an der Stelle sitzend, wo Tobiaschen überfahren worden war. Er hielt das braune Pudelmützchen im Arm und liebkoste es ununterbrochen wie etwas, das Leben hat. </p>
<p>Der Wärter richtete einige Fragen <distinct type="alternative-form" n="richten">an</distinct> ihn, bekam jedoch keine Antwort und bemerkte bald, <term type="one-word" n="2833">dass er es mit einem Irrsinnigen zu tun habe</term>. </p>
<p>Der Wärter <term type="one-word" n="2834">am Block</term>, <term type="one-word" n="2835">davon in Kenntnis gesetzt</term>, erbat telegraphisch Hilfe. Nun versuchten mehrere Männer ihn <term type="one-word" n="2839">durch gutes Zureden</term> von den Geleisen fortzulocken; jedoch vergebens. </p>
<p>Der Schnellzug, <term type="one-word" n="2841">der um diese Zeit passierte</term>, musste anhalten, und <term type="one-word" n="2843">erst</term> der Übermacht <term type="one-word" n="2844">seines Personals</term> gelang es, <term type="one-word" n="2845">den Kranken</term>, der alsbald furchtbar zu toben begann, mit Gewalt von der Strecke zu entfernen. </p>
<p>Man musste ihm Hände und Füße binden, und der inzwischen requirierte Gendarm überwachte seinen Transport nach dem Berliner Untersuchungsgefängnisse, <term type="one-word" n="11">von wo aus</term> er jedoch schon am ersten Tage nach der Irrenabteilung der Charite überführt wurde. Noch <term type="one-word" n="2859">bei der Einlieferung</term> hielt er das braune Mützchen in Händen und bewachte es mit eifersüchtiger Sorgfalt und Zärtlichkeit. </p>

</body> </text> </TEI.2>