<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<head><p>﻿Reitergeschichte</p>
<p>(1899)</p></head>

<p><author><term type="one-word" n="1">Hugo von Hofmannsthal</term></author></p>

<p><term type="one-word" n="6">Den 22. Juli 1848</term>, <term type="one-word" n="3">vor 6 Uhr morgens</term>, verließ ein Streifkommando, die zweite Eskadron von <term type="one-word" n="4">Wallmodenkürassieren</term>, Rittmeister Baron Rofrano mit 107 Reitern, das Kasino <term type="one-word" n="21">San Alessandro</term> und ritt <term type="multiword" n="1221">gegen</term> Mailand. Über der <term type="one-word" n="25">freien</term>, glänzenden Landschaft lag eine unbeschreibliche Stille; von den Gipfeln der fernen Berge stiegen Morgenwolken wie stille Rauchwolken <term type="multiword" n="1221">gegen</term> den leuchtenden Himmel; der Mais stand regungslos, und zwischen Baumgruppen, die aussahen, <term type="one-word" n="50">wie gewaschen</term>, <term type="multiword" n="1222">glänzten</term> Landhäuser und Kirchen <term type="multiword" n="1222">her</term>. <term type="multiword" n="64">Kaum hatte</term> das Streifkommando <term type="one-word" n="56">die äußerste Vorpostenlinie</term> der eigenen Armee <term type="one-word" n="1224">etwa um eine Meile</term> <term type="one-word" n="1223">hinter sich gelassen</term>, <term type="multiword" n="64">als</term> zwischen den Maisfeldern Waffen aufblitzten und die Avantgarde feindliche Fußtruppen meldete. Die Schwadron <distinct type="alternative-form" n="formieren">formierte sich</distinct> neben der Landstraße <term type="one-word" n="77">zur Attacke</term>, wurde von eigentümlich lauten, fast miauenden Kugeln überschwirrt, attackierte querfeldein und <distinct type="alternative-form" n="hertreiben">trieb</distinct> einen Trupp ungleichmäßig bewaffneter Menschen wie die Wachteln <distinct type="alternative-form" n="hertreiben">vor sich her</distinct>. <term type="one-word" n="93">Es waren</term> Leute <term type="one-word" n="95">der Legion Manaras</term>, mit sonderbaren Kopfbedeckungen. Die Gefangenen wurden einem Korporal und acht <term type="one-word" n="1225">Gemeinen </term>übergeben und <term type="one-word" n="104">nach rückwärts</term> geschickt. Vor einer schönen Villa, deren Zufahrt uralte Zypressen flankierten, meldete die Avantgarde verdächtige Gestalten. Der Wachtmeister Anton Lerch <distinct type="alternative-form" n="absitzen">saß ab</distinct>, nahm zwölf mit Karabinern bewaffnete Leute, umstellte die Fenster und <distinct type="alternative-form" n="gefangennehmen">nahm</distinct> achtzehn Studenten der Pisaner Legion <distinct type="alternative-form" n="gefangennehmen">gefangen</distinct>, wohlerzogene und hübsche junge Leute mit weißen Händen und halblangem Haar. <term type="one-word" n="136">Eine halbe Stunde später</term> <term type="multiword" n="137">hob</term> die Schwadron einen Mann <term type="multiword" n="137">auf</term>, der in der Tracht eines <term type="one-word" n="140">Bergamasken</term> vorüberging und durch sein allzu harmloses und unscheinbares Auftreten verdächtig wurde. Der Mann trug im Rockfutter eingenäht die wichtigsten <term type="one-word" n="151">Detailpläne</term>, die Errichtung von Freikorps in den <term type="one-word" n="152">Giudikarien</term> und deren Kooperation mit der piemontesischen Armee betreffend. <term type="one-word" n="157">Gegen 10 Uhr vormittags</term> <term type="multiword" n="158">fiel</term> dem Streifkommando eine Herde Vieh <term type="multiword" n="158">in die Hände</term>. Unmittelbar nachher <distinct type="alternative-form" n="entgegenstellen">stellte</distinct><distinct type="alternative-form" n="entgegenstellen"> sich</distinct> <term type="one-word" n="166">ihr</term> ein starker feindlicher Trupp <distinct type="alternative-form" n="entgegenstellen">entgegen</distinct> und beschoss die Avantgarde <term type="multiword" n="170">von</term> einer Friedhofsmauer <term type="multiword" n="170">aus</term>. <term type="one-word" n="173">Der Tete-Zug</term> des Leutnants Grafen <term type="one-word" n="176">Trautsohn</term> übersprang die niedrige Mauer und <distinct type="alternative-form" n="einhauen">hieb</distinct> zwischen den Gräbern <term type="one-word" n="182">auf</term> <term type="multiword" n="186">die</term> ganz verwirrten <term type="multiword" n="186">Feindlichen</term> <distinct type="alternative-form" n="einhauen">ein</distinct>, <term type="one-word" n="187">von denen</term> ein großer Teil in die Kirche und von dort durch die Sakristeitür in ein dichtes Gehölz sich rettete. Die siebenundzwanzig neuen Gefangenen <term type="one-word" n="1226">meldeten sich als</term> neapolitanische Freischaren unter päpstlichen Offizieren. Die Schwadron hatte <term type="one-word" n="203">einen Toten</term>. <term type="one-word" n="205">Einer das Gehölz umreitenden Rotte</term>, <term type="one-word" n="206">bestehend aus</term> dem Gefreiten Wotrubek und den Dragonern <term type="one-word" n="210">Holl und Haindl</term>, <term type="multiword" n="158">fiel</term> eine <term type="one-word" n="215">mit zwei Ackergäulen bespannte</term> leichte Haubitze <term type="multiword" n="158">in die Hände</term>, indem sie auf die Bedeckung <distinct type="alternative-form" n="einhauen">einhieben</distinct> und die Gäule am Kopfzeug packten und umwendeten. Der Gefreite Wotrubek wurde als leicht verwundet mit der Meldung der bestandenen Gefechte und anderer Glücksfälle ins Hauptquartier zurückgeschickt, die Gefangenen gleichfalls <term type="one-word" n="232">nach rückwärts</term> transportiert, die Haubitze aber von <term type="one-word" n="236">der nach abgegebener Eskorte noch 78 Reiter zählenden Eskadron</term> mitgenommen.</p>

<p>Nachdem <term type="one-word" n="238">laut übereinstimmender Aussagen</term> der verschiedenen Gefangenen die Stadt Mailand von den feindlichen sowohl regulären <distinct type="alternative-form" n="sowohl">als</distinct> irregulären Truppen vollständig verlassen, auch von allem Geschütz und Kriegsvorrat entblößt war, konnte der Rittmeister <term type="one-word" n="251">sich selbst</term> und der Schwadron nicht versagen, in diese große und schöne, wehrlos daliegende Stadt einzureiten. Unter dem Geläute der Mittagsglocken, der Generalmarsch von den vier Trompeten hinaufgeschmettert in den stählern funkelnden Himmel, an tausend Fenstern hinklirrend und zurückgeblitzt auf achtundsiebzig Kürasse, achtundsiebzig aufgestemmte nackte Klingen; Straße rechts, Straße links, wie ein aufgewühlter Ameishaufen <term type="one-word" n="1227">sich füllend mit</term> staunenden Gesichtern; fluchende und erbleichende Gestalten hinter Haustoren verschwindend, verschlafene Fenster aufgerissen von den entblößten Armen <term type="one-word" n="291">schöner Unbekannter</term>; <term type="multiword" n="293">vorbei an</term> <term type="multiword" n="294">Santo Babila,</term> <term type="multiword" n="293">an</term> <term type="multiword" n="294">San Fedele,</term> <term type="multiword" n="293">an</term> <term type="multiword" n="294">San Carlo,</term> <term type="multiword" n="293">am</term> weltberühmten marmornen Dom, <term type="multiword" n="293">an</term> <term type="multiword" n="294">San Satiro,</term> <term type="multiword" n="294">San Giorgio,</term> <term type="multiword" n="294">San Lorenzo,</term> <term type="multiword" n="294">San Eustorgio;</term> deren uralte Erztore <term type="one-word" n="298">alle sich auftuend</term> und unter Kerzenschein und Weihrauchqualm silberne Heilige und brokatgekleidete strahlenäugige Frauen hervorwinkend; aus tausend Dachkammern, dunklen Torbogen, niedrigen Butiken Schüsse zu gewärtigen, und <term type="one-word" n="316">immer wieder</term> nur halbwüchsige Mädchen und Buben, die weißen Zähne und dunklen Haare zeigend; <term type="one-word" n="323">vom trabenden Pferde herab funkelnden Auges auf alles dies hervorblickend aus einer Larve von blutgesprengtem Staub</term>; <term type="one-word" n="324">zur Porta Venezia hinein</term>, <term type="one-word" n="325">zur Porta Ticinese wieder hinaus</term>: so ritt die schöne Schwadron durch Mailand.</p>

<p>Nicht weit vom <term type="one-word" n="330">letztgenannten</term> Stadttor, wo <distinct type="alternative-form" n="erstreckte">sich</distinct> ein mit hübschen Platanen bewachsenes Glaçis erstreckte, glaubte der Wachtmeister Anton Lerch am <term type="one-word" n="338">ebenerdigen</term> Fenster eines neugebauten hellgelben Hauses ein <term type="one-word" n="342">ihm bekanntes</term> weibliches Gesicht zu sehen. Neugierde bewog ihn, <distinct type="alternative-form" n="umzuwenden">sich</distinct> im Sattel umzuwenden, und <term type="one-word" n="349">da</term> er gleichzeitig <term type="one-word" n="351">aus einigen steifen Tritten</term> seines Pferdes vermutete, <term type="one-word" n="355">es hätte in eines der vorderen Eisen einen Straßenstein eingetreten</term>, <term type="one-word" n="356">er auch an der Queue der Eskadron ritt</term> und ohne Störung <term type="one-word" n="360">aus dem Gliede konnte</term>, so bewog ihn <term type="one-word" n="362">alles dies zusammen</term>, abzusitzen, und <term type="one-word" n="363">zwar</term> nachdem er geradezu das Vorderteil seines Pferdes in den Flur <term type="one-word" n="368">des betreffenden Hauses</term> gelenkt hatte. Kaum hatte er hier den zweiten <term type="multiword" n="372">weißgestiefelten</term> Vorderfuß <term type="one-word" n="373">seines Braunen</term> <term type="one-word" n="374">in die Höhe gehoben</term>, <term type="multiword" n="376">um</term> den Huf <term type="multiword" n="376">zu</term> prüfen, als wirklich <term type="one-word" n="380">eine aus dem Innern des Hauses ganz vorne in den Flur mündende Zimmertür</term> <term type="one-word" n="381">aufging</term> und <term type="one-word" n="382">in einem etwas zerstörten Morgenanzug</term> eine üppige, beinahe noch junge Frau sichtbar wurde, hinter ihr aber ein helles Zimmer mit Gartenfenstern, <term type="one-word" n="393">worauf</term> ein paar Töpfchen Basilikum und rote Pelargonien, <term type="one-word" n="398">ferner </term>mit einem Mahagonischrank und einer mythologischen Gruppe <term type="one-word" n="403">aus</term> Biskuit dem Wachtmeister sich zeigte, während <term type="one-word" n="405">seinem scharfen Blick</term> noch gleichzeitig in einem Pfeilerspiegel die Gegenwand des Zimmers <term type="one-word" n="409">sich verriet</term>, ausgefüllt <distinct type="alternative-form" n="ausgefüllt">von</distinct> einem großen weißen Bette und einer <term type="multiword" n="412">Tapetentür</term>, durch welche <distinct type="alternative-form" n="zurückzog">sich</distinct> ein beleibter, <term type="one-word" n="416">vollständig rasierter</term> älterer Mann <term type="one-word" n="418">im Augenblicke</term> zurückzog.</p>

<p><term type="one-word" n="446">Indem</term> aber dem Wachtmeister der Name der Frau <term type="one-word" n="420">einfiel</term> und gleichzeitig <term type="one-word" n="421">eine Menge anderes</term>: dass es die Witwe oder geschiedene Frau eines kroatischen <term type="one-word" n="426">Rechnungsunteroffiziers</term> war, dass er mit ihr <term type="one-word" n="428">vor neun oder zehn Jahren</term> in Wien <term type="one-word" n="430">in Gesellschaft eines anderen</term>, <term type="one-word" n="431">ihres damaligen eigentlichen Liebhabers</term>, einige Abende und halbe Nächte verbracht hatte, suchte er nun mit den Augen <term type="one-word" n="440">unter ihrer jetzigen Fülle</term> die damalige <term type="one-word" n="442">üppig-magere</term> Gestalt wieder hervorzuziehen. <term type="one-word" n="444">Die Dastehende</term> aber <distinct type="alternative-form" n="anlächeln">lächelte</distinct> ihn in einer halb geschmeichelten slawischen Weise <distinct type="alternative-form" n="anlächeln">an</distinct>, <term type="one-word" n="450">die</term> ihm <term type="multiword" n="453">das Blut</term> in den starken Hals und unter die Augen <term type="multiword" n="453">trieb</term>, während eine gewisse gezierte Manier, mit der sie ihn anredete, <term type="one-word" n="458">sowie auch</term> der Morgenanzug und die Zimmereinrichtung ihn einschüchterten. <term type="one-word" n="463">Im Augenblick</term> aber, während er mit etwas schwerfälligern Blick einer großen Fliege <distinct type="alternative-form" n="nachsehen">nachsah</distinct>, die über den Haarkamm der Frau lief, und äußerlich <distinct type="alternative-form" n="geachtet">auf</distinct> nichts achtete, <term type="one-word" n="473">als</term> wie er seine Hand, diese Fliege zu scheuchen, <term type="one-word" n="1229">sogleich</term> auf den weißen, warm und kühlen Nacken legen würde, erfüllte ihn das Bewußtsein der heute bestandenen Gefechte und anderer Glücksfälle <term type="one-word" n="485">von oben bis unten</term>, so dass er ihren Kopf mit schwerer Hand <term type="one-word" n="487">nach vorwärts</term> drückte und dazu sagte: "Vuic", - <term type="one-word" n="1228">diesen ihren Namen</term> hatte er gewiss <term type="one-word" n="492">seit 10 Jahren</term> nicht wieder <term type="one-word" n="493">in den Mund genommen</term> und ihren Taufnamen vollständig vergessen - "in acht Tagen <distinct type="alternative-form" n="einrücken">rücken</distinct> wir <distinct type="alternative-form" n="einrücken">ein</distinct>, und <term type="one-word" n="498">dann wird das da mein Quartier</term>", <distinct type="alternative-form" n="deutend">auf </distinct>die halb offene Zimmertür deutend. <term type="one-word" n="503">Unter dem</term> hörte er im Hause mehrfach Türen <term type="one-word" n="507">zuschlagen</term>, <term type="multiword" n="508">fühlte sich</term> von seinem Pferde, zuerst durch stummes Zerren am Zaum, dann, indem es laut den anderen <term type="one-word" n="1196">nachwieherte</term>, <term type="multiword" n="508">fortgedrängt</term>, <distinct type="alternative-form" n="aufsitzen">saß auf</distinct> und trabte <term type="one-word" n="515">der Schwadron nach</term>, ohne von der Vuic eine andere Antwort <term type="one-word" n="517">als</term> ein verlegenes Lachen <term type="one-word" n="520">mit in den Nacken gezogenem Kopf</term> mitzunehmen. Das <term type="one-word" n="521">ausgesprochene</term> Wort aber machte seine Gewalt geltend. <term type="one-word" n="526">Seitwärts der Rottenkolonne</term>, einen nicht mehr frischen Schritt reitend, unter der schweren metallischen Glut des Himmels, <term type="one-word" n="531">den Blick in der mitwandernden Staubwolke verfangen</term>, <term type="multiword" n="532">lebte sich</term> der Wachtmeister <term type="one-word" n="533">immer mehr</term> <term type="multiword" n="532">in</term> das Zimmer mit den Mahagonimöbeln und den Basilikumtöpfen <term type="multiword" n="532">hinein</term> und zugleich in eine Zivilatmosphäre, durch welche doch <term type="one-word" n="539">das Kriegsmäßige</term> durchschimmerte, eine Atmosphäre von Behaglichkeit und angenehmer Gewalttätigkeit ohne <term type="one-word" n="545">Dienstverhältnis</term>, eine Existenz in Hausschuhen, <term type="one-word" n="548">den Korb</term> des Säbels durch die linke Tasche des Schlafrockes durchgesteckt. Der rasierte, beleibte Mann, der durch die <term type="multiword" n="412">Tapetentür</term> verschwunden war, ein Mittelding zwischen Geistlichem und pensioniertem Kammerdiener, spielte darin eine bedeutende Rolle, <term type="one-word" n="600">fast mehr noch als</term> das schöne breite Bett und die feine weiße Haut der Vuic. <term type="one-word" n="566">Der Rasierte</term> <term type="multiword" n="567">nahm</term> bald <term type="multiword" n="567">die Stelle</term> eines vertraulich behandelten, etwas unterwürfigen Freundes <term type="multiword" n="567">ein</term>, der Hoftratsch erzählte, Tabak und Kapaunen brachte, <term type="one-word" n="578">bald wurde er an die Wand gedrückt</term>, musste <term type="one-word" n="579">Schweigegelder </term>zahlen, stand <term type="one-word" n="582">mit allen möglichen Umtrieben</term> in Verbindung, war piemontesischer Vertrauter, päpstlicher Koch, Kuppler, Besitzer verdächtiger Häuser mit dunklen Gartensälen für politische Zusammenkünfte, und wuchs zu einer schwammigen Riesengestalt, der man an zwanzig Stellen Spundlöcher in den Leib <term type="one-word" n="598">schlagen</term> und statt Blut Gold abzapfen konnte.</p>

<p>Dem Streifkommando begegnete <term type="one-word" n="604">in den Nachmittagsstunden</term> <term type="one-word" n="605">nichts Neues</term> und die Träumereien des Wachtmeisters <term type="one-word" n="607">erfuhren keine Hemmungen</term>. Aber in ihm war ein Durst <term type="multiword" n="610">nach</term> unerwartetem Erwerb, <term type="multiword" n="610">nach</term> Gratifikationen, <term type="multiword" n="610">nach</term> <term type="one-word" n="614">plötzlich in die Tasche fallenden Dukaten</term> rege geworden. Denn der Gedanke <distinct type="alternative-form" n="Gedanke">an</distinct> das bevorstehende erste Eintreten in das Zimmer mit den Mahagonimöbeln war der Splitter im Fleisch, <term type="one-word" n="623">um den herum</term> alles <term type="one-word" n="624">von</term> Wünschen und Begierden schwärte.</p>

<p>Als nun <term type="one-word" n="628">gegen Abend</term> das Streifkommando mit gefütterten und halbwegs ausgerasteten Pferden <term type="one-word" n="632">in einem Bogen</term> <term type="one-word" n="635">gegen</term> <term type="one-word" n="633">Lodi</term> und die Addabrücke vorzudringen <term type="one-word" n="637">suchte</term>, wo denn doch Fühlung mit dem Feind sehr zu gewärtigen war, schien dem Wachtmeister <term type="one-word" n="642">ein von der Landstraße abliegendes Dorf</term>, mit halbverfallenem Glockenturm in einer dunkelnden Mulde gelagert, <distinct type="alternative-form" n="Weise">auf</distinct> verlockende Weise verdächtig, so dass er, <term type="multiword" n="650">die Gemeinen Holl und Scarmolin</term><term type="multiword" n="650"> zu sich winkend</term>, <term type="one-word" n="652">mit diesen beiden</term> <term type="one-word" n="651">vom Marsche der Eskadron</term> seitlich abbog und in dem Dorfe geradezu einen feindlichen General mit geringer Bedeckung zu überraschen und anzugreifen oder anderswie ein ganz außerordentliches Prämium zu verdienen hoffte, so aufgeregt war seine Einbildung. Vor dem elenden, scheinbar verödeten <term type="one-word" n="670">Nest</term> angelangt, befahl er dem <term type="multiword" n="673">Scarmolin</term> links, dem <term type="multiword" n="673">Holl</term> rechts <term type="one-word" n="674">die Häuser außen zu umreiten</term>, während <term type="one-word" n="676">er selbst</term>, <term type="one-word" n="679">Pistole in der Faust</term>, <term type="one-word" n="681">die Straße durchzugaloppieren</term> <distinct type="alternative-form" n="anschickte">sich anschickte</distinct>, bald aber, harte Steinplatten unter sich fühlend, <term type="one-word" n="685">auf welchen noch dazu</term> irgendein glitschiges Fett ausgegossen war, <term type="one-word" n="690">sein Pferd in Schritt parieren musste</term>. Das Dorf blieb totenstill; kein Kind, kein Vogel, kein Lufthauch. Rechts und links standen schmutzige kleine Häuser, <term type="one-word" n="700">von deren Wänden</term> der Mörtel abgefallen war; auf den nackten Ziegeln war <term type="multiword" n="704">hie und da</term> etwas Hässliches mit Kohle gezeichnet; zwischen bloßgelegten Türpfosten ins Innere schauend, sah der Wachtmeister <term type="multiword" n="704">hie und da</term> eine faule, halbnackte Gestalt auf einer Bettstatt lungern oder schleppend, wie mit ausgerenkten Hüften, durchs Zimmer gehen. Sein Pferd ging schwer und <term type="one-word" n="722">schob die Hinterbeine mühsam unter</term>, wie wenn sie von Blei wären. Indem er <distinct type="alternative-form" n="umwendete">sich</distinct> umwendete und <term type="one-word" n="727">bückte</term>, <term type="multiword" n="728">um</term> <term type="multiword" n="729">nach dem rückwärtigen Eisen</term> <term type="multiword" n="728">zu</term> <term type="multiword" n="729">sehen</term>, <term type="one-word" n="730">schlürften</term> Schritte aus einem Hause, und <term type="one-word" n="733">da</term> er <distinct type="alternative-form" n="aufrichten">sich aufrichtete</distinct>, ging dicht vor seinem Pferde eine Frauensperson, deren Gesicht er nicht sehen konnte. Sie war nur halb angekleidet; ihr schmutziger, abgerissener Rock von geblümter Seide schleppte im Rinnsal, ihre nackten Füße <term type="multiword" n="744">staken</term><term type="multiword" n="744"> in</term> schmutzigen Pantoffeln; sie ging so dicht vor dem Pferde, dass der Hauch aus den Nüstern den fettig glänzenden Lockenbund bewegte, <term type="one-word" n="751">der ihr unter einem alten Strohhute in den entblößten Nacken hing</term>, <term type="one-word" n="752">und doch</term> ging sie nicht schneller und <distinct type="alternative-form" n="ausweichen">wich</distinct> dem Reiter nicht <distinct type="alternative-form" n="ausweichen">aus</distinct>. <term type="one-word" n="755">Unter einer Türschwelle</term> zur Linken rollten zwei <term type="one-word" n="758">ineinander verbissene</term> blutende Ratten in die Mitte der Straße, <term type="one-word" n="763">von denen die unterliegende</term> so jämmerlich <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">aufschrie</distinct>, dass das Pferd des Wachtmeisters <term type="one-word" n="766">sich verhielt</term> und mit schiefem Kopf und hörbarem Atem gegen den Boden stierte. Ein Schenkeldruck brachte es wieder vorwärts und nun war die Frau in einem Hausflur verschwunden, ohne dass der Wachtmeister hatte ihr Gesicht sehen können. Aus dem nächsten Hause lief eilfertig mit gehobenem Kopfe ein Hund heraus, <distinct type="alternative-form" n="fallenlassen">ließ</distinct> einen Knochen in der Mitte der Straße <distinct type="alternative-form" n="fallenlassen">fallen</distinct> und versuchte, ihn in einer Fuge des Pflasters zu verscharren. Es war eine weiße unreine Hündin mit <term type="one-word" n="79">hängenden</term> Zitzen; mit teuflischer Hingabe scharrte sie, packte dann den Knochen mit den Zähnen und trug <term type="one-word" n="797">ihn</term> ein Stück weiter. Indessen sie wieder zu scharren anfing, waren schon drei Hunde <term type="one-word" n="800">bei ihr</term>: zwei waren sehr jung, mit weichen Knochen und schlaffer Haut; ohne zu bellen und ohne beißen zu können, zogen sie einander mit stumpfen Zähnen an den Lefzen. Der Hund, der zugleich mit ihnen gekommen war, war ein lichtgelbes Windspiel von so aufgeschwollenem Leib, dass es nur ganz langsam auf den vier dünnen Beinen <distinct type="alternative-form" n="weitertragen">sich weitertragen</distinct> konnte. An dem dicken <term type="one-word" n="819">wie eine Trommel gespannten</term> Leib erschien der Kopf viel zu klein; in den kleinen ruhelosen Augen war ein entsetzlicher Ausdruck von Schmerz und Beklemmung. Sogleich sprangen noch zwei Hunde <term type="one-word" n="827">hinzu</term>: ein magerer, weißer, von äußerst gieriger Hässlichkeit, <term type="one-word" n="831">dem schwarze Rinnen von den entzündeten Augen herunterliefen</term>, und <term type="one-word" n="832">ein schlechter Dachshund</term> <term type="one-word" n="834">auf hohen Beinen</term>. <term type="one-word" n="835">Dieser</term> hob seinen Kopf gegen den Wachtmeister und <distinct type="alternative-form" n="anschauen">schaute</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="anschauen">an</distinct>. Er musste sehr alt sein. Seine Augen waren unendlich müde und traurig. Die Hündin aber lief in blöder Hast vor dem Reiter <term type="one-word" n="844">hin und her</term>; <term type="one-word" n="845">die beiden jungen</term> schnappten lautlos mit ihrem weichen Maul nach den Fesseln des Pferdes, und das Windspiel schleppte seinen entsetzlichen Leib <term type="one-word" n="850">hart vor den Hufen</term>. <term type="one-word" n="851">Der Braun</term> konnte keinen Schritt mehr tun. Als aber der Wachtmeister <term type="one-word" n="853">seine Pistole auf eines der Tiere abdrücken wollte</term> und die Pistole <term type="one-word" n="854">versagte</term>, <term type="multiword" n="855">gab</term> er dem Pferde beide <term type="multiword" n="855">Sporen</term> und <term type="multiword" n="857">dröhnte</term> über das Steinpflaster <term type="multiword" n="857">hin</term>. Nach wenigen Sätzen aber musste er <term type="one-word" n="861">das Pferd scharf parieren</term>. Denn hier sperrte eine Kuh den Weg, die ein Bursche mit gespanntem Strick zur Schlachtbank zerrte. Die Kuh aber, von dem Dunst des Blutes <term type="one-word" n="871">und der an den Türpfosten genagelten frischen Haut eines schwarzen Kalbes</term> zurückschaudernd, <term type="one-word" n="873">stemmte sich auf ihren Füßen</term>, sog mit geblähten Nüstern <term type="one-word" n="877">den rötlichen Sonnendunst des Abends</term> in sich und <distinct type="alternative-form" n="abreißen">riss</distinct> <term type="one-word" n="879">sich</term>, bevor der Bursche <term type="multiword" n="882">sie</term> mit Prügel und Strick <term type="multiword" n="882">hinüber bekam</term>, mit kläglichen Augen noch <term type="one-word" n="884">ein Maulvoll </term>von dem Heu <distinct type="alternative-form" n="abreißen">ab</distinct>, das der Wachtmeister vorne am Sattel befestigt hatte. Er <term type="multiword" n="888">hatte</term> nun das letzte Haus des Dorfes <term type="multiword" n="888">hinter sich</term> und <term type="multiword" n="897">konnte</term>, zwischen zwei niedrigen, abgebröckelten Mauern reitend, jenseits einer alten <term type="one-word" n="892">einbogigen</term> Steinbrücke über einen anscheinend trockenen Graben <term type="one-word" n="898">den weiteren Verlauf des Weges</term> <term type="multiword" n="897">absehen</term>, fühlte aber in der Gangart seines Pferdes eine so unbeschreibliche <term type="one-word" n="900">Schwere</term>, <term type="one-word" n="901">ein solches Nichtvorwärtskommen</term>, dass <term type="multiword" n="902">sich</term> <term type="one-word" n="903">an seinem Blick</term> jeder Fußbreit der Mauern rechts und links, ja jeder von den dort sitzenden Tausendfüßern und <term type="one-word" n="908">Asseln</term> mühselig <term type="multiword" n="902">vorbeischob</term>, und <term type="one-word" n="910">ihm war</term>, als hätte er eine unmessbare Zeit <term type="one-word" n="913">mit dem Durchreiten</term> des widerwärtigen Dorfes verbracht. Wie nun zugleich aus der Brust seines Pferdes ein schwerer röhrender Atem hervordrang, er <term type="one-word" n="918">dies ihm völlig ungewohnte Geräusch</term> aber nicht sogleich richtig erkannte und <term type="one-word" n="922">die Ursache davon zuerst über und neben sich und schließlich in der Entfernung suchte</term>, bemerkte er jenseits der Steinbrücke und beiläufig in gleicher Entfernung <term type="one-word" n="927">von dieser</term>, <term type="one-word" n="928">als wie er sich selbst befand</term>, einen Reiter <term type="one-word" n="929">des eigenen Regiments</term> <term type="one-word" n="930">auf sich zukommen</term>, und zwar einen Wachtmeister, und zwar <term type="one-word" n="932">auf einem Braunen</term> mit <term type="multiword" n="372">weißgestiefelten</term> Vorderbeinen. <term type="one-word" n="934">Da er nun wohl wusste</term>, dass <distinct type="alternative-form" n="befand">sich</distinct> in der ganzen Schwadron kein solches Pferd befand, ausgenommen <term type="one-word" n="939">dasjenige</term>, auf welchem <term type="one-word" n="940">er selbst </term>in diesem Augenblicke saß, er das Gesicht des anderen Reiters aber <term type="one-word" n="942">immer noch</term> nicht erkennen konnte, so <term type="multiword" n="943">trieb</term> er ungeduldig sein Pferd sogar <term type="multiword" n="943">mit den Sporen</term> zu einem sehr lebhaften Trab <term type="multiword" n="943">an</term>, worauf auch der andere sein Tempo ganz <term type="one-word" n="945">im gleichen Maße</term> <term type="one-word" n="947">verbesserte</term>, so dass nun <term type="one-word" n="949">nur mehr</term> ein Steinwurf sie trennte, und nun, indem die beiden Pferde, <term type="one-word" n="951">jedes von seiner Seite her</term>, im gleichen Augenblick, <term type="one-word" n="953">jedes </term>mit dem gleichen, <term type="multiword" n="372">weißgestiefelten</term> Vorfuß die Brücke betraten, der Wachtmeister mit stierern Blick in der Erscheinung <term type="one-word" n="957">sich selber </term>erkennend, <term type="one-word" n="959">wie</term> sinnlos sein Pferd zurückriss und die rechte Hand mit ausgespreizten Fingern gegen das Wesen vorstreckte, worauf die Gestalt, gleichfalls parierend und <term type="one-word" n="969">die Rechte</term> <term type="one-word" n="970">erhebend</term>, plötzlich nicht da war, <term type="one-word" n="973">die Gemeinen Holl und Scarrnolin</term> mit unbefangenen Gesichtern von rechts und links aus dem trockenen Graben auftauchten und gleichzeitig <term type="one-word" n="976">über die Hutweide her</term>, stark und <term type="one-word" n="977">aus gar nicht großer Entfernung</term> die Trompeten der Eskadron <term type="one-word" n="978">"Attacke" bliesen</term>. Im stärksten Galopp eine Erdwelle hinansetzend, sah der Wachtmeister die Schwadron schon im Galopp <term type="one-word" n="980">auf ein Gehölz zu</term>, aus welchem feindliche Reiter mit Piken eilfertig debouchierten; sah, indem, er die vier losen Zügel <term type="one-word" n="986">in der Linken</term> versammelnd, den Handriemen <term type="one-word" n="991">um die Rechte</term> schlang, <term type="one-word" n="992">den vierten Zug</term> <term type="multiword" n="993">sich</term> <term type="multiword" n="993">von</term> der Schwadron <term type="multiword" n="993">ablösen</term> und <term type="one-word" n="995">langsamer werden</term>, war nun schon auf dröhnendem Boden, nun in starkem Staubgeruch, nun mitten im Feinde, <distinct type="alternative-form" n="einhauen">hieb</distinct> <term type="one-word" n="999">auf einen blauen Arm</term> <distinct type="alternative-form" n="einhauen">ein</distinct>, <term type="one-word" n="74">der eine Pike führte</term>, sah dicht neben sich das Gesicht des Rittmeisters mit weit aufgerissenen Augen und grimmig entblößten Zähnen, war dann plötzlich unter <term type="multiword" n="1003">lauter</term> feindlichen Gesichtern und fremden Farben eingekeilt, <distinct type="alternative-form" n="untertauchen">tauchte unter</distinct> in <term type="multiword" n="1003">lauter</term> geschwungenen Klingen, <term type="one-word" n="1009">stieß den nächsten in den Hals und vom Pferd herab</term>, sah neben sich <term type="one-word" n="1010">den Gemeinen Scarmolin</term>, mit lachendem Gesicht, <term type="one-word" n="1012">einem die Finger der Zügelhand ab-</term> und <term type="one-word" n="1013">tief in den Hals des Pferdes hineinhauen</term>, fühlte die Melee <term type="one-word" n="1015">sich lockern</term> und war <term type="one-word" n="1016">auf einmal</term> allein, am Rand eines kleinen Baches, hinter einem feindlichen Offizier auf einem Eisenschimmel. Der Offizier wollte über den Bach; der Eisenschimmel <term type="one-word" n="1020">versagte</term>. Der Offizier <distinct type="alternative-form" n="herumreißen">riss</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="herumreißen">herum</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="zuwenden">wendete</distinct> dem Wachtmeister ein junges, sehr bleiches Gesicht und die Mündung einer Pistole <distinct type="alternative-form" n="zuwenden">zu</distinct>, <term type="one-word" n="1025">als ihm ein Säbel in den Mund fuhr</term>, in dessen kleiner Spitze die Wucht eines galoppierenden Pferdes <term type="one-word" n="960">zusammengedrängt war</term>. Der Wachtmeister <distinct type="alternative-form" n="zurückreißen">riss</distinct> den Säbel <distinct type="alternative-form" n="zurückreißen">zurück</distinct> und erhaschte an der gleichen Stelle, wo die Finger <term type="one-word" n="1031">des Herunterstürzenden</term> <term type="one-word" n="1032">ihn</term> losgelassen hatten, den Stangenzügel des Eisenschimmels, der leicht und zierlich wie ein Reh <term type="one-word" n="1038">die Füße über seinen sterbenden Herrn hinhob</term>.</p>

<p>Als der Wachtmeister mit dem schönen Beutepferd zurückritt, warf <term type="multiword" n="1046">die</term> <term type="one-word" n="1045">in schwerem Dunst</term> <term type="multiword" n="1046">untergehende Sonne</term> eine ungeheure <term type="one-word" n="1048">Röte</term> <term type="one-word" n="1043">über die Hutweide</term>. Auch <term type="one-word" n="1049">an solchen Stellen</term>, wo gar keine Hufspuren waren, schienen ganze <term type="one-word" n="1051">Lachen</term> von Blut zu stehen. Ein roter Widerschein lag auf den weißen Uniformen und den lachenden Gesichtern, die Kürasse und Schabracken funkelten und glühten, und am stärksten drei kleine Feigenbäume, an deren weichen Blättern die Reiter lachend die Blutrinnen ihrer Säbel abgewischt hatten. <term type="one-word" n="1062">Seitwärts</term> der rotgefleckten Bäume hielt der Rittmeister und neben ihm der Eskadronstrompeter, der <term type="one-word" n="1069">die wie in roten Saft getauchte Trompete</term> an den Mund hob und Appell blies. Der Wachtmeister ritt <term type="one-word" n="1070">von Zug zu Zug</term> und sah, dass die Schwadron nicht einen Mann verloren und dafür neun Handpferde gewonnen hatte. Er ritt zum Rittmeister und meldete, immer den Eisenschimmel neben sich, der mit gehobenem Kopf tänzelte und <term type="one-word" n="1076">Luft einzog</term>, wie ein junges, schönes und eitles Pferd, das es war. Der Rittmeister <distinct type="alternative-form" n="anhören">hörte</distinct> die Meldung nur zerstreut <distinct type="alternative-form" n="anhören">an</distinct>. Er <term type="multiword" n="1081">winkte</term> den Leutnant Grafen <term type="one-word" n="1082">Trautsohn</term> <term type="multiword" n="1081">zu sich</term>, der dann sogleich <distinct type="alternative-form" n="absitzen">absaß</distinct> und mit sechs gleichfalls <distinct type="alternative-form" n="absitzen">abgesessenen</distinct> Kürassieren hinter der Front der Eskadron die erbeutete leichte Haubitze ausspannte, das Geschütz von <term type="one-word" n="1088">den sechs Mannschaften</term> zur Seite schleppen und in <term type="one-word" n="1090">ein von dem Bach gebildetes, kleines Sumpfwasser</term> versenken ließ, hierauf wieder aufsaß und, nachdem er die nunmehr überflüssigen beiden Zuggäule <term type="one-word" n="1095">mit der flachen Klinge</term> fortgejagt hatte, stillschweigend <term type="one-word" n="1102">seinen Platz vor dem ersten Zug wieder einnahm</term>. Während dieser Zeit <distinct type="alternative-form" n="verhalten">verhielt sich</distinct> die <term type="one-word" n="1105">in zwei Gliedern formierte</term> Eskadron nicht eigentlich unruhig, es herrschte aber doch eine nicht ganz gewöhnliche Stimmung, durch die Erregung <term type="one-word" n="1109">von vier an einem Tage glücklich bestandenen Gefechten</term> erklärlich, die <distinct type="alternative-form" n="geäussert">sich</distinct> <term type="one-word" n="1112">im leichten Ausbrechen halbunterdrückten Lachens</term>, sowie in halblauten <term type="one-word" n="1115">untereinander gewechselten Zurufen</term> <distinct type="alternative-form" n="geäussert">äußerte</distinct>. Auch standen die Pferde nicht ruhig, besonders diejenigen, <term type="one-word" n="1119">zwischen denen</term> fremde erbeutete Pferde eingeschoben waren. Nach solchen Glücksfällen schien <term type="one-word" n="1120">allen</term> <term type="one-word" n="1121">der Aufstellungsraum</term> zu enge, und solche Reiter und Sieger verlangten sich innerlich, nun <term type="one-word" n="1126">im offenen Schwarm</term> <term type="multiword" n="998">auf</term> einen neuen Gegner <term type="multiword" n="998">loszugehen</term>, einzuhauen und neue Beutepferde zu packen. In diesem Augenblicke ritt der Rittmeister Baron Rofrano dicht an die Front seiner Eskadron, und indem er von den etwas schläfrigen blauen Augen die großen Lider hob, kommandierte er vernehmlich, aber ohne seine Stimme zu erheben: "Handpferde <term type="one-word" n="1134">auslassen</term>!" Die Schwadron stand totenstill. Nur der Eisenschimmel neben dem Wachtmeister <term type="one-word" n="1135">streckte den Hals</term> und berührte mit seinen Nüstern fast die Stirne des Pferdes, auf welchem der Rittmeister saß. Der Rittmeister <term type="one-word" n="1138">versorgte seinen Säbel</term>, zog <term type="one-word" n="1139">eine seiner Pistolen</term> aus dem Halfter, und indem er mit dem Rücken der Zügelhand ein wenig Staub von dem blinkenden <term type="one-word" n="1146">Lauf</term> wegwischte, wiederholte er mit etwas lauterer Stimme sein Kommando und zählte gleich nachher "eins" und "zwei". Nachdem er das "zwei" gezählt hatte, <term type="one-word" n="1154">heftete er seinen verschleierten Blick</term> auf den Wachtmeister, der regungslos vor ihm im Sattel saß und ihm starr ins Gesicht sah. Während Anton Lerchs starr <term type="one-word" n="1156">aushaltender</term> Blick, in dem nur <term type="one-word" n="1157">dann und wann</term> <term type="one-word" n="1158">etwas Gedrücktes</term>, <term type="one-word" n="1159">Hündisches</term> aufflackerte und wieder verschwand, <term type="one-word" n="1161">eine gewisse Art</term> devoten, <term type="one-word" n="1164">aus vieljährigem Dienstverhältnisse hervorgegangenen Zutrauens</term> ausdrücken mochte, war sein Bewusstsein von der ungeheuren Gespanntheit dieses Augenblicks fast gar nicht erfüllt, sondern von vielfältigen Bildern einer fremdartigen Behaglichkeit ganz überschwemmt, und <term type="one-word" n="1175">aus einer ihm selbst völlig unbekannten Tiefe seines  Innern</term> <distinct type="alternative-form" n="aufsteigen">stieg</distinct> ein bestialischer Zorn gegen den Menschen da vor ihm <distinct type="alternative-form" n="aufsteigen">auf,</distinct> der ihm das Pferd wegnehmen wollte, ein so entsetzlicher Zorn über das Gesicht, die Stimme, die Haltung und das ganze Dasein dieses Menschen, wie er nur durch jahrelanges, enges Zusammenleben auf geheimnisvolle Weise entstehen kann. Ob aber in dem Rittmeister <term type="one-word" n="1189">etwas Ähnliches</term> vorging, oder ob <term type="multiword" n="1191">sich</term> ihm in diesem Augenblicke stummer Insubordination die ganze lautlos <term type="one-word" n="1193">um sich greifende</term> Gefährlichkeit kritischer Situationen <term type="multiword" n="1191">zusammenzudrängen</term> schien, bleibt im Zweifel: Er hob mit einer nachlässigen, beinahe gezierten Bewegung den Arm, und indem er, <term type="one-word" n="1199">die Oberlippe verächtlich hinaufziehend</term>, "drei" zählte, <term type="one-word" n="1200">krachte auch schon der Schuss</term>, und der Wachtmeister taumelte, in die Stirn getroffen, mit dem Oberleib auf den Hals seines Pferdes, dann zwischen <term type="one-word" n="1204">dem Braun</term> und dem Eisenschimmel zu Boden. Er hatte aber noch nicht hingeschlagen, als auch schon sämtliche Chargen und <term type="one-word" n="1209">Gemeinen</term> <term type="multiword" n="1210">sich</term> ihrer Beutepferde mit einem Zügelriss oder Fußtritt <term type="multiword" n="1210">entledigt</term> hatten und der Rittmeister, <term type="one-word" n="1205">seine Pistole ruhig versorgend</term>, die von einem blitzähnlichen Schlag noch nachzuckende Schwadron dem in undeutlicher dämmernder Entfernung anscheinend <term type="one-word" n="1216">sich ralliierenden</term> Feinde <term type="one-word" n="1217">aufs neue</term> entgegenführen konnte. Der Feind <term type="one-word" n="1219">nahm aber die neuerliche Attacke nicht an</term>, und kurze Zeit nachher erreichte das Streifkommando unbehelligt die südliche Vorpostenaufstellung <term type="one-word" n="1149">der eigenen Armee</term>.</p>

</body> </text> </TEI.2>