<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>
﻿<head>Ein Bericht für eine Akademie
</head></p>
<p>
<author><author><term type="one-word" n="1">Franz Kafka</term></author></author>
</p>
<p>
<term type="one-word" n="3">Hohe Herren</term> von der Akademie! 
</p>
<p>
<term type="one-word" n="6">Sie erweisen mir die Ehre</term>, mich aufzufordern, der Akademie einen Bericht über mein äffisches Vorleben einzureichen. 
</p>
<p>
<term type="one-word" n="16">In diesem Sinne</term> kann ich leider <distinct type="alternative-form" n="nachkommen">der</distinct> Aufforderung nicht nachkommen. Nahezu fünf Jahre trennen mich <distinct type="alternative-form" n="trennen">vom</distinct> Affentum, eine Zeit, kurz vielleicht <term type="one-word" n="30">am Kalender gemessen</term>, unendlich lang aber durchzugaloppieren, so wie ich es getan habe, streckenweise begleitet von vortrefflichen Menschen, Ratschlägen, Beifall und Orchestralmusik, aber <term type="one-word" n="50">im Grunde</term> allein, denn alle Begleitung <distinct type="alternative-form" n="sichhaltenvon">hielt sich</distinct>, <term type="one-word" n="55">um im Bilde zu bleiben</term>, weit vor der Barriere. Diese Leistung wäre unmöglich gewesen, wenn ich eigensinnig hätte an meinem Ursprung, <distinct type="alternative-form" n="festgehalten">an</distinct> den Erinnerungen der Jugend festhalten wollen. Gerade <distinct type="alternative-form" n="Verzicht">Verzicht auf</distinct> jeden Eigensinn war das oberste Gebot, das ich mir auferlegt hatte; ich, freier Affe, <distinct type="alternative-form" n="sichfügen">fügte mich</distinct> diesem Joch. <term type="one-word" n="81">Dadurch</term> <term type="one-word" n="82">verschlossen sich mir aber ihrerseits die Erinnerungen</term> <term type="one-word" n="83">immer mehr</term>. War mir zuerst die Rückkehr, wenn die Menschen gewollt hätten, freigestellt durch das ganze Tor, das der Himmel über der Erde bildet, wurde es gleichzeitig <term type="one-word" n="93">mit meiner vorwärts gepeitschten Entwicklung</term> immer niedriger und enger; <term type="one-word" n="97">wohler und eingeschlossener</term> <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">mich</distinct> in der Menschenwelt; der Sturm, <term type="one-word" n="101">der mir aus meiner Vergangenheit nachblies</term>, <distinct type="alternative-form" n="sänftigte">sänftigte sich</distinct>; heute ist es nur ein Luftzug, der mir die Fersen kühlt; und das Loch in der Ferne, durch das er kommt und durch das ich einstmals kam, ist so klein geworden, dass ich, wenn überhaupt die Kräfte und der Wille hinreichen würden, um bis dorthin zurückzulaufen, das Fell vom Leib mir schinden müsste, <term type="one-word" n="127">um durchzukommen</term>. <term type="one-word" n="128">Offen gesprochen</term>, so gerne ich auch Bilder wähle für diese Dinge, offen gesprochen: <term type="one-word" n="129">Ihr</term> Affentum, <term type="one-word" n="130">meine Herren</term>, soferne Sie <term type="one-word" n="132">etwas Derartiges</term> <term type="one-word" n="133">hinter sich haben</term>, kann Ihnen nicht ferner sein <term type="one-word" n="137">als mir das meine</term>. An der Ferse aber kitzelt es <term type="one-word" n="139">jeden</term>, der hier <term type="one-word" n="141">auf Erden geht</term>: den kleinen Schimpansen wie den großen Achilles.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="148">In eingeschränktestem Sinn</term> aber kann ich doch vielleicht Ihre Anfrage beantworten und ich tue es sogar mit großer Freude. <term type="one-word" n="156">Das erste, was ich lernte</term>, war: den Handschlag geben; Handschlag bezeugt Offenheit; <term type="multiword" n="161">mag nun</term> <term type="one-word" n="162">heute, wo</term> ich auf dem Höhepunkte meiner Laufbahn stehe, <term type="multiword" n="161">zu jenem ersten Handschlag auch das offene Wort hinzukommen</term>. Es wird für die Akademie nichts wesentlich Neues beibringen <term type="one-word" n="170">und weit hinter dem zurückbleiben</term>, was man von mir verlangt hat und was ich <term type="one-word" n="174">beim besten Willen</term> nicht sagen kann - immerhin, es soll die Richtlinie zeigen, <term type="one-word" n="179">auf welcher</term> ein gewesener Affe in die Menschenwelt eingedrungen ist und sich dort festgesetzt hat. Doch dürfte <term type="one-word" n="186">ich selbst</term> das Geringfügige, was folgt, gewiss nicht sagen, <term type="one-word" n="190">wenn ich meiner nicht völlig sicher wäre</term> und meine Stellung auf allen großen Varietebühnen der zivilisierten Welt sich nicht <term type="one-word" n="197">bis zur Unerschütterlichkeit</term> gefestigt hätte: 
</p>
<p>
Ich stamme von der Goldküste. <term type="one-word" n="200">Darüber, wie ich eingefangen wurde, bin ich auf fremde Berichte angewiesen</term>. Eine Jagdexpedition der Firma Hagenbeck - mit dem Führer habe ich übrigens seither schon manche gute Flasche Rotwein geleert - <term type="one-word" n="214">lag im Ufergebüsch auf dem Anstand</term>, als ich am Abend <term type="one-word" n="216">inmitten eines Rudels</term> zur Tränke lief. <term type="one-word" n="219">Man schoss</term>; ich war <term type="one-word" n="220">der einzige</term>, der getroffen wurde; ich bekam zwei Schüsse. 
</p>
<p>
Einen in die Wange; der war leicht; hinterließ aber eine große <term type="one-word" n="228">ausrasierte</term> rote Narbe, die mir den widerlichen, <term type="one-word" n="232">ganz und gar</term> unzutreffenden, <term type="one-word" n="234">förmlich von einem Affen erfundenen</term> Namen Rotpeter <term type="one-word" n="237">eingetragen</term> hat, so als <distinct type="alternative-form" n="sichunterscheiden">unterschiede</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="sichunterscheiden">mich</distinct> von dem unlängst krepierten, <term type="one-word" n="241">hie und da</term> bekannten, dressierten <term type="one-word" n="244">Affentier</term> <term type="one-word" n="245">Peter</term> nur durch den roten Fleck auf der Wange. <term type="one-word" n="247">Dies nebenbei</term>. Der zweite Schuss traf mich unterhalb der Hüfte. <term type="multiword" n="251">Er war schwer, er hat es verschuldet</term><term type="multiword" n="251">, dass</term> ich noch heute ein wenig hinke. Letzthin las ich in einem Aufsatz <term type="one-word" n="258">irgendeines der zehntausend Windhunde</term>, die <distinct type="alternative-form" n="sichauslassen">sich</distinct> in den Zeitungen über mich <distinct type="alternative-form" n="sichauslassen">auslassen</distinct>: <term type="one-word" n="261">meine Affennatur sei noch nicht ganz unterdrückt</term>; Beweis dessen sei, dass ich, wenn Besucher kommen, mit Vorliebe die Hosen <term type="multiword" n="269">ausziehe</term>, um die Einlaufstelle jenes Schusses zu zeigen. Dem Kerl sollte<term type="one-word" n="273"> jedes Fingerchen</term> seiner schreibenden Hand einzeln weggeknallt werden. Ich, ich darf meine Hosen <term type="multiword" n="269">ausziehen</term>, <term type="one-word" n="278">vor wem es mir beliebt</term>; man wird dort nichts finden als einen wohlgepflegten Pelz und die Narbe nach einem - wählen wir hier <term type="one-word" n="287">zu einem bestimmten Zwecke ein bestimmtes Wort</term>, das aber nicht missverstanden werden wolle - die Narbe, nach einem frevelhaften Schuss. <term type="one-word" n="290">Alles liegt offen zutage</term>; nichts ist zu verbergen; <term type="one-word" n="292">kommt es auf Wahrheit an</term>, <distinct type="alternative-form" n="abwerfen">wirft</distinct> <term type="one-word" n="293">jeder Großgesinnte</term> die allerfeinsten Manieren <distinct type="alternative-form" n="abwerfen">ab</distinct>. Würde dagegen <term type="one-word" n="298">jener Schreiber</term> die Hosen <term type="multiword" n="269">ausziehen</term>, <term type="one-word" n="299">wenn Besuch kommt</term>, <term type="one-word" n="301">so hätte dies allerdings ein anderes Ansehen</term>, und <term type="one-word" n="302">ich will es als Zeichen der Vernunft gelten lassen, dass er es nicht tut</term>. Aber dann <term type="one-word" n="303">mag er mir auch mit seinem Zartsinn vom Halse bleiben</term>! 
</p>
<p>
Nach jenen Schüssen erwachte ich - und hier beginnt allmählich meine eigene Erinnerung - in einem Käfig im Zwischendeck des Hagenbeckschen Dampfers. Es war kein vierwandiger Gitterkäfig; vielmehr waren nur drei Wände an einer Kiste festgemacht; die Kiste also bildete die vierte Wand. <term type="one-word" n="321">Das Ganze</term> war zu niedrig <term type="one-word" n="323">zum Aufrechtstehen</term> und zu schmal <term type="one-word" n="325">zum Niedersitzen</term>. Ich hockte deshalb mit eingebogenen, ewig zitternden Knien, und zwar, da ich zunächst wahrscheinlich niemanden sehen und immer nur im Dunkel sein wollte, zur Kiste gewendet, <term type="one-word" n="341">während sich mir hinten die Gitterstäbe ins Fleisch einschnitten</term>. Man <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">hält</distinct> eine solche Verwahrung wilder Tiere <term type="one-word" n="347">in der allerersten Zeit</term> <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> vorteilhaft, und ich kann heute nach meiner Erfahrung nicht leugnen, <term type="multiword" n="353">dass dies</term> <term type="one-word" n="351">im menschlichen Sinn</term> tatsächlich <term type="multiword" n="353">der Fall ist</term>. 
</p>
<p>
<distinct type="alternative-form" n="denkenan">Daran dachte</distinct> ich aber damals nicht. Ich war <term type="one-word" n="356">zum erstenmal</term> in meinem Leben ohne Ausweg; zumindest geradeaus <term type="one-word" n="362">ging es nicht</term>; geradeaus vor mir war die Kiste, Brett fest an Brett gefügt. Zwar war zwischen den Brettern eine durchlaufende Lücke, die ich, als ich sie zuerst entdeckte, mit dem glückseligen Heulen des Unverstandes begrüßte, aber diese Lücke <distinct type="alternative-form" n="ausreichen">reichte</distinct> <term type="one-word" n="377">bei weitem</term> <term type="one-word" n="378">nicht einmal</term> zum Durchstecken des Schwanzes <distinct type="alternative-form" n="ausreichen">aus</distinct> und war <term type="one-word" n="381">mit aller Affenkraft</term> nicht zu verbreitern. 
</p>
<p>
Ich soll, wie man mir später sagte, ungewöhnlich wenig Lärm gemacht haben, <term type="one-word" n="388">woraus man schloss</term>, dass ich entweder bald <term type="one-word" n="390">eingehen</term> müsse oder dass ich, <term type="one-word" n="392">falls es mir gelingt, die erste kritische Zeit zu überleben</term>, sehr dressurfähig sein werde. Ich überlebte diese Zeit. Dumpfes Schluchzen, schmerzhaftes Flöhesuchen, müdes Lecken einer Kokosnuss, Beklopfen der Kistenwand mit dem Schädel, <term type="one-word" n="406">Zungen-Blecken</term>, wenn mir jemand nahekam, - das waren die ersten Beschäftigungen in dem neuen Leben. <term type="one-word" n="410">In alledem aber</term> doch nur <term type="one-word" n="411">das eine Gefühl</term>: kein Ausweg. Ich kann natürlich <distinct type="alternative-form" n="gefühlt">das</distinct> damals affenmäßig <distinct type="alternative-form" n="gefühlt">Gefühlte</distinct> heute nur mit Menschenworten nachzeichnen und <term type="one-word" n="418">verzeichne</term> es infolgedessen, aber <term type="multiword" n="420">wenn</term> ich <term type="multiword" n="420">auch</term> die alte Affenwahrheit nicht mehr erreichen kann, wenigstens in der Richtung meiner Schilderung liegt sie, <term type="one-word" n="428">daran ist kein Zweifel</term>. 
</p>
<p>
Ich hatte doch so viele Auswege bisher gehabt und nun keinen mehr. <term type="one-word" n="431">Ich war festgerannt</term>. Hätte man mich angenagelt, meine Freizügigkeit wäre dadurch nicht kleiner geworden. Warum das? <distinct type="alternative-form" n="aufkratzen">Kratz</distinct> dir das Fleisch zwischen den Fußzehen <distinct type="alternative-form" n="aufkratzen">auf</distinct>, du wirst den Grund nicht finden. <distinct type="alternative-form" n="drücken">Drück</distinct> dich hinten gegen die Gitterstange, bis sie dich fast zweiteilt, du wirst den Grund nicht finden. Ich hatte keinen Ausweg, musste <distinct type="alternative-form" n="verschaffen">mir</distinct> <term type="multiword" n="447">ihn</term> aber verschaffen, denn ohne<term type="multiword" n="447"> ihn</term> konnte ich nicht leben. Immer an dieser Kistenwand - ich wäre unweigerlich verreckt. Aber Affen gehören bei Hagenbeck an die Kistenwand - nun, so <distinct type="alternative-form" n="aufhören">hörte</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="aufhören">auf</distinct>, Affe zu sein. Ein klarer, schöner Gedankengang, den ich irgendwie <term type="multiword" n="460">mit dem Bauch</term> ausgeheckt haben muss, denn Affen denken <term type="multiword" n="460">mit dem Bauch</term>. 
</p>
<p>
Ich habe Angst, dass man nicht genau versteht, <term type="one-word" n="463">was ich unter Ausweg verstehe</term>. Ich gebrauche das Wort in seinem gewöhnlichsten und vollsten Sinn. Ich sage absichtlich nicht Freiheit. Ich <distinct type="alternative-form" n="gemeint">meine</distinct> nicht dieses große Gefühl der Freiheit <term type="one-word" n="474">nach allen Seiten</term>. Als Affe kannte ich es vielleicht und ich habe Menschen <distinct type="alternative-form" n="kennengelernt">kennen gelernt</distinct>, die <distinct type="alternative-form" n="gesehnt">sich danach sehnen</distinct>. <term type="one-word" n="477">Was mich aber anlangt</term>, verlangte ich Freiheit weder damals <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> heute. Nebenbei: mit Freiheit betrügt man sich unter Menschen allzuoft. Und <term type="multiword" n="484">so wie</term> die Freiheit zu den erhabensten Gefühlen zählt, <term type="multiword" n="484">so auch</term> die entsprechende Täuschung zu den erhabensten. Oft habe ich in den Varietes <term type="one-word" n="489">vor meinem Auftreten</term> irgendein Künstlerpaar oben an der Decke <term type="one-word" n="494">an Trapezen hantieren</term> sehen. <term type="one-word" n="495">Sie schwangen sich</term>, <term type="one-word" n="496">sie schaukelten</term>, sie sprangen, <term type="one-word" n="498">sie schwebten einander in die Arme</term>, <term type="one-word" n="499">einer trug den anderen an den Haaren mit dem Gebiss</term>. "Auch das ist Menschenfreiheit", dachte ich, "selbstherrliche Bewegung." Du Verspottung der heiligen Natur! Kein Bau würde standhalten vor dem Gelächter des Affentums bei diesem Anblick. 
</p>
<p>
Nein, Freiheit wollte ich nicht. Nur einen Ausweg; rechts, links, <term type="one-word" n="514">wohin immer</term>; <term type="one-word" n="515">ich stellte keine anderen Forderungen</term>; <term type="one-word" n="516">sollte der Ausweg auch nur eine Täuschung sein</term>; die Forderung war klein, die Täuschung würde nicht größer sein. <term type="multiword" n="519">Weiterkommen</term>, <term type="multiword" n="519">weiterkommen</term>! <term type="one-word" n="520">Nur nicht mit aufgehobenen Armen stillestehn</term>, <term type="one-word" n="521">angedrückt an</term> eine Kistenwand. 
</p>
<p>
Heute sehe ich klar: ohne größte innere Ruhe hätte ich nie entkommen können. Und tatsächlich <distinct type="alternative-form" n="verdanken">verdanke</distinct> ich vielleicht <distinct type="alternative-form" n="verdanken">alles</distinct>, was ich geworden bin, <distinct type="alternative-form" n="verdanken">der</distinct> Ruhe, die mich nach den ersten Tagen dort im Schiff überkam. <distinct type="alternative-form" n="verdanken">Die</distinct> Ruhe wiederum aber <distinct type="alternative-form" n="verdanken">verdankte</distinct> ich wohl <distinct type="alternative-form" n="verdanken">den</distinct> Leuten vom Schiff. 
</p>
<p>
<term type="one-word" n="530">Es sind</term> gute Menschen, <term type="one-word" n="531">trotz allem</term>. Gerne <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnere</distinct> ich <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">mich</distinct> noch heute <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">an</distinct> den Klang ihrer schweren Schritte, der damals in meinem Halbschlaf widerhallte. Sie hatten die Gewohnheit, alles äußerst langsam <term type="one-word" n="541">in Angriff zu nehmen</term>. <term type="one-word" n="542">Wollte sich einer die Augen reiben</term>, so hob er die Hand wie ein Hängegewicht. Ihre Scherze waren grob, aber herzlich. Ihr <distinct type="alternative-form" n="Lachens">Lachen</distinct> war immer mit einem gefährlich klingenden aber nichts bedeutenden Husten gemischt. Immer hatten sie im Mund etwas zum Ausspeien und wohin sie ausspieen <term type="one-word" n="558">war ihnen gleichgültig</term>. Immer klagten sie, dass meine Flöhe <term type="one-word" n="561">auf sie überspringen</term>; aber doch waren sie mir deshalb niemals ernstlich böse; sie wussten <term type="one-word" n="565">eben</term>, dass in meinem Fell Flöhe gedeihen und dass Flöhe <term type="one-word" n="567">Springer</term> sind; <term type="one-word" n="568">damit fanden sie sich ab</term>. Wenn sie dienstfrei waren, <distinct type="alternative-form" n="niedersetzen">setzten sich</distinct> manchmal einige im Halbkreis um mich <distinct type="alternative-form" n="niedersetzen">nieder</distinct>; sprachen kaum, sondern <term type="one-word" n="578">gurrten einander nur zu</term>; rauchten, auf Kisten ausgestreckt, die Pfeife; <term type="one-word" n="582">schlugen sich aufs Knie</term>, sobald ich die geringste Bewegung machte; und <term type="one-word" n="585">hie und da</term> nahm einer <term type="one-word" n="586">einen Stecken</term> und kitzelte mich dort, wo es mir angenehm war. Sollte ich heute eingeladen werden, eine Fahrt auf diesem Schiffe mitzumachen, ich würde die Einladung gewiss ablehnen, aber ebenso gewiss ist, dass es nicht nur hässliche Erinnerungen sind, denen ich dort im Zwischendeck nachhängen könnte. 
</p>
<p>
Die Ruhe, die ich mir im Kreise dieser Leute erwarb, <distinct type="alternative-form" n="abhalten">hielt</distinct> mich vor allem von jedem Fluchtversuch <distinct type="alternative-form" n="abhalten">ab</distinct>. <term type="one-word" n="600">Von heute aus gesehen</term> scheint es mir, als hätte ich zumindest geahnt, dass ich einen Ausweg finden müsse, wenn ich <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct> wolle, dass dieser Ausweg aber nicht durch Flucht zu erreichen sei. Ich weiß nicht mehr, ob Flucht möglich war, aber ich glaube es; einem Affen sollte Flucht immer möglich sein. Mit meinen heutigen Zähnen muss ich schon beim gewöhnlichen Nüsseknacken vorsichtig sein, damals aber <term type="one-word" n="611">hätte es mir wohl im Lauf der Zeit gelingen müssen</term>, das Türschloss durchzubeißen. Ich tat es nicht. Was wäre damit auch gewonnen gewesen? Man hätte mich, <term type="one-word" n="615">kaum war der Kopf hinausgesteckt</term>, wieder eingefangen und in einen <term type="one-word" n="618">noch schlimmeren</term> Käfig gesperrt; oder ich hätte mich unbemerkt zu anderen Tieren, etwa zu den Riesenschlangen <term type="one-word" n="624">mir gegenüber</term> flüchten können <term type="one-word" n="626">und mich in ihren Umarmungen ausgehaucht</term>; oder <term type="one-word" n="627">es wäre mir gar gelungen</term>, <term type="one-word" n="628">mich bis aufs Deck zu stehlen</term> und <term type="one-word" n="629">über Bord</term> zu springen, dann hätte ich <term type="one-word" n="630">ein Weilchen</term> <term type="one-word" n="631">auf dem Weltmeer geschaukelt</term> und wäre ersoffen. Verzweiflungstaten. Ich rechnete nicht so menschlich, aber unter dem Einfluss meiner Umgebung verhielt ich <distinct type="alternative-form" n="verhalten">mich</distinct> so, <term type="one-word" n="638">wie wenn</term> ich gerechnet hätte. 
</p>
<p>
Ich rechnete nicht, <term type="one-word" n="639">wohl aber beobachtete ich in aller Ruhe</term>. Ich sah diese Menschen <term type="one-word" n="640">auf und ab gehen</term>, immer die gleichen Gesichter, die gleichen Bewegungen, oft schien es mir, <term type="one-word" n="644">als wäre es nur einer</term>. Dieser Mensch oder diese Menschen gingen also unbehelligt. Ein hohes Ziel <distinct type="alternative-form" n="aufdämmern">dämmerte mir auf</distinct>. Niemand versprach mir, dass, <term type="one-word" n="650">wenn ich so wie sie werden würde</term>, <term type="one-word" n="651">das Gitter aufgezogen werde</term>. Solche Versprechungen für scheinbar unmögliche Erfüllungen werden nicht gegeben. <distinct type="alternative-form" n="einlösen">Löst</distinct> man aber die Erfüllungen <distinct type="alternative-form" n="einlösen">ein</distinct>, erscheinen nachträglich auch die Versprechungen genau dort, wo man sie früher vergeblich gesucht hat. <term type="one-word" n="665">Nun war an diesen Menschen an sich nichts</term>, was mich sehr verlockte. Wäre ich ein Anhänger jener erwähnten Freiheit, ich hätte gewiss das Weltmeer dem Ausweg vorgezogen, <term type="one-word" n="672">der sich mir im trüben Blick dieser Menschen zeigte</term>. Jedenfalls aber beobachtete ich sie schon <term type="one-word" n="675">lange</term> vorher, ehe ich <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> solche Dinge <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct>, ja die angehäuften Beobachtungen drängten mich erst in die bestimmte Richtung. 
</p>
<p>
Es war so leicht, die Leute nachzuahmen. Spucken konnte ich schon in den ersten Tagen. Wir spuckten einander dann gegenseitig ins Gesicht; der <distinct type="alternative-form" n="Unterschieds">Unterschied</distinct> war nur, dass ich mein Gesicht nachher reinleckte, <term type="one-word" n="690">sie ihres nicht</term>. Die Pfeife rauchte ich bald <term type="one-word" n="691">wie ein Alter</term>; drückte ich dann auch noch den Daumen in den Pfeifenkopf, jauchzte das ganze Zwischendeck; nur den Unterschied zwischen der <distinct type="alternative-form" n="leer">leeren</distinct> und der gestopften Pfeife verstand ich <term type="one-word" n="698">lange</term> nicht.
</p>
<p>
Die meiste Mühe machte mir die Schnapsflasche. Der Geruch peinigte mich; ich zwang mich <term type="one-word" n="704">mit allen Kräften</term>; aber <term type="one-word" n="705">es vergingen Woche</term>n, ehe ich mich überwand. Diese inneren Kämpfe nahmen die Leute merkwürdigerweise <term type="one-word" n="710">ernster</term> <term type="one-word" n="711">als irgend etwas sonst an mir</term>. <term type="one-word" n="712">Ich unterscheide die Leute auch in meiner Erinnerung nicht,</term> aber <term type="one-word" n="713">da war einer</term>, <term type="one-word" n="714">der kam immer wieder</term>, allein oder mit Kameraden, <term type="multiword" n="718">bei</term> Tag, <term type="multiword" n="718">bei</term> Nacht, zu den verschiedensten Stunden; <term type="multiword" n="721">stellte sich</term> mit der Flasche vor mich <term type="multiword" n="721">hin</term> und gab mir Unterricht. Er begriff mich nicht, er wollte das Rätsel <term type="one-word" n="726">meines Seins</term> lösen. Er entkorkte langsam die Flasche und <distinct type="alternative-form" n="anblicken">blickte</distinct> mich dann <distinct type="alternative-form" n="anblicken">an</distinct>, um zu prüfen, ob ich verstanden habe; ich gestehe, ich <distinct type="alternative-form" n="zuschauen">sah</distinct> ihm immer mit wilder, mit überstürzter Aufmerksamkeit <distinct type="alternative-form" n="zuschauen">zu</distinct>; einen solchen Menschenschüler findet kein Menschenlehrer auf dem ganzen Erdenrund; nachdem die Flasche entkorkt war, hob er sie zum Mund; <term type="one-word" n="738">ich mit meinen Blicken ihm nach bis in die Gurgel</term>; er nickt, zufrieden mit mir, und setzt die Flasche an die Lippen; ich, entzückt von allmählicher Erkenntnis, kratze mich quietschend <term type="one-word" n="746">der Länge und Breite nach</term>, <term type="one-word" n="747">wo es sich trifft</term>; er <distinct type="alternative-form" n="gefreut">freut sich</distinct>, <term type="one-word" n="749">setzt die Flasche an</term> und <term type="one-word" n="750">macht einen Schluck</term>; ich, ungeduldig und verzweifelt, <term type="one-word" n="753">ihm nachzueifern</term>, verunreinige mich in meinem Käfig, <term type="one-word" n="755">was wieder ihm große Genugtuung macht</term>; und nun <term type="one-word" n="756">weit die Flasche von sich streckend</term> und <term type="one-word" n="757">im Schwung</term> <term type="multiword" n="758">sie</term> wieder <term type="multiword" n="758">hinaufführend</term>, trinkt er sie, übertrieben <term type="one-word" n="761">lehrhaft</term> <term type="one-word" n="762">zurückgebeugt</term>, <term type="one-word" n="763">mit einem Zuge</term> leer. Ich, ermattet von allzugroßem <distinct type="alternative-form" n="Verlangens">Verlangen</distinct>, kann nicht mehr folgen und hänge schwach am Gitter, während er den theoretischen Unterricht damit beendet, <term type="one-word" n="777">dass er sich den Bauch streicht und grinst</term>. 
</p>
<p>
<term type="one-word" n="778">Nun erst</term> beginnt die praktische Übung. Bin ich nicht schon allzu erschöpft durch das Theoretische? <term type="one-word" n="783">Wohl</term>, allzu erschöpft. Das <distinct type="alternative-form" n="gehören">gehört zu</distinct> meinem Schicksal. Trotzdem greife ich, <term type="one-word" n="787">so gut ich kann</term>, <distinct type="alternative-form" n="greifen">nach</distinct> der hingereichten Flasche; entkorke sie zitternd; <term type="one-word" n="789">mit dem Gelingen</term> <distinct type="alternative-form" n="sicheinstellen">stellen sich</distinct> allmählich neue Kräfte <distinct type="alternative-form" n="sicheinstellen">ein</distinct>; ich hebe die Flasche, <term type="one-word" n="791">vom Original schon kaum zu unterscheiden</term>; <term type="one-word" n="792">setze sie an</term> und - und werfe <term type="multiword" n="796">sie</term> mit Abscheu, mit Abscheu, <term type="one-word" n="795">trotzdem</term> <term type="multiword" n="796">sie</term> leer ist und nur noch der Geruch <term type="multiword" n="796">sie</term> füllt, werfe <term type="multiword" n="796">sie</term> mit Abscheu auf den Boden. Zur <term type="one-word" n="798">Trauer</term> meines Lehrers, <term type="one-word" n="800">zur größeren Trauer meiner selbst</term>; weder ihn, <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> mich <term type="one-word" n="801">versöhne ich dadurch, dass</term> ich auch <term type="one-word" n="802">nach dem Wegwerfen der Flasche</term> nicht vergesse, ausgezeichnet meinen Bauch zu streichen und <term type="one-word" n="807">dabei</term> zu grinsen. Allzuoft nur verlief so der Unterricht. Und zur Ehre meines Lehrers: <term type="one-word" n="810">er war mir nicht böse</term>; <term type="one-word" n="811">wohl</term> hielt er <term type="multiword" n="813">mir</term> manchmal die brennende Pfeife <term type="multiword" n="813">ans Fell</term>, bis es <term type="one-word" n="816">irgendwo, wo ich nur schwer hinreichte</term>, zu glimmen anfing, aber dann löschte er es <term type="one-word" n="822">selbst</term> wieder mit seiner riesigen guten Hand; <term type="one-word" n="817">er war mir nicht böse</term>, er <distinct type="alternative-form" n="eingesehen">sah ein</distinct>, dass wir <term type="one-word" n="824">auf der gleichen Seite</term> gegen die Affennatur kämpften und dass ich <term type="one-word" n="827">den schwereren Teil</term> hatte.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="829">Was für ein</term> Sieg dann allerdings für ihn wie für mich, als ich eines Abends <term type="one-word" n="833">vor großem Zuschauerkreis</term> - vielleicht war ein Fest, ein Grammophon spielte, ein Offizier <term type="one-word" n="838">erging sich zwischen den Leuten</term> - als ich an diesem Abend, gerade unbeachtet, <term type="one-word" n="841">eine vor meinem Käfig versehentlich stehen gelassene Schnapsflasche</term> ergriff, <term type="one-word" n="843">unter steigender Aufmerksamkeit der Gesellschaft</term> <term type="multiword" n="796">sie</term> <term type="one-word" n="844">schulgerecht</term> entkorkte, <term type="one-word" n="845">an den Mund</term> setzte und ohne <distinct type="alternative-form" n="Zögerns">Zögern</distinct>, ohne Mundverziehen, <term type="one-word" n="848">als Trinker von Fach</term>, <term type="one-word" n="849">mit rund gewälzten Augen</term>, schwappender Kehle, wirklich und wahrhaftig leer trank; <term type="one-word" n="854">nicht mehr als Verzweifelter</term>, sondern als Künstler die Flasche hinwarf; zwar vergaß den Bauch zu streichen; <term type="one-word" n="858">dafür aber</term>, weil ich nicht anders konnte, <term type="one-word" n="860">weil es mich drängte</term>, weil mir die Sinne rauschten, <term type="one-word" n="862">kurz und gut</term> "<term type="one-word" n="863">Hallo</term>!" ausrief, <term type="one-word" n="865">in Menschenlaut ausbrach</term>, <term type="one-word" n="866">mit diesem Ruf</term> in die Menschengemeinschaft sprang und ihr Echo: "<term type="one-word" n="869">Hört nur</term>, er spricht!" wie einen Kuss auf meinem ganzen schweißtriefenden Körper fühlte. 
</p>
<p>
Ich wiederhole: <term type="one-word" n="873">es verlockte mich nicht</term>, die Menschen nachzuahmen; ich <distinct type="alternative-form" n="nachzuahmen">ahmte nach</distinct>, weil ich einen Ausweg suchte, <term type="one-word" n="874">aus keinem anderen Grund</term>. Auch war mit jenem Sieg noch wenig getan. Die Stimme versagte mir sofort wieder; <term type="one-word" n="878">stellte sich erst nach Monaten ein</term>; der Widerwille <distinct type="alternative-form" n="Widerwille">gegen</distinct> die Schnapsflasche kam sogar noch verstärkter. Aber meine Richtung allerdings war mir <term type="one-word" n="881">ein für allemal</term> gegeben. 
</p>
<p>
Als ich in Hamburg dem ersten Dresseur übergeben wurde, erkannte ich bald die zwei Möglichkeiten, die mir offenstanden: <term type="multiword" n="888">Zoologischer Garten</term> oder Variete. Ich zögerte nicht. Ich sagte mir: <distinct type="alternative-form" n="ansetzen">setze</distinct> alle Kraft <distinct type="alternative-form" n="ansetzen">an</distinct>, um ins Variete zu kommen; das ist der Ausweg; <term type="multiword" n="888">Zoologischer Garten</term> ist nur ein neuer Gitterkäfig; <term type="one-word" n="891">kommst du in ihn</term>, <term type="one-word" n="892">bist du verloren</term>. 
</p>
<p>
Und ich lernte, meine Herren. Ach, man lernt, wenn man muss; man lernt, wenn man einen Ausweg will; man lernt rücksichtslos. Man beaufsichtigt <term type="one-word" n="898">sich selbst</term> mit der Peitsche; man zerfleischt sich <term type="one-word" n="901">beim geringsten Widerstand</term>. Die Affennatur <term type="multiword" n="903">raste</term>, <term type="one-word" n="902">sich überkugelnd</term>, <term type="multiword" n="903">aus mir hinaus</term> und weg, so dass <term type="one-word" n="904">mein erster Lehrer selbst davon fast äffisch wurde</term>, bald den Unterricht aufgeben und in eine Heilanstalt gebracht werden musste. Glücklicherweise <term type="multiword" n="909">kam</term> er wieder bald <term type="multiword" n="909">hervor</term>. 
</p>
<p>
Aber ich verbrauchte viele Lehrer, ja sogar einige Lehrer gleichzeitig. Als ich meiner Fähigkeiten schon <term type="one-word" n="913">sicherer geworden war</term>, die Öffentlichkeit meinen Fortschritten folgte, meine Zukunft zu leuchten begann, <term type="one-word" n="918">nahm ich selbst Lehrer auf</term>, ließ sie in fünf aufeinanderfolgenden Zimmern niedersetzen und lernte bei allen zugleich, indem ich ununterbrochen aus einem Zimmer ins andere sprang. 
</p>
<p>
Diese Fortschritte! Dieses Eindringen der Wissensstrahlen von allen Seiten ins erwachende Hirn! Ich leugne nicht: es beglückte mich. Ich <distinct type="alternative-form" n="eingestehen">gestehe</distinct> aber auch <distinct type="alternative-form" n="eingestehen">ein</distinct>: ich überschätzte es nicht, schon damals nicht, <term type="one-word" n="934">wieviel weniger heute</term>. Durch eine Anstrengung, die <distinct type="alternative-form" n="sichwiederholen">sich</distinct> bisher auf der Erde nicht <distinct type="alternative-form" n="sichwiederholen">wiederholt</distinct> hat, habe ich die Durchschnittsbildung eines Europäers erreicht. Das wäre <term type="one-word" n="939">an sich</term> vielleicht gar nichts, ist aber <term type="multiword" n="941">insofern</term> doch etwas, <term type="multiword" n="941">als</term> es mir aus dem Käfig half und mir diesen besonderen Ausweg, diesen Menschenausweg verschaffte. Es gibt eine ausgezeichnete deutsche Redensart: <term type="multiword" n="947">sich in die Büsche schlagen</term>; das habe ich getan, ich habe <term type="multiword" n="947">mich in die Büsche geschlagen</term>. Ich hatte keinen anderen <distinct type="alternative-form" n="Weges">Weg</distinct>, immer vorausgesetzt, dass nicht die Freiheit zu wählen war. 
</p>
<p>
Überblicke ich meine Entwicklung und ihr bisheriges Ziel, so klage ich <distinct type="alternative-form" n="weder">weder, noch</distinct> bin ich zufrieden. Die Hände in den Hosentaschen, die Weinflasche auf dem Tisch, liege ich halb, halb sitze ich im Schaukelstuhl und schaue aus dem Fenster. Kommt <term type="one-word" n="961">Besuch</term>, empfange ich <term type="one-word" n="963">ihn</term>, <term type="one-word" n="964">wie es sich gebührt</term>. Mein Impresario sitzt im Vorzimmer; läute ich, kommt er und hört, was ich zu sagen habe. Am Abend <term type="one-word" n="969">ist fast immer Vorstellung</term>, und <term type="one-word" n="970">ich habe wohl kaum mehr zu steigernde Erfolge</term>. Komme ich <term type="one-word" n="971">spät nachts</term> von Banketten, <term type="one-word" n="973">aus wissenschaftlichen Gesellschaften</term>, <term type="one-word" n="974">aus gemütlichem Beisammensein</term> <term type="one-word" n="975">nach Hause</term>, erwartet mich eine kleine halb dressierte Schimpansin und <term type="one-word" n="977">ich lasse es mir nach Affenart bei ihr wohlgehen</term>. <term type="one-word" n="978">Bei Tag</term> will ich sie nicht sehen; sie hat nämlich den Irrsinn des verwirrten dressierten Tieres im Blick; das erkenne nur ich und ich kann es nicht ertragen.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="984">Im Ganzen</term> habe ich jedenfalls erreicht, was ich erreichen wollte. <term type="one-word" n="985">Man sage nicht</term>, <term type="one-word" n="986">es wäre der Mühe nicht wert gewesen</term>. <term type="one-word" n="987">Im übrigen</term> will ich keines Menschen Urteil, ich will nur Kenntnisse verbreiten, ich <distinct type="alternative-form" n="berichtet">berichte</distinct> nur, auch Ihnen, <term type="one-word" n="142">hohe Herren</term> von der Akademie, habe ich nur berichtet. 
</p>
</body> </text> </TEI.2>