<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>
﻿
<head>Ein Hungerkünstler
</head></p>
<p>
<author><term type="one-word" n="0">Franz Kafka</term> 
</author></p>
<p>
In den letzten Jahrzehnten ist das Interesse <distinct type="alternative-form" n="Interesse">an</distinct> Hungerkünstlern sehr zurückgegangen. Während es <distinct type="alternative-form" n="lohnen">sich</distinct> früher gut lohnte, große derartige Vorführungen <term type="one-word" n="20">in eigener Regie</term> zu veranstalten, ist dies heute völlig unmöglich. <term type="one-word" n="27">Es waren andere Zeiten</term>. Damals <distinct type="alternative-form" n="sichbeschäftigen">beschäftigte sich</distinct> die ganze Stadt <distinct type="alternative-form" n="sichbeschäftigen">mit</distinct> dem Hungerkünstler; <term type="one-word" n="32">von Hungertag zu Hungertag</term> stieg die Teilnahme; jeder wollte den Hungerkünstler zumindest einmal täglich sehn; <term type="one-word" n="42">an den späteren Tagen</term> <term type="one-word" n="44">gab es</term> Abonnenten, <term type="one-word" n="46">welche</term> tagelang vor dem kleinen Gitterkäfig saßen; <term type="one-word" n="53">auch in der Nacht</term> <distinct type="alternative-form" n="stattfinden">fanden</distinct> Besichtigungen <distinct type="alternative-form" n="stattfinden">statt</distinct>, <term type="one-word" n="56">zur Erhöhung der Wirkung</term> bei Fackelschein <term type="one-word" n="59">an schönen Tagen</term> wurde der Käfig <term type="one-word" n="63">ins Freie</term> getragen, und nun waren es besonders die Kinder, denen der Hungerkünstler gezeigt wurde, während er für die Erwachsenen oft nur ein Spass war, <distinct type="alternative-form" n="teilnehmen">an</distinct> dem sie <term type="one-word" n="77">der Mode halber</term> <distinct type="alternative-form" n="teilnehmen">teilnahmen</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="zusehen">sahen</distinct> die Kinder staunend, mit offenem Mund, <term type="one-word" n="83">der Sicherheit halber</term> einander bei der Hand haltend, <distinct type="alternative-form" n="zusehen">zu</distinct>, wie er bleich, im schwarzen Trikot, mit mächtig vortretenden Rippen, sogar einen Sessel verschmähend, auf hingestreutem Stroh saß, <term type="one-word" n="103">einmal</term> höflich nickend, angestrengt lächelnd Fragen beantwortete, auch durch das Gitter den Arm streckte, um seine Magerkeit befühlen zu lassen, dann aber <term type="one-word" n="121">wieder ganz in sich selbst versank</term>, <distinct type="alternative-form" n="sichkümmern">um</distinct> niemanden <distinct type="alternative-form" n="sichkümmern">sich kümmerte</distinct>, <term type="one-word" n="123">nicht einmal</term> <distinct type="alternative-form" n="sichkümmern">um</distinct> <term type="one-word" n="125">den für ihn so wichtigen Schlag der Uhr</term>, die das einzige Möbelstück des Käfigs war, sondern nur <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">vor sich hinsah</distinct> mit fast geschlossenen Augen und <term type="one-word" n="133">hie und da</term> aus einem winzigen Gläschen Wasser nippte, <term type="one-word" n="139">um sich die Lippen zu feuchten</term>. Außer den wechselnden Zuschauern waren auch ständige, vom Publikum gewählte Wächter da, merkwürdigerweise gewöhnlich Fleischhauer, welche, immer drei gleichzeitig, die Aufgabe hatten, Tag und Nacht den Hungerkünstler zu beobachten, damit er nicht <term type="one-word" n="162">etwa</term> <term type="one-word" n="163">auf irgendeine heimliche Weise</term> doch Nahrung <term type="one-word" n="166">zu sich nehme</term>. <term type="one-word" n="167">Es war das aber lediglich eine Formalität</term>, eingeführt <term type="one-word" n="169">zur Beruhigung der Massen</term>, denn die Eingeweihten <term type="one-word" n="173">wussten wohl</term>, dass der Hungerkünstler während der Hungerzeit niemals, unter keinen Umständen, <term type="multiword" n="181">selbst</term> unter Zwang <term type="multiword" n="181">nicht</term>, <term type="multiword" n="182">auch</term> <term type="one-word" n="183">das Geringste</term> <term type="multiword" n="182">nur</term> gegessen hätte; die Ehre seiner Kunst verbot dies. Freilich, nicht jeder Wächter konnte das begreifen, <term type="one-word" n="192">es fanden sich manchmal nächtliche Wachgruppen</term>, <term type="one-word" n="193">welche die Bewachung sehr lax durchführten</term>, absichtlich in eine ferne Ecke <distinct type="alternative-form" n="sichzusammensetzen">sich zusammensetzten</distinct> und dort <distinct type="alternative-form" n="vertiefen">sich</distinct> <distinct type="alternative-form" n="vertiefen">ins</distinct> Kartenspiel <distinct type="alternative-form" n="vertiefen">vertieften</distinct>, <term type="one-word" n="200">in der offenbaren Absicht</term>, dem Hungerkünstler eine kleine Erfrischung zu gönnen, die er <term type="one-word" n="203">ihrer Meinung nach</term> <term type="one-word" n="204">aus irgendwelchen geheimen Vorräten</term> hervorholen konnte. Nichts war dem Hungerkünstler quälender als solche Wächter; sie machten ihn trübselig; sie machten ihm das Hungern entsetzlich schwer; manchmal überwand er seine Schwäche und sang während dieser Wachzeit, <term type="one-word" n="220">solange er es nur aushielt</term>, um den Leuten zu zeigen, wie ungerecht sie ihn verdächtigten. Doch half das wenig; sie <distinct type="alternative-form" n="gewundert">wunderten sich</distinct> dann nur <distinct type="alternative-form" n="gewundert">über</distinct> seine Geschicklichkeit, <term type="one-word" n="228">selbst während des Singens zu essen</term>. <term type="one-word" n="229">Viel lieber</term> waren ihm die Wächter, <term type="one-word" n="231">welche sich eng zum Gitter setzten</term>, <distinct type="alternative-form" n="begnügen">mit</distinct> der trüben Nachtbeleuchtung des Saales <distinct type="alternative-form" n="begnügen">sich</distinct> nicht begnügten, sondern ihn mit den elektrischen Taschenlampen bestrahlten, die <distinct type="alternative-form" n="Verfügung">ihnen</distinct> der Impresario <distinct type="alternative-form" n="Verfügung">zur Verfügung stellte</distinct>. Das grelle Licht störte ihn gar nicht, schlafen konnte er ja überhaupt nicht, und ein wenig hindämmern konnte er immer, bei jeder Beleuchtung und <term type="one-word" n="251">zu jeder Stunde</term>, auch im übervollen, lärmenden Saal. <term type="one-word" n="254">Er war sehr gerne bereit</term>, mit solchen Wächtern die Nacht gänzlich ohne Schlaf zu verbringen; er war bereit, mit ihnen zu scherzen, ihnen Geschichten aus seinem <term type="one-word" n="263">Wanderleben</term> zu erzählen, <term type="one-word" n="265">dann wieder</term> ihre Erzählungen anzuhören, <term type="one-word" n="268">alles nur um sie wachzuhalten</term>, um ihnen <term type="one-word" n="269">immer wieder</term> zeigen zu können, dass er <term type="one-word" n="270">nichts Essbares</term> im Käfig hatte und dass er hungerte, <term type="one-word" n="271">wie keiner von ihnen es könnte</term>. <term type="one-word" n="272">Am glücklichsten aber war er</term>, wenn dann der Morgen kam, und ihnen <term type="one-word" n="275">auf seine Rechnung</term> ein überreiches Frühstück gebracht wurde, <term type="one-word" n="279">auf das sie sich warfen</term> mit dem Appetit gesunder Männer <term type="one-word" n="283">nach einer mühevoll durchwachten Nacht</term>. <term type="one-word" n="285">Es gab</term> zwar sogar Leute, <term type="multiword" n="288">die</term> in diesem Frühstück eine ungebührliche Beeinflussung der Wächter <term type="multiword" n="288">sehen wollten</term>, aber das ging doch zu weit, und wenn man sie fragte, ob etwa sie <term type="one-word" n="295">nur um der Sache willen</term> ohne Frühstück die Nachtwache übernehmen wollten, <distinct type="alternative-form" n="sichverziehen">verzogen</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="sichverziehen">sich</distinct>, <term type="one-word" n="299">aber bei ihren Verdächtigungen blieben sie dennoch</term>. Dieses allerdings gehörte schon zu den vom Hungern überhaupt nicht zu trennenden Verdächtigungen. Niemand war ja imstande, alle die Tage und Nächte beim Hungerkünstler ununterbrochen als Wächter zu verbringen, niemand also konnte <term type="one-word" n="300">aus eigener Anschauung</term> wissen, ob wirklich ununterbrochen, fehlerlos gehungert worden war; nur der Hungerkünstler selbst konnte das wissen, <term type="one-word" n="307">nur er also gleichzeitig der von seinem Hungern vollkommen befriedigte Zuschauer sein</term>. Er aber war <term type="one-word" n="308">wieder</term> <term type="one-word" n="309">aus einem andern Grunde</term> niemals befriedigt; vielleicht war er gar nicht vom Hungern so sehr abgemagert, dass <term type="one-word" n="313">manche</term> zu ihrem Bedauern den Vorführungen fernbleiben mussten, weil sie <term type="one-word" n="318">seinen Anblick</term> nicht ertrugen, sondern er war nur so abgemagert aus Unzufriedenheit <term type="one-word" n="321">mit sich selbst</term>. <term type="one-word" n="324">Er allein</term> nämlich wusste, auch kein Eingeweihter sonst wusste das, wie leicht das Hungern war. Es war <term type="one-word" n="329">die leichteste Sache von der Welt</term>. Er verschwieg es auch nicht, aber man glaubte ihm nicht, <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">hielt</distinct> ihn günstigstenfalls <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> bescheiden, meist aber <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> reklamesüchtig oder <term type="one-word" n="339">gar</term> <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> einen Schwindler, <term type="one-word" n="341">dem</term> das Hungern allerdings leicht war, <term type="one-word" n="344">weil er es sich leicht zu machen verstand</term>, und der auch noch <term type="one-word" n="345">die Stirn hatte</term>, es halb zu gestehn. <term type="one-word" n="348">Das alles</term> musste er hinnehmen, hatte <distinct type="alternative-form" n="gewöhnen">sich</distinct> auch <term type="one-word" n="350">im Laufe der Jahre</term> <distinct type="alternative-form" n="gewöhnen">daran gewöhnt</distinct>, aber innerlich nagte diese Unbefriedigtheit immer <distinct type="alternative-form" n="nagen">an</distinct> ihm, und noch niemals, nach keiner Hungerperiode - <term type="one-word" n="357">dieses Zeugnis musste man ihm ausstellen</term> - hatte er freiwillig den Käfig verlassen. Als Höchstzeit für das Hungern hatte der Impresario vierzig Tage festgesetzt, <term type="one-word" n="364">darüber hinaus</term> ließ er niemals hungern, <term type="one-word" n="365">auch in den Weltstädten nicht</term>, und zwar <term type="one-word" n="366">aus gutem Grund</term>. Vierzig Tage etwa konnte man erfahrungsgemäß durch allmählich <term type="one-word" n="369">sich steigernde</term> Reklame das Interesse einer Stadt <term type="one-word" n="371">immer mehr</term> aufstacheln, dann aber versagte das Publikum, eine wesentliche Abnahme des Zuspruchs war festzustellen; <term type="one-word" n="378">es bestanden natürlich</term> <term type="one-word" n="379">in dieser Hinsicht</term> kleine Unterschiede zwischen den Städten und Ländern, als Regel aber galt, dass vierzig Tage die Höchstzeit war. Dann also am vierzigsten Tage wurde die Tür <term type="one-word" n="388">des mit Blumen umkränzten</term> Käfigs geöffnet, eine begeisterte Zuschauerschaft erfüllte das Amphitheater, eine Militärkapelle spielte, zwei Ärzte betraten den Käfig, um die nötigen Messungen am Hungerkünstler vorzunehmen, durch ein Megaphon wurden die Resultate dem Saale verkündet, und schließlich kamen zwei junge Damen, <term type="one-word" n="410">glücklich darüber, dass gerade sie ausgelost worden waren</term>, und wollten den Hungerkünstler aus dem Käfig <term type="one-word" n="411">ein paar Stufen hinabführen</term>, wo auf einem kleinen Tischchen eine sorgfältig ausgewählte Krankenmahlzeit serviert war. Und in diesem Augenblick <distinct type="alternative-form" n="gewehrt">wehrte sich</distinct> der Hungerkünstler immer. Zwar legte er noch freiwillig seine Knochenarme in <term type="one-word" n="424">die hilfsbereit ausgestreckten Hände</term> <term type="one-word" n="425">der zu ihm hinabgebeugten Damen</term>, aber aufstehen wollte er nicht. Warum <term type="multiword" n="427">gerade jetzt</term> nach vierzig Tagen aufhören? Er hätte es <term type="one-word" n="429">noch lange</term>, unbeschränkt <term type="one-word" n="431">lange</term> ausgehalten; warum <term type="multiword" n="427">gerade jetzt</term> aufhören, <term type="one-word" n="435">wo</term> er<term type="multiword" n="433"> im besten</term>, <term type="one-word" n="434">ja noch nicht einmal</term> <term type="multiword" n="433">im besten Hungern</term> war? Warum wollte man ihn des Ruhmes berauben, weiter zu hungern, nicht nur der größte Hungerkünstler <term type="one-word" n="440">aller Zeiten</term> zu werden, der er ja wahrscheinlich schon war, aber auch <term type="one-word" n="443">noch sich selbst zu übertreffen</term> bis <term type="one-word" n="445">ins Unbegreifliche</term>, denn für seine Fähigkeit zu hungern fühlte er keine Grenzen. Warum hatte diese Menge, die ihn so sehr zu bewundern <distinct type="alternative-form" n="vorgeben">vorgab</distinct>, so wenig Geduld mit ihm; wenn er es aushielt, noch weiter zu hungern, warum wollte <term type="one-word" n="454">sie</term> es nicht aushalten? Auch war er müde, saß <term type="one-word" n="456">gut</term> im Stroh und sollte <distinct type="alternative-form" n="sichaufrichten">sich</distinct> nun <term type="one-word" n="458">hoch und lang</term> <distinct type="alternative-form" n="sichaufrichten">aufrichten</distinct> und zu dem <distinct type="alternative-form" n="Essens">Essen</distinct> gehn, <term type="one-word" n="460">das ihm schon allein in der Vorstellung Übelkeiten verursachte</term>, <term type="one-word" n="462">deren Äußerung</term> er nur <term type="one-word" n="463">mit Rücksicht auf</term> die Damen mühselig unterdrückte. Und er blickte empor in die Augen der scheinbar so freundlichen, in Wirklichkeit so grausamen Damen und schüttelte <term type="one-word" n="473">den auf dem schwachen Halse überschweren Kopf</term>. Aber dann geschah, was immer geschah. Der Impresario kam, hob stumm - die Musik machte das <distinct type="alternative-form" n="Redens">Reden</distinct> unmöglich - die Arme über dem Hungerkünstler, so, als <distinct type="alternative-form" n="einladen">lade</distinct> er den Himmel <distinct type="alternative-form" n="einladen">ein</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="sichansehen">sich</distinct> sein Werk hier auf dem Stroh einmal <distinct type="alternative-form" n="sichansehen">anzusehn</distinct>, diesen bedauernswerten Märtyrer, welcher der Hungerkünstler allerdings war, <term type="one-word" n="484">nur in ganz anderem Sinn</term>; fasste den Hungerkünstler um die dünne Taille, <term type="one-word" n="488">wobei</term> er durch übertriebene Vorsicht glaubhaft machen wollte, mit einem wie gebrechlichen Ding <term type="one-word" n="494">er es hier zu tun habe</term>; und übergab ihn - <term type="one-word" n="496">nicht ohne ihn im geheimen ein wenig zu schütteln</term>, so dass der Hungerkünstler mit den Beinen und dem Oberkörper unbeherrscht <term type="one-word" n="500">hin und her</term> schwankte - den inzwischen totenbleich gewordenen Damen. Nun duldete der Hungerkünstler alles; der Kopf lag auf der Brust, <term type="one-word" n="509">es war, als sei er hingerollt</term> und <term type="one-word" n="510">halte sich dort unerklärlich</term>; der Leib war ausgehöhlt; die Beine <term type="multiword" n="513">drückten sich</term> im Selbsterhaltungstrieb fest <term type="one-word" n="517">in den Knien</term> <term type="multiword" n="513">aneinander,</term> scharrten aber doch den Boden, so, <term type="one-word" n="520">als sei es nicht der wirkliche</term>, den wirklichen suchten sie <term type="one-word" n="522">erst</term>; und die ganze, allerdings sehr kleine Last des Körpers lag <term type="one-word" n="525">auf einer der Damen</term>, welche hilfesuchend, <term type="one-word" n="527">mit fliegendem Atem</term> - so hatte sie <distinct type="alternative-form" n="sichvorstellen">sich</distinct> dieses Ehrenamt nicht <distinct type="alternative-form" n="sichvorstellen">vorgestellt</distinct> - zuerst den Hals <term type="one-word" n="532">möglichst</term> streckte, um wenigstens das Gesicht <term type="multiword" n="535">vor der Berührung</term> mit dem Hungerkünstler <term type="multiword" n="535">zu bewahren</term>, dann aber, <term type="one-word" n="536">da ihr dies nicht gelang</term> und <term type="one-word" n="537">ihre glücklichere Gefährtin</term> <term type="one-word" n="538">ihr nicht zu Hilfe kam</term>, sondern <distinct type="alternative-form" n="begnügen">sich damit begnügte</distinct>, zitternd die Hand des Hungerkünstlers, dieses kleine Knochenbündel, <term type="one-word" n="541">vor sich herzutragen</term>, <term type="one-word" n="542">unter dem entzückten Gelächter des Saales</term> in Weinen ausbrach <term type="one-word" n="545">und von einem längst bereitgestellten Diener abgelöst werden musste</term>. Dann kam das <distinct type="alternative-form" n="Essens">Essen</distinct>, von dem der Impresario dem Hungerkünstler während eines ohnmachtähnlichen Halbschlafes ein wenig einflösste, <term type="one-word" n="549">unter lustigem Plaudern</term>, <term type="one-word" n="550">das</term> die Aufmerksamkeit vom Zustand des Hungerkünstlers ablenken sollte; dann wurde noch ein Trinkspruch auf das Publikum <term type="one-word" n="556">ausgebracht</term>, welcher dem Impresario angeblich vom Hungerkünstler <term type="one-word" n="558">zugeflüstert</term> worden war, das Orchester bekräftigte alles <term type="one-word" n="561">durch einen großen Tusch</term>, <term type="one-word" n="562">man ging auseinander</term>, und <term type="one-word" n="563">niemand hatte das Recht</term>, <term type="one-word" n="564">mit dem Gesehenen</term> unzufrieden zu sein, niemand, nur der Hungerkünstler, immer nur er. So lebte er mit regelmäßigen kleinen Ruhepausen viele Jahre, in scheinbarem Glanz, von der Welt geehrt, <term type="one-word" n="574">bei alledem aber</term> meist in trüber Laune, die <term type="one-word" n="576">immer noch trüber</term> wurde <term type="one-word" n="577">dadurch, dass</term> <term type="one-word" n="579">niemand sie ernst zu nehmen verstand</term>. <distinct type="alternative-form" n="trösten">Womit</distinct> sollte man ihn auch trösten? <term type="one-word" n="581">Was blieb ihm zu wünschen übrig</term>? Und <term type="one-word" n="582">wenn sich einmal ein Gutmütiger fand</term>, der ihn bedauerte und ihm erklären wollte, dass seine Traurigkeit wahrscheinlich von dem <distinct type="alternative-form" n="Hungerns">Hungern </distinct>käme, konnte es, besonders <term type="one-word" n="586">bei vorgeschrittener Hungerzeit</term>, geschehn, dass der Hungerkünstler mit einem Wutausbruch antwortete und zum Schrecken <term type="one-word" n="591">aller</term> wie ein Tier <term type="one-word" n="594">an dem Gitter zu rütteln</term> begann. Doch hatte für solche Zustände der Impresario ein Strafmittel, das er gern anwandte. Er entschuldigte den Hungerkünstler vor versammeltem Publikum, <distinct type="alternative-form" n="zugeben">gab zu</distinct>, dass nur die <term type="one-word" n="601">durch das Hungern hervorgerufene</term>, <term type="one-word" n="604">für satte Menschen nicht ohne weiteres begreifliche</term> Reizbarkeit das Benehmen des Hungerkünstlers verzeihlich machen könne; <term type="multiword" n="608">kam</term> dann im Zusammenhang <term type="one-word" n="610">damit</term> auch <term type="multiword" n="608">auf</term> <term type="one-word" n="611">die ebenso zu erklärende Behauptung</term> des Hungerkünstlers <term type="multiword" n="608">zu sprechen</term>, <term type="one-word" n="612">er könnte noch viel länger hungern</term>, als er hungere; lobte <term type="one-word" n="614">das hohe Streben</term>, den guten Willen, die große Selbstverleugnung, die gewiss auch in dieser Behauptung enthalten seien; <term type="multiword" n="622">suchte dann aber die Behauptung</term> <term type="one-word" n="623">einfach genug</term> <term type="one-word" n="624">durch Vorzeigen</term> von Photographien, die gleichzeitig verkauft wurden, <term type="multiword" n="622">zu widerlegen</term>, denn auf den Bildern sah man den Hungerkünstler an einem vierzigsten Hungertag, im Bett, fast verlöscht vor Entkräftung. <term type="multiword" n="632">Diese</term> dem Hungerkünstler zwar wohlbekannte, immer aber <term type="one-word" n="635">von neuem</term> ihn entnervende <term type="multiword" n="632">Verdrehung der Wahrheit</term> <term type="one-word" n="636">war ihm zu viel</term>. Was die Folge der vorzeitigen Beendigung des Hungerns war, <distinct type="alternative-form" n="darstellen">stellte</distinct> man hier als die Ursache <distinct type="alternative-form" n="darstellen">dar</distinct>! Gegen diesen Unverstand, gegen diese Welt des Unverstandes zu kämpfen, war unmöglich. Noch hatte er <term type="one-word" n="644">immer wieder</term> in gutem Glauben begierig am Gitter dem Impresario zugehört, <term type="one-word" n="647">beim Erscheinen</term> der Photographien aber <distinct type="alternative-form" n="loslassen">ließ</distinct> er das Gitter jedesmal <distinct type="alternative-form" n="loslassen">los</distinct>, sank mit Seufzen ins Stroh zurück, und das beruhigte Publikum konnte wieder herankommen und ihn besichtigen.
</p>
<p>
Wenn die Zeugen solcher Szenen <term type="one-word" n="698">ein paar Jahre später</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückdenken">daran</distinct> zurückdachten, <term type="one-word" n="661">wurden sie sich oft selbst unverständlich</term>. Denn inzwischen war <term type="one-word" n="663">jener erwähnte Umschwung</term> eingetreten; fast plötzlich war das geschehen; <term type="one-word" n="666">es mochte tiefere Gründe haben</term>, <term type="one-word" n="667">aber wem lag daran, sie aufzufinden</term>; jedenfalls sah sich <term type="one-word" n="669">eines Tages</term> der verwöhnte Hungerkünstler von der vergnügungssüchtigen Menge verlassen, die <term type="one-word" n="672">lieber</term> zu anderen Schaustellungen strömte. <term type="one-word" n="675">Noch einmal</term> <term type="one-word" n="676">jagte</term> der Impresario mit ihm durch halb Europa, um zu sehen, ob <term type="multiword" n="679">sich</term> <term type="multiword" n="679">nicht</term> noch <term type="one-word" n="678">hie und da</term> das alte Interesse <term type="multiword" n="679">wiederfände</term>; alles vergeblich; <term type="one-word" n="681">wie in einem geheimen Einverständnis</term> hatte sich überall geradezu eine Abneigung gegen das Schauhungern ausgebildet. <term type="one-word" n="688">Natürlich hatte das in Wirklichkeit nicht plötzlich so kommen können</term>, und man <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnerte sich</distinct> jetzt nachträglich <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">an</distinct> <term type="one-word" n="691">manche zu ihrer Zeit im Rausch der Erfolge nicht genügend beachtete, nicht genügend unterdrückte Vorboten</term>, aber jetzt <term type="one-word" n="694">etwas dagegen zu unternehmen</term>, war zu spät. Zwar war es sicher, dass einmal auch für das Hungern wieder die Zeit kommen werde, aber <term type="one-word" n="699">für die Lebenden</term> war das kein Trost. Was sollte nun der Hungerkünstler tun? <term type="one-word" n="702">Der, welchen Tausende umjubelt hatten</term>, konnte sich nicht in Schaubuden auf kleinen Jahrmärkten zeigen, und <term type="one-word" n="705">um einen andern Beruf zu ergreifen</term>, war der Hungerkünstler nicht nur zu alt, sondern <term type="one-word" n="706">vor allem</term> dem Hungern allzu fanatisch <term type="one-word" n="707">ergeben</term>. So verabschiedete er denn den Impresario, den Genossen einer Laufbahn ohnegleichen, und <term type="one-word" n="714">ließ sich von einem großen Zirkus engagieren</term>; um seine Empfindlichkeit zu schonen, <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> er die Vertragsbedingungen gar nicht <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>. 
</p>
<p>
Ein großer Zirkus mit seiner Unzahl <term type="one-word" n="720">von einander immer wieder ausgleichenden und ergänzenden Menschen und Tieren und Apparaten</term> <term type="one-word" n="721">kann jeden und zu jeder Zeit gebrauchen</term>, <term type="one-word" n="722">auch</term> einen Hungerkünstler, <term type="one-word" n="723">bei entsprechend bescheidenen Ansprüchen natürlich</term>, und außerdem war es ja <term type="one-word" n="726">in diesem besonderen Fall</term> nicht nur der Hungerkünstler <term type="one-word" n="727">selbst</term>, der engagiert wurde, sondern auch sein alter berühmter Name, ja man konnte <term type="one-word" n="732">bei der Eigenart dieser im zunehmenden Alter nicht abnehmenden Kunst</term> <term type="one-word" n="733">nicht einmal</term> sagen, dass ein ausgedienter, <term type="multiword" n="736">nicht mehr auf der Höhe seines Könnens</term> <term type="multiword" n="736">stehender</term> Künstler <term type="one-word" n="738">sich in einen ruhigen Zirkusposten flüchten wolle</term>, <term type="one-word" n="739">im Gegenteil</term>, der Hungerkünstler versicherte, dass er, was durchaus glaubwürdig war, ebensogut hungere <term type="one-word" n="744">wie früher</term>, ja er behauptete sogar, er werde, <term type="one-word" n="746">wenn man ihm seinen Willen lasse</term>, und dies versprach man ihm <term type="one-word" n="748">ohne weiteres</term>, eigentlich <term type="one-word" n="750">erst jetzt</term> <term type="one-word" n="751">die Welt in berechtigtes Erstaunen setzen</term>, eine Behauptung allerdings, die <term type="one-word" n="752">mit Rücksicht auf</term> die Zeitstimmung, welche der Hungerkünstler <term type="one-word" n="754">im Eifer</term> leicht vergass, bei den Fachleuten nur ein Lächeln hervorrief. 
</p>
<p>
<term type="one-word" n="759">Im Grunde</term> aber verlor auch der Hungerkünstler <term type="one-word" n="761">den Blick für die wirklichen Verhältnisse</term> nicht und <distinct type="alternative-form" n="hinnehmen">nahm</distinct> es als selbstverständlich <distinct type="alternative-form" n="hinnehmen">hin</distinct>, dass man ihn mit seinem Käfig nicht etwa als Glanznummer mitten in die Manege stellte, sondern draußen <term type="one-word" n="767">an einem im übrigen recht gut zugänglichen Ort</term> in der Nähe der Stallungen unterbrachte. Große, <term type="one-word" n="771">bunt gemalte</term> Aufschriften umrahmten den Käfig und verkündeten, was dort zu sehen war. Wenn das Publikum in den Pausen der Vorstellung zu den Ställen drängte, um die Tiere zu besichtigen, war es fast unvermeidlich, <term type="one-word" n="779">dass es beim Hungerkünstler vorüberkam</term> und ein wenig dort haltmachte, man wäre vielleicht länger bei ihm geblieben, wenn nicht in dem schmalen <term type="one-word" n="783">Gang</term> die Nachdrängenden, welche diesen Aufenthalt auf dem Weg zu den ersehnten Ställen nicht verstanden, eine längere ruhige Betrachtung unmöglich gemacht hätten. Dieses war auch der Grund, warum der Hungerkünstler vor diesen Besuchszeiten, die er als seinen Lebenszweck natürlich herbeiwünschte, <term type="one-word" n="795">doch auch wieder</term> zitterte. In der ersten Zeit <term type="multiword" n="798">hatte er</term> die Vorstellungspausen <term type="multiword" n="798">kaum erwarten können</term>; entzückt hatte er <term type="one-word" n="801">der sich heranwälzenden Menge</term> entgegengesehn, <term type="multiword" n="802">bis er sich nur zu bald</term> - <term type="one-word" n="803">auch die hartnäckigste, fast bewusste Selbsttäuschung hielt den Erfahrungen nicht stand</term> - <term type="multiword" n="802">davon überzeugte</term>, dass es <term type="one-word" n="804">zumeist der Absicht nach</term>, <term type="one-word" n="805">immer wieder</term>, ausnahmslos, <term type="one-word" n="807">lauter </term>Stallbesucher waren. Und dieser Anblick <term type="one-word" n="810">von der Ferne</term> blieb noch immer der schönste. Denn <term type="one-word" n="812">wenn sie bis zu ihm herangekommen waren</term>, <term type="one-word" n="813">umtobte ihn sofort Geschrei und Schimpfen</term> <term type="one-word" n="814">der ununterbrochen neu sich bildenden Parteien</term>, <term type="one-word" n="819">jener, welche</term> - sie wurde dem Hungerkünstler bald die peinlichere - ihn bequem ansehen wollte, <term type="one-word" n="817">nicht etwa aus Verständnis</term>, sondern aus Laune und Trotz, und <term type="one-word" n="820">jener zweiten, die</term> zunächst nur nach den Ställen verlangte. <term type="one-word" n="823">War der große Haufe vorüber</term>, dann kamen die Nachzügler, und diese allerdings, <term type="one-word" n="825">denen es nicht mehr verwehrt war, stehen zu bleiben</term>, <term type="one-word" n="826">solange sie nur Lust hatten</term>, eilten mit langen Schritten, fast ohne Seitenblick, vorüber, um rechtzeitig zu den Tieren zu kommen. Und es war kein allzu häufiger Glücksfall, dass ein Familienvater mit seinen Kindern kam, mit dem Finger auf den Hungerkünstler zeigte, ausführlich erklärte, <term type="one-word" n="839">um was es sich hier handelte</term>, von früheren Jahren erzählte, <term type="one-word" n="841">wo</term> er bei ähnlichen, aber unvergleichlich großartigeren Vorführungen gewesen war, und dann die Kinder, <term type="one-word" n="847">wegen ihrer ungenügenden Vorbereitung von Schule und Leben her</term>, zwar immer noch verständnislos blieben - <term type="one-word" n="849">was war ihnen Hungern</term>? - aber doch in dem Glanz ihrer forschenden Augen etwas von neuen, <term type="one-word" n="852">kommenden</term>, gnädigeren Zeiten verrieten. Vielleicht, so sagte sich der Hungerkünstler dann manchmal, würde alles doch ein wenig besser werden, wenn sein <term type="one-word" n="856">Standort</term> nicht gar so nahe bei den Ställen wäre. <term type="one-word" n="857">Den Leuten wurde dadurch die Wahl zu leicht gemacht</term>, <term type="one-word" n="858">nicht zu reden davon</term>, dass ihn die Ausdünstungen der Ställe, die Unruhe der Tiere in der Nacht, das Vorübertragen der rohen Fleischstücke für die Raubtiere, die Schreie bei der Fütterung sehr verletzten und dauernd bedrückten. <term type="one-word" n="870">Aber bei der Direktion vorstellig zu werden</term>, wagte er nicht; immerhin verdankte er ja den Tieren die Menge der Besucher, <term type="one-word" n="875">unter denen</term> <term type="one-word" n="876">sich hie und da auch ein für ihn Bestimmter finden konnte</term>, und wer wusste, wohin man ihn verstecken würde, <term type="one-word" n="880">wenn er an seine Existenz erinnern wollte</term> und <term type="one-word" n="881">damit</term> auch <term type="one-word" n="882">daran, dass</term> er, <term type="one-word" n="883">genau genommen</term>, nur ein Hindernis auf dem Weg zu den Ställen war. Ein kleines Hindernis allerdings, <term type="one-word" n="885">ein immer kleiner werdendes Hindernis</term>. Man <distinct type="alternative-form" n="gewöhnen">gewöhnte sich an</distinct> <term type="one-word" n="886">die Sonderbarkeit</term>, <term type="one-word" n="887">in den heutigen Zeiten</term> Aufmerksamkeit für einen Hungerkünstler beanspruchen zu wollen, und <term type="one-word" n="889">mit dieser Gewöhnung war das Urteil über ihn gesprochen</term>. <term type="one-word" n="890">Er mochte so gut hungern, als er nur konnte</term>, und er tat es, aber nichts konnte ihn mehr retten, <term type="one-word" n="892">man ging an ihm vorüber</term>. <term type="one-word" n="893">Versuche</term>, jemandem die Hungerkunst zu erklären! Wer es nicht fühlt, dem kann man es nicht begreiflich machen. Die schönen Aufschriften wurden schmutzig und unleserlich, man <distinct type="alternative-form" n="herunterreißen">riss</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="herunterreißen">herunter</distinct>, niemandem <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fiel</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="einfallen">ein</distinct>, sie zu ersetzen; das Täfelchen mit der Ziffer der abgeleisteten Hungertage, das <term type="one-word" n="905">in der ersten Zeit</term> sorgfältig täglich erneut worden war, blieb <term type="one-word" n="907">schon längst</term> immer <term type="one-word" n="908">das gleiche</term>, denn nach den ersten Wochen war das Personal selbst dieser kleinen Arbeit <distinct type="alternative-form" n="überdrüssig">überdrüssig geworden</distinct>; und so hungerte zwar der Hungerkünstler weiter, <term type="one-word" n="912">wie er es früher einmal erträumt hatte</term>, und <distinct type="alternative-form" n="gelingen">es gelang ihm</distinct> ohne Mühe ganz so, wie er es damals vorausgesagt hatte, aber niemand zählte die Tage, niemand, <term type="one-word" n="917">nicht einmal der Hungerkünstler selbst</term> wusste, wie groß die Leistung schon war, und sein Herz wurde schwer. Und <term type="one-word" n="921">wenn einmal in der Zeit</term> ein Müßiggänger <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen blieb</distinct>, <term type="multiword" n="924">sich über</term> die alte Ziffer <term type="multiword" n="924">lustig machte</term> und von Schwindel sprach, so war das in diesem Sinn die dümmste Lüge, welche Gleichgültigkeit und eingeborene Bösartigkeit erfinden konnte, denn nicht der Hungerkünstler betrog, er arbeitete ehrlich, aber die Welt betrog ihn <distinct type="alternative-form" n="betrügen">um</distinct> seinen Lohn. 
</p>
<p>
Doch vergingen wieder viele Tage, und <term type="one-word" n="942">auch das nahm ein Ende</term>. Einmal <distinct type="alternative-form" n="aufgefallen">fiel</distinct> einem Aufseher der Käfig <distinct type="alternative-form" n="aufgefallen">auf</distinct>, und er fragte die Diener, warum man hier diesen <term type="one-word" n="946">gut brauchbaren</term> Käfig mit dem verfaulten Stroh drinnen unbenutzt <term type="one-word" n="950">stehen lasse</term>; niemand wusste es, bis <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">sich</distinct> <term type="one-word" n="951">einer </term>mit Hilfe der Ziffertafel <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">an</distinct> den Hungerkünstler <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnerte</distinct>. Man <distinct type="alternative-form" n="aufrühren">rührte</distinct> mit Stangen das Stroh <distinct type="alternative-form" n="aufrühren">auf</distinct> und fand den Hungerkünstler darin. "Du hungerst <term type="one-word" n="958">noch immer</term>?" fragte der Aufseher, "wann wirst du denn endlich aufhören?" "Verzeiht mir <term type="one-word" n="961">alle</term>", flüsterte der Hungerkünstler; nur der Aufseher, <term type="one-word" n="963">der das Ohr ans Gitter hielt</term>, verstand ihn. "Gewiss," sagte der Aufseher und <term type="one-word" n="964">legte den Finger an die Stirn</term>, um damit den Zustand des Hungerkünstlers dem Personal anzudeuten, "wir verzeihen dir." "Immerfort wollte ich, dass ihr mein Hungern bewundert", sagte der Hungerkünstler. "<term type="one-word" n="967">Wir bewundern es auch</term>", sagte der Aufseher entgegenkommend. "<term type="one-word" n="969">Ihr</term> solltet es aber nicht bewundern", sagte der Hungerkünstler. "<term type="one-word" n="970">Nun</term>, dann bewundern wir es also nicht," sagte der Aufseher, "warum sollen wir es denn nicht bewundern?" "Weil ich hungern muss, <distinct type="alternative-form" n="anders">ich kann nicht anders</distinct>", sagte der Hungerkünstler. "<term type="one-word" n="971">Da sieh mal einer</term>," sagte der Aufseher, "warum kannst du denn nicht anders?" "Weil ich," sagte der Hungerkünstler, hob <term type="one-word" n="973">das Köpfchen</term> ein wenig und sprach <term type="one-word" n="974">mit wie zum Kuss gespitzten Lippen</term> <term type="one-word" n="976">gerade in das Ohr des Aufsehers hinein</term>, <term type="one-word" n="977">damit nichts verloren ginge</term>, "weil ich nicht die Speise finden konnte, die mir schmeckt. <term type="one-word" n="980">Hätte ich sie gefunden</term>, glaube mir, <term type="one-word" n="981">ich hätte kein Aufsehen gemacht</term> und <distinct type="alternative-form" n="vollessen">mich vollgegessen</distinct> <term type="one-word" n="983">wie du und alle</term>." Das waren die letzten Worte, aber <term type="one-word" n="515">noch in seinen gebrochenen Augen</term> war die feste, <term type="one-word" n="985">wenn auch nicht mehr</term> stolze Überzeugung, <term type="one-word" n="988">dass er weiterhungre</term>. 
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="989">Nun macht aber Ordnung</term>!" sagte der Aufseher, und man begrub den Hungerkünstler samt dem Stroh. In den Käfig aber <term type="one-word" n="993">gab</term> man einen jungen Panther. Es war eine <term type="one-word" n="995">selbst dem stumpfsten Sinn</term> fühlbare Erholung,<term type="one-word" n="998"> in dem so lange öden Käfig</term> <term type="one-word" n="999">dieses wilde Tier sich herumwerfen zu sehn</term>. <term type="one-word" n="1000">Ihm fehlte nichts</term>. Die Nahrung, die ihm schmeckte, brachten ihm ohne langes Nachdenken die Wächter; <term type="one-word" n="1002">nicht einmal </term>die Freiheit schien er zu vermissen; <term type="multiword" n="1007">dieser</term> edle, <term type="multiword" n="1007">mit allem Nötigen bis knapp zum Zerreißen ausgestattete Körper</term> <term type="one-word" n="1008">schien auch die Freiheit mit sich herumzutragen</term>; <term type="one-word" n="1011">irgendwo im Gebiss schien sie zu stecken</term>; und <term type="one-word" n="1012">die Freude am Leben</term> kam <term type="one-word" n="1013">mit derart starker Glut</term> aus seinem Rachen, dass es für die Zuschauer nicht leicht war, <term type="one-word" n="1015">ihr standzuhalten</term>. Aber <term type="one-word" n="1016">sie überwanden sich</term>, umdrängten den Käfig und <term type="one-word" n="1018">wollten sich gar nicht fortrühren</term>.
</p>
</body> </text> </TEI.2>