<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>﻿<head>Ein Landarzt </head></p>

<p><author><term type="one-word" n="30">Franz Kafka</term></author></p>

<p>Ich war in großer Verlegenheit: eine dringende Reise <term type="one-word" n="8">stand mir bevor</term>; ein Schwerkranker <distinct type="alternative-form" n="gewartet">wartete auf</distinct> mich <term type="one-word" n="15">in einem zehn Meilen entfernten Dorfe</term>; starkes Schneegestöber füllte den weiten Raum zwischen mir und ihm; einen Wagen hatte ich, leicht, <term type="one-word" n="29">großräderig</term>, ganz wie er <distinct type="alternative-form" n="getaugt">für</distinct> unsere Landstraßen taugt; <term type="one-word" n="38">in den Pelz gepackt</term>, die Instrumententasche in der Hand, stand ich reisefertig schon <term type="one-word" n="43">auf dem Hofe</term>; aber das Pferd fehlte, das Pferd. Mein eigenes Pferd war in der letzten Nacht, infolge der Überanstrengung in diesem eisigen Winter, verendet; mein Dienstmädchen <distinct type="alternative-form" n="umherlaufen">lief</distinct> jetzt im Dorf <distinct type="alternative-form" n="umherlaufen">umher</distinct>, um ein Pferd geliehen zu bekommen; aber es war aussichtslos, ich wusste es, und <term type="one-word" n="71">immer mehr</term> vom Schnee überhäuft, <term type="one-word" n="75">immer unbeweglicher werdend</term>, stand ich zwecklos da. Am Tor erschien das Mädchen, allein, schwenkte die Laterne; natürlich, wer <distinct type="alternative-form" n="herleihen">leiht</distinct> jetzt sein Pferd <distinct type="alternative-form" n="herleihen">her</distinct> <term type="one-word" n="89">zu solcher Fahrt</term>? Ich durchmass <term type="one-word" n="91">noch einmal</term> den Hof; ich fand keine Möglichkeit; zerstreut, gequält stieß ich mit dem Fuß an die brüchige Tür des schon <term type="one-word" n="104">seit Jahren</term> unbenutzten Schweinestalles. <term type="one-word" n="108">Sie öffnete sich</term> und <distinct type="alternative-form" n="klappte">klappte</distinct> <term type="one-word" n="110">in den Angeln</term> <distinct type="alternative-form" n="klappte">auf und zu</distinct>. Wärme und Geruch wie von Pferden <distinct type="alternative-form" n="hervorkommen">kam hervor</distinct>. Eine trübe Stallaterne schwankte drin an einem Seil. Ein Mann, <term type="one-word" n="121">zusammengekauert</term> in dem niedrigen Verschlag, zeigte sein offenes blauäugiges Gesicht. "Soll ich anspannen?" fragte er, <term type="one-word" n="131">auf allen Vieren hervorkriechend</term>. Ich wusste nichts zu sagen und <distinct type="alternative-form" n="sichbeugen">beugte mich</distinct> nur, um zu sehen, <term type="one-word" n="140">was es noch in dem Stalle gab</term>. Das Dienstmädchen stand neben mir. "Man weiß nicht, <term type="one-word" n="146">was für Dinge</term> man im eigenen Hause vorrätig hat," sagte <term type="multiword" n="149">es</term>, und wir beide lachten. "Hollah, Bruder, hollah, Schwester!" rief der Pferdeknecht, und zwei Pferde, mächtige <term type="one-word" n="160">flankenstarke</term> Tiere <term type="one-word" n="163">schoben sich</term> hintereinander, die Beine eng am Leib, die wohlgeformten Köpfe wie Kamele senkend, nur durch die Kraft der Wendungen ihres Rumpfes aus dem Türloch, das sie restlos ausfüllten. Aber gleich standen sie aufrecht, hochbeinig, mit dicht <term type="one-word" n="184">ausdampfendem</term> Körper. "Hilf ihm," sagte ich, und das willige Mädchen eilte, dem Knecht <term type="one-word" n="191">das Geschirr des Wagens</term> zu reichen. Doch kaum war <term type="multiword" n="149">es</term> bei ihm, umfasst <term type="multiword" n="149">es</term> der Knecht und <term type="one-word" n="197">schlägt sein Gesicht an ihres</term>. <term type="multiword" n="149">Es</term> <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">schreit auf</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="flüchtet">flüchtet sich</distinct> zu mir; rot <term type="one-word" n="201">eingedrückt</term> sind zwei Zahnreihen in des Mädchens Wange. "Du Vieh," schreie ich wütend, "willst du die Peitsche?", <distinct type="alternative-form" n="besinnen">besinne mich</distinct> aber gleich, dass es ein Fremder ist; dass ich nicht weiß, woher er kommt, und dass er mir freiwillig <distinct type="alternative-form" n="ausgeholfen">aushilft</distinct>, wo <term type="one-word" n="217">alle andern</term> versagen. Als wisse er von meinen Gedanken, nimmt er meine Drohung nicht übel, sondern <distinct type="alternative-form" n="umwenden">wendet sich</distinct> nur einmal, immer mit den Pferden beschäftigt, <distinct type="alternative-form" n="umwenden">nach</distinct> mir <distinct type="alternative-form" n="umwenden">um</distinct>. "<distinct type="alternative-form" n="einsteigen ">Steigt ein</distinct>," sagt er dann, und tatsächlich: alles ist bereit. Mit so schönem Gespann, das merke ich, bin ich noch nie gefahren und ich <distinct type="alternative-form" n="einsteigen ">steige</distinct> fröhlich <distinct type="alternative-form" n="einsteigen ">ein</distinct>. "Kutschieren werde aber ich, du kennst nicht den Weg," sage ich. "Gewiss," sagt er, "ich <distinct type="alternative-form" n="mitfahren">fahre</distinct> gar nicht <distinct type="alternative-form" n="mitfahren">mit</distinct>, ich bleibe bei <term type="multiword" n="246">Rosa</term>." "Nein," schreit <term type="multiword" n="246">Rosa</term> und läuft <term type="one-word" n="247">im richtigen Vorgefühl</term> der Unabwendbarkeit ihres Schicksals ins Haus; ich höre die Türkette klirren, <term type="one-word" n="255">die sie vorlegt</term>; <term type="one-word" n="257">ich höre das Schloss einspringen</term>; ich sehe, wie sie überdies im Flur und <term type="one-word" n="260">weiterjagend</term> durch die Zimmer alle Lichter verlöscht, um sich unauffindbar zu machen. "Du <distinct type="alternative-form" n="mitfahren">fährst mit</distinct>," sage ich zu dem Knecht, "oder ich verzichte <distinct type="alternative-form" n="verzichten">auf</distinct> die Fahrt, <term type="one-word" n="269">so dringend sie auch ist</term>. <term type="one-word" n="725">Es fällt mir nicht ein</term>, dir für die Fahrt das Mädchen als Kaufpreis hinzugeben." "<term type="one-word" n="276">Munter!</term>" sagt er; <term type="one-word" n="277">klatscht in die Hände</term>; der Wagen wird fortgerissen, wie Holz in die Strömung; noch höre ich, wie die Tür meines Hauses unter dem Ansturm des Knechtes birst und splittert, dann sind mir Augen und Ohren <term type="one-word" n="287">von einem zu allen Sinnen gleichmäßig dringenden Sausen erfüllt</term>. Aber auch das nur einen Augenblick, denn, als öffne sich unmittelbar vor meinem Hoftor der Hof meines Kranken, bin ich schon dort; ruhig stehen die Pferde; der Schneefall hat aufgehört; Mondlicht ringsum; die Eltern des Kranken eilen aus dem Haus; seine Schwester hinter ihnen; man hebt mich fast aus dem Wagen; <term type="one-word" n="306">den verwirrten Reden entnehme ich nichts</term>; im Krankenzimmer ist die Luft kaum atembar; der vernachlässigte Herdofen raucht; ich werde das Fenster aufstoßen; zuerst aber will ich den Kranken sehen. Mager, ohne Fieber, nicht kalt, nicht warm, mit leeren Augen, ohne Hemd <distinct type="alternative-form" n="sichheben">hebt sich</distinct> der Junge unter dem Federbett, <term type="one-word" n="326">hängt sich an meinen Hals</term>, flüstert mir ins Ohr: "Doktor, lass mich sterben." Ich <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sehe mich um</distinct>; niemand hat es gehört; die Eltern stehen stumm vorgebeugt und erwarten mein Urteil; die Schwester hat einen Stuhl für meine Handtasche gebracht. Ich öffne die Tasche und suche unter meinen Instrumenten; der Junge tastet immerfort aus dem Bett <distinct type="alternative-form" n="tastet">nach</distinct> mir um mich <distinct type="alternative-form" n="erinnern">an</distinct> seine Bitte zu erinnern; ich fasse eine Pinzette, prüfe sie im Kerzenlicht und <distinct type="alternative-form" n="hinlegen">lege</distinct> sie wieder <distinct type="alternative-form" n="hinlegen">hin</distinct>. "Ja," denke ich lästernd, "in solchen Fällen helfen die Götter, schicken das fehlende Pferd, <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fügen</distinct> <term type="one-word" n="360">der Eile wegen</term> noch ein zweites <distinct type="alternative-form" n="hinzufügen">hinzu</distinct>, spenden <term type="one-word" n="363">zum Übermaß</term> noch den Pferdeknecht -" <term type="one-word" n="364">Jetzt erst</term> <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fällt</distinct> mir wieder <term type="multiword" n="246">Rosa</term> <distinct type="alternative-form" n="einfallen">ein</distinct>; was tue ich, wie rette ich sie, <term type="one-word" n="368">wie ziehe ich sie unter diesem Pferdeknecht hervor</term>, zehn Meilen von ihr entfernt, unbeherrschbare Pferde vor meinem Wagen? Diese Pferde, die jetzt die Riemen irgend wie gelockert haben; die Fenster, ich weiß nicht wie, von außen aufstoßen; jedes durch ein Fenster den Kopf stecken und, unbeirrt durch den Aufschrei der Familie den Kranken betrachten. "Ich fahre gleich wieder zurück," denke ich, als <distinct type="alternative-form" n="auffordern">forderten</distinct> mich die Pferde zur Reise <distinct type="alternative-form" n="auffordern">auf</distinct>, aber ich dulde es, dass die Schwester, die mich durch die Hitze betäubt glaubt, den Pelz mir abnimmt. Ein Glas Rum wird mir bereitgestellt, <term type="one-word" n="396">der Alte</term> <term type="one-word" n="393">klopft mir auf die Schulter</term>, <term type="one-word" n="395">die Hingabe seines Schatzes rechtfertigt diese Vertraulichkeit</term>. Ich schüttle den Kopf; <term type="one-word" n="397">in dem engen Denkkreis des Alten</term> <term type="one-word" n="398">würde mir übel</term>; nur <term type="one-word" n="399">aus diesem Grunde</term> <distinct type="alternative-form" n="ablehnen">lehne</distinct> ich es <distinct type="alternative-form" n="ablehnen">ab</distinct> zu trinken. Die Mutter steht am Bett und lockt mich hin; ich folge und lege, während ein Pferd laut zur Zimmerdecke wiehert, den Kopf an die Brust des Jungen, der unter meinem nassen Bart erschauert. <term type="one-word" n="415">Es bestätigt sich, was ich weiß</term>: der Junge ist gesund, ein wenig schlecht durchblutet, von der <term type="one-word" n="419">sorgenden</term> Mutter mit Kaffee durchtränkt, aber gesund und <term type="one-word" n="422">am besten mit einem Stoß aus dem Bett zu treiben</term>. Ich bin kein Weltverbesserer <term type="one-word" n="425">und lasse ihn liegen</term>. <term type="one-word" n="426">Ich bin vom Bezirk angestellt</term> und tue meine Pflicht bis zum Rand, <term type="one-word" n="430">bis dorthin</term>, wo es fast zu viel wird. Schlecht bezahlt, bin ich doch freigebig und hilfsbereit <term type="one-word" n="435">gegenüber den Armen</term>. Noch <distinct type="alternative-form" n="gesorgt">für</distinct> <term type="multiword" n="246">Rosa</term> muss ich <distinct type="alternative-form" n="gesorgt">sorgen</distinct>, dann <term type="one-word" n="437">mag der Junge recht haben</term> und auch ich will sterben. Was tue ich hier in diesem endlosen Winter! Mein Pferd ist verendet, und da ist niemand im Dorf, der mir <term type="one-word" n="441">seines</term> leiht. Aus dem Schweinestall muss ich mein Gespann ziehen; wären es nicht zufällig Pferde, müsste ich mit Säuen fahren. So ist es. Und ich <distinct type="alternative-form" n="zunicken">nickte</distinct> der Familie <distinct type="alternative-form" n="zunicken">zu</distinct>. Sie wissen nichts <term type="one-word" n="446">davon</term>, und wenn sie es wüssten, würden sie es nicht glauben. <term type="one-word" n="447">Rezepte schreiben ist leicht</term>, <term type="one-word" n="448">aber im übrigen</term> <term type="one-word" n="449">sich mit den Leuten verständigen</term>, ist schwer. Nun, hier wäre also mein Besuch <term type="one-word" n="454">zu Ende</term>, man hat mich <term type="one-word" n="457">wieder einmal</term> unnötig bemüht, <term type="one-word" n="458">daran bin ich gewohnt</term>, mit Hilfe meiner Nachtglocke martert mich der ganze Bezirk, aber dass ich diesmal auch noch <term type="multiword" n="246">Rosa</term> hingeben musste, dieses schöne Mädchen, das jahrelang, von mir kaum beachtet, in meinem Hause lebte - dieses Opfer ist zu groß, und ich muss es mir mit Spitzfindigkeiten aushilfsweise in meinem Kopf irgendwie zurechtlegen, <term type="one-word" n="473">um nicht auf diese Familie loszufahren</term>, die mir <term type="one-word" n="474">beim besten Willen</term> <term type="multiword" n="246">Rosa</term> nicht zurückgeben kann. Als ich aber meine Handtasche schließe und <term type="one-word" n="477">nach meinem Pelz winke</term>, die Familie beisammensteht, der Vater schnuppernd über dem Rumglas in seiner Hand, die Mutter, von mir wahrscheinlich enttäuscht - ja, was erwartet denn das Volk? - tränenvoll <term type="one-word" n="487">in die Lippen beißend</term> und die Schwester ein schwer blutiges Handtuch schwenkend, bin ich irgendwie bereit, <term type="one-word" n="490">unter Umständen</term> zuzugeben, dass der Junge doch vielleicht krank ist. Ich gehe zu ihm, <term type="one-word" n="495">er lächelt mir entgegen</term>, als brächte ich ihm etwa <term type="one-word" n="498">die allerstärkste Suppe</term> - ach, jetzt wiehern beide Pferde; der Lärm <term type="multiword" n="500">soll wohl</term>, <term type="one-word" n="501">höhern Orts angeordnet</term>, <term type="multiword" n="500">die Untersuchung erleichtern</term> - und nun finde ich: ja, der Junge ist krank. In seiner rechten Seite, in der Hüftengegend hat <distinct type="alternative-form" n="aufgetan">sich</distinct> eine handtellergroße Wunde aufgetan. <term type="multiword" n="246">Rosa</term>, in vielen Schattierungen, dunkel in der Tiefe, <term type="one-word" n="511">hellwerdend zu den Rändern</term>, <term type="one-word" n="512">zartkörnig</term>, mit ungleichmäßig <term type="one-word" n="514">sich aufsammelndem Blut</term>, offen <term type="one-word" n="515">wie ein Bergwerk obertags</term>. <term type="one-word" n="517">So aus der Entfernung</term>. <term type="one-word" n="519">In der Nähe zeigt sich noch eine Erschwerung</term>. Wer kann das ansehen <term type="one-word" n="520">ohne leise zu pfeifen</term>? Würmer, an Stärke und Länge <term type="one-word" n="525">meinem kleinen Finger gleich</term>, <term type="one-word" n="527">rosig aus eigenem und außerdem blutbespritzt</term>, <term type="multiword" n="528">winden sich</term>, im Innern der Wunde festgehalten, mit weißen Köpfchen, mit vielen Beinchen <term type="multiword" n="528">ans Licht</term>. <term type="one-word" n="534">Armer Junge</term>, <term type="one-word" n="535">dir ist nicht zu helfen</term>. Ich habe deine große Wunde aufgefunden; <distinct type="alternative-form" n="zugrunde">an</distinct> dieser Blume in deiner Seite <distinct type="alternative-form" n="zugrunde">gehst</distinct> du <distinct type="alternative-form" n="zugrunde">zugrunde</distinct>. Die Familie ist glücklich, sie sieht mich <term type="one-word" n="541">in Tätigkeit</term>; die Schwester <term type="one-word" n="542">sagt's</term> der Mutter, die Mutter dem Vater, der Vater einigen Gästen, <term type="multiword" n="552">die auf den Fußspitzen</term>, mit ausgestreckten Armen balancierend, durch den Mondschein der offenen Tür <term type="multiword" n="552">hereinkommen</term>. "<term type="one-word" n="554">Wirst du mich retten</term>?" flüstert schluchzend der Junge, ganz geblendet durch <distinct type="alternative-form" n="Lebens">das Leben</distinct> in seiner Wunde. So sind die Leute in meiner Gegend. <term type="one-word" n="560">Immer das Unmögliche vom Arzt verlangen</term>. <term type="one-word" n="561">Den alten Glauben haben sie verloren</term>; der Pfarrer sitzt <term type="one-word" n="564">zu Hause</term> und zerzupft die Messgewänder, <term type="one-word" n="567">eines nach dem andern</term>; aber der Arzt <term type="one-word" n="568">soll alles leisten</term> mit seiner zarten chirurgischen Hand. Nun, <term type="one-word" n="571">wie es beliebt</term>: ich habe mich nicht angeboten; <term type="one-word" n="575">verbraucht ihr mich zu heiligen Zwecken</term>, lasse ich auch das mit mir geschehen; <term type="one-word" n="577">was will ich Besseres</term>, alter Landarzt, meines Dienstmädchens beraubt! Und sie kommen, die Familie und <term type="one-word" n="580">die Dorfältesten</term>, und entkleiden mich; ein Schulchor <term type="one-word" n="583">mit dem Lehrer an der Spitze</term> steht vor dem Haus und singt eine äußerst einfache Melodie <term type="one-word" n="588">auf den Text</term>:</p>

<p>"Entkleidet ihn, dann wird er heilen, </p>
<p>Und heilt er nicht, so tötet ihn! </p>
<p><term type="multiword" n="592">'Sist</term> nur ein Arzt, <term type="multiword" n="592">'sist</term> nur ein Arzt." </p>

<p>Dann bin ich entkleidet und <distinct type="alternative-form" n="angesehen">sehe</distinct>, die Finger im Barte, mit geneigtem Kopf die Leute ruhig <distinct type="alternative-form" n="angesehen">an</distinct>. Ich bin durchaus gefasst und <term type="one-word" n="598">allen überlegen</term> und bleibe es auch, trotzdem es mir nichts hilft, denn jetzt <term type="one-word" n="603">nehmen sie mich beim Kopf und bei den Füßen</term> und tragen mich ins Bett. <term type="one-word" n="606">Zur Mauer</term>, an die Seite der Wunde legen sie mich. Dann gehen alle aus der Stube; die Tür wird zugemacht; der Gesang verstummt; Wolken treten vor den Mond; warm liegt das Bettzeug um mich; schattenhaft schwanken die Pferdeköpfe in den Fensterlöchern. "Weißt du," höre ich, mir ins Ohr gesagt, "mein Vertrauen zu dir ist sehr gering. <term type="one-word" n="620">Du bist ja auch nur irgendwo abgeschüttelt</term>, kommst nicht <term type="one-word" n="621">auf eigenen Füßen</term>. Statt zu helfen, <distinct type="alternative-form" n="einengen">engst</distinct> du mir mein Sterbebett <distinct type="alternative-form" n="einengen">ein</distinct>. <term type="one-word" n="624">Am liebsten kratzte ich dir die Augen aus</term>." "Richtig," sage ich, "es ist eine Schmach. <term type="one-word" n="627">Nun bin ich aber Arzt</term>. Was soll ich tun? Glaube mir, <term type="one-word" n="628">es wird auch mir nicht leicht</term>." " <distinct type="alternative-form" n="begnügen">Mit</distinct> dieser Entschuldigung soll ich <distinct type="alternative-form" n="begnügen">mich begnügen</distinct>? Ach, <term type="one-word" n="631">ich muss wohl</term>. Immer muss ich <distinct type="alternative-form" n="begnügen">mich begnügen</distinct>. Mit einer schönen Wunde <term type="one-word" n="632">kam ich auf die Welt</term>; das war meine ganze Ausstattung." "<term type="one-word" n="636">Junger Freund</term>," sage ich, "dein Fehler ist: du hast keinen Überblick. <term type="multiword" n="640">Ich, der ich schon in allen Krankenstuben</term>, <term type="one-word" n="641">weit und breit</term>, <term type="multiword" n="640">gewesen bin</term>, sage dir: deine Wunde ist so übel nicht. <term type="one-word" n="645">Im spitzen Winkel</term> mit zwei Hieben der Hacke geschaffen. Viele <distinct type="alternative-form" n="anbieten">bieten</distinct> ihre Seite <distinct type="alternative-form" n="anbieten">an</distinct> und hören kaum die Hacke im Forst, <term type="one-word" n="650">geschweige denn, dass sie ihnen näher kommt</term>." "Ist es wirklich so oder täuschest du mich im Fieber?" "Es ist wirklich so, nimm das Ehrenwort eines Amtsarztes <term type="one-word" n="656">mit hinüber</term>." Und er nahm's und wurde still. Aber jetzt war es Zeit, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> meine Rettung zu <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denken</distinct>. Noch standen treu die Pferde <term type="one-word" n="659">an ihren Plätzen</term>. Kleider, Pelz und Tasche waren schnell zusammengerafft; <term type="one-word" n="664">mit dem Ankleiden wollte ich mich nicht aufhalten</term>; <term type="one-word" n="665">beeilten sich die Pferde wie auf der Herfahrt</term>, <term type="one-word" n="666">sprang ich ja gewissermaßen aus diesem Bett in meines</term>. Gehorsam <distinct type="alternative-form" n="zurückgezogen">zog sich</distinct> ein Pferd vom Fenster <distinct type="alternative-form" n="zurückgezogen">zurück</distinct>; ich warf den Ballen in den Wagen; der Pelz flog zu weit, nur mit einem Ärmel <distinct type="alternative-form" n="festgehalten">hielt</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="festgehalten">sich an</distinct> einem Haken <distinct type="alternative-form" n="festgehalten">fest</distinct>. Gut genug. <term type="one-word" n="674">Ich schwang mich aufs Pferd</term>. <term type="one-word" n="675">Die Riemen losschleifend</term>, ein Pferd kaum mit dem andern verbunden, der Wagen <term type="one-word" n="678">irrend hinterher</term>, <term type="one-word" n="679">der Pelz als letzter im Schnee</term>. "<term type="one-word" n="680">Munter!</term>" sagte ich, <term type="one-word" n="681">aber munter ging's nicht</term>; langsam wie alte Männer <term type="one-word" n="683">zogen</term> wir durch die Schneewüste; <term type="one-word" n="685">lange</term> klang hinter uns der neue, aber irrtümliche Gesang der Kinder: </p>

<p>"<distinct type="alternative-form" n="gefreut">Freuet Euch</distinct>, Ihr Patienten, </p>
<p><term type="one-word" n="693">Der Arzt ist Euch ins Bett gelegt</term>!" </p>

<p>Niemals komme ich so <term type="one-word" n="695">nach Hause</term>; meine blühende Praxis ist verloren; ein Nachfolger bestiehlt mich, <term type="one-word" n="701">aber ohne Nutzen</term>, denn er kann mich nicht ersetzen; in meinem Hause wütet der ekle Pferdeknecht; <term type="one-word" n="705">Rosa</term> ist <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> Opfer; <term type="one-word" n="706">ich will es nicht ausdenken</term>. Nackt, dem Froste dieses unglückseligsten Zeitalters ausgesetzt, mit irdischem Wagen, unirdischen Pferden, <distinct type="alternative-form" n="umhertreiben">treibe</distinct> <term type="multiword" n="715">ich</term> <distinct type="alternative-form" n="umhertreiben">mich</distinct> <term type="multiword" n="715">alter Mann</term> <distinct type="alternative-form" n="umhertreiben">umher</distinct>. Mein Pelz <term type="one-word" n="716">hängt hinten am Wagen</term>, ich kann <term type="one-word" n="718">ihn</term> aber nicht erreichen, und <term type="one-word" n="720">keiner</term> aus dem beweglichen Gesindel der Patienten <term type="one-word" n="722">rührt den Finger</term>. Betrogen! Betrogen! Einmal dem Fehlläuten der Nachtglocke gefolgt - es ist niemals gutzumachen. </p>

</body> </text> </TEI.2>