<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>﻿<author><term type="one-word" n="2">Johann Wolfgang von Goethe</term></author></p>
<p><head>Novelle (<term type="one-word" n="3">1827</term>)</head></p>

<p>	Ein dichter Herbstnebel verhüllte noch <term type="one-word" n="8">in der Frühe</term> die weiten Räume des fürstlichen Schlosshofes, als man schon <term type="one-word" n="17">mehr oder weniger</term> <term type="one-word" n="19">durch den sich lichtenden Schleier</term> die ganze Jägerei <term type="multiword" n="23">zu Pferde</term> und <term type="one-word" n="25">zu Fuß</term> <term type="one-word" n="26">durcheinander bewegt</term> sah. Die eiligen Beschäftigungen <term type="one-word" n="97">der Nächsten</term> ließen sich erkennen: <term type="one-word" n="22">man verlängerte, man verkürzte die Steigbügel</term>, <term type="one-word" n="29">man reichte sich</term> <term type="one-word" n="28">Büchse und Patrontäschchen</term>, man schob die <term type="one-word" n="30">Dachsranzen</term> zurecht, <term type="one-word" n="36">indes die Hunde ungeduldig am Riemen den Zurückhaltenden mit fortzuschleppen drohten</term>. Auch <term type="one-word" n="37">hie und da</term> gebärdete ein Pferd <distinct type="alternative-form" n="gebärden">sich</distinct> mutiger, von feuriger Natur getrieben oder von dem Sporn des Reiters angeregt, der <term type="one-word" n="50">selbst hier</term> in der Halbhelle eine gewisse Eitelkeit, sich zu zeigen, nicht verleugnen konnte. Alle jedoch <distinct type="alternative-form" n="gewartet">warteten auf</distinct> den Fürsten, der, von seiner jungen Gemahlin <distinct type="alternative-form" n="abschiednehmen">Abschied nehmend</distinct>, allzu lange zauderte.</p>
<p>	<term type="one-word" n="69">Erst vor kurzer Zeit zusammen getraut</term>, empfanden sie schon das Glück übereinstimmender Gemüter; beide waren von <term type="one-word" n="77">tätig-lebhaftem</term> Charakter, <term type="one-word" n="79">eines nahm gern an des andern Neigungen und Bestrebungen Anteil</term>. Des Fürsten Vater hatte noch <term type="one-word" n="94">den Zeitpunkt</term> erlebt und genutzt, <term type="one-word" n="86">wo</term> es deutlich wurde, <term type="one-word" n="90">dass alle Staatsglieder in gleicher Betriebsamkeit ihre Tage zubringen</term>, <term type="one-word" n="91">in gleichem Wirken und Schaffen</term>, <term type="one-word" n="92">jeder nach seiner Art</term>, <term type="one-word" n="93">erst gewinnen und dann genießen sollten</term>.</p>
<p>	<term type="one-word" n="104">Wie sehr dieses gelungen war</term>, <term type="one-word" n="105">ließ sich in diesen Tagen gewahr werden</term>, als eben der Hauptmarkt <distinct type="alternative-form" n="versammeln">sich versammelte</distinct>, den man <term type="one-word" n="109">gar wohl</term> eine Messe nennen konnte. Der Fürst hatte seine Gemahlin gestern durch das Gewimmel der aufgehäuften Waren <term type="multiword" n="23">zu Pferde</term> geführt und sie bemerken lassen, wie <term type="one-word" n="119">gerade hier</term> das Gebirgsland mit dem flachen Lande einen glücklichen Umtausch <term type="one-word" n="125">treffe</term>; <term type="multiword" n="126">er wusste sie</term> <term type="one-word" n="127">an Ort und Stelle</term> <term type="multiword" n="126">auf</term> die Betriebsamkeit seines Länderkreises <term type="multiword" n="126">aufmerksam zu machen</term>.</p>
<p>	Wenn <distinct type="alternative-form" n="sichunterhalten">sich</distinct> nun der Fürst fast ausschließlich in diesen Tagen <term type="one-word" n="136">mit den Seinigen</term> über diese zudringenden Gegenstände <distinct type="alternative-form" n="sichunterhalten">unterhielt</distinct>, auch besonders mit dem Finanzminister anhaltend arbeitete, <term type="one-word" n="143">so behielt doch auch der Landjägermeister sein Recht</term>, <term type="one-word" n="142">auf dessen Vorstellung</term> es unmöglich war, der Versuchung zu widerstehen, an diesen günstigen Herbsttagen <term type="one-word" n="151">eine schon verschobene Jagd</term> zu unternehmen, <term type="one-word" n="153">sich selbst</term> und <term type="one-word" n="154">den vielen angekommenen Fremden</term> ein eignes und seltnes Fest zu eröffnen.</p>
<p>	Die Fürstin <distinct type="alternative-form" n="zurückbleiben">blieb</distinct> ungern <distinct type="alternative-form" n="zurückbleiben">zurück</distinct>; <term type="one-word" n="164">man hatte sich vorgenommen</term>, weit in das Gebirg hineinzudringen, um die friedlichen Bewohner der dortigen Wälder durch einen unerwarteten <term type="one-word" n="165">Kriegszug</term> zu beunruhigen. <term type="one-word" n="174">Scheidend</term> versäumte der Gemahl nicht, einen Spazierritt vorzuschlagen, den sie <term type="one-word" n="182">im Geleit</term> Friedrichs, des fürstlichen Oheims, unternehmen sollte; auch lasse ich, sagte er, dir unsern Honorio, <term type="one-word" n="190">als Stall- und Hofjunker</term>, der <distinct type="alternative-form" n="gesorgt">für</distinct> alles sorgen wird; und <term type="one-word" n="192">im Gefolg dieser Worte</term> gab er <term type="one-word" n="194">im Hinabsteigen</term> einem wohlgebildeten jungen Mann die nötigen Aufträge, verschwand sodann bald mit Gästen und Gefolge.</p>
<p>	Die Fürstin, <term type="one-word" n="204">die ihrem Gemahl noch in den Schlosshof hinab mit dem Schnupftuch nachgewinkt hatte</term>, <distinct type="alternative-form" n="begeben">begab sich</distinct> in die hintern Zimmer, welche <term type="one-word" n="208">nach dem Gebirg eine freie Aussicht</term> ließen, die <term type="one-word" n="211">um desto schöner</term> war, <term type="one-word" n="212">als</term> das Schloss <term type="one-word" n="214">selbst</term> <term type="one-word" n="215">von dem Flusse herauf in einiger Höhe stand</term> und so <term type="one-word" n="218">vor- als hinterwärts</term> mannigfaltige bedeutende Ansichten gewährte. Sie fand das treffliche Teleskop noch in der Stellung, wo man es <term type="one-word" n="226">gestern Abend</term> gelassen hatte, als man, über Busch, Berg und Waldgipfel die hohen Ruinen der uralten Stammburg betrachtend, <distinct type="alternative-form" n="sichunterhalten">sich unterhielt</distinct>, die in der Abendbeleuchtung merkwürdig hervortraten, indem alsdann die größten <term type="one-word" n="240">Licht- und Schattenmassen</term> den deutlichsten Begriff von einem so ansehnlichen Denkmal alter Zeit verleihen konnten. Auch zeigte sich <term type="one-word" n="247">heute früh</term> <term type="one-word" n="248">durch die annähernden Gläser</term> <term type="one-word" n="249">recht auffallend</term> die herbstliche Färbung jener mannigfaltigen Baumarten, die zwischen dem Gemäuer ungehindert und ungestört durch lange Jahre emporstrebten. Die schöne Dame richtete jedoch das Fernrohr etwas tiefer nach einer öden steinigen Fläche, <term type="one-word" n="271">über welche der Jagdzug weggehen musste</term>. Sie erharrte den Augenblick mit Geduld und <term type="one-word" n="276">betrog sich</term> nicht: denn bei der Klarheit und Vergrößerungsfähigkeit des Instrumentes erkannten ihre glänzenden Augen deutlich den Fürsten und den Oberstallmeister; ja sie <term type="one-word" n="285">enthielt sich</term> nicht, abermals mit dem Schnupftuche zu winken, <term type="one-word" n="289">als sie ein augenblickliches Stillhalten und Rückblicken mehr vermutete als gewahr ward</term>.</p>
<p>	Fürst-Oheim, Friedrich <term type="one-word" n="291">mit Namen</term>, <distinct type="alternative-form" n="hereintreten">trat</distinct> sodann, <term type="one-word" n="293">angemeldet</term>, mit seinem Zeichner <distinct type="alternative-form" n="hereintreten">herein</distinct>, der ein großes Portefeuille unter dem Arm trug. <term type="one-word" n="299">Liebe Cousine</term>, sagte der alte rüstige Herr, hier <distinct type="alternative-form" n="vorlegen">legen</distinct> wir die Ansichten der Stammburg <distinct type="alternative-form" n="vorlegen">vor</distinct>, gezeichnet, um von verschiedenen Seiten anschaulich zu machen, <term type="one-word" n="306">wie der mächtige Trutz- und Schutzbau von alten Zeiten her dem Jahr und seiner Witterung sich entgegenstemmte </term>und wie doch <term type="one-word" n="307">hie und da</term> sein Gemäuer weichen, <term type="one-word" n="309">da und dort</term> in wüste Ruinen zusammenstürzen musste. Nun haben wir <term type="one-word" n="313">manches</term> getan, um diese Wildnis zugänglicher zu machen, denn mehr bedarf es nicht, um jeden Wanderer, <term type="one-word" n="322">jeden Besuchenden</term> <term type="one-word" n="323">in Erstaunen zu setzen</term>, zu entzücken.</p>
<p>	Indem nun <term type="one-word" n="327">der Fürst</term> die einzelnen Blätter <term type="one-word" n="330">deutete</term>, <term type="one-word" n="329">sprach er weiter</term>: Hier, wo man, den Hohlweg durch die <term type="one-word" n="331">äußern</term> Ringmauern heraufkommend, vor die eigentliche Burg gelangt, <term type="one-word" n="338">steigt uns ein Felsen entgegen</term> <term type="one-word" n="339">von den festesten des ganzen Gebirgs</term>; hierauf nun steht gemauert ein Turm, doch niemand wüsste zu sagen, wo die Natur aufhört, Kunst und Handwerk aber anfangen. Ferner sieht man <term type="one-word" n="353">seitwärts</term> Mauern angeschlossen und Zwinger terrassenmäßig <term type="one-word" n="359">herab sich erstreckend</term>. <term type="one-word" n="360">Doch ich sage nicht recht</term>, denn es ist eigentlich ein Wald, der diesen uralten Gipfel umgibt; seit <term type="one-word" n="365">hundertundfünfzig</term> Jahren hat keine Axt hier geklungen und überall sind die mächtigsten Stämme emporgewachsen, wo <term type="multiword" n="375">Ihr</term> <distinct type="alternative-form" n="andrängt">Euch an</distinct> den Mauern <distinct type="alternative-form" n="andrängt">andrängt</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="entgegenstellen">stellt sich</distinct> der glatte Ahorn, die rauhe Eiche, die schlanke Fichte mit Schaft und Wurzeln <distinct type="alternative-form" n="entgegenstellen">entgegen</distinct>, um diese müssen wir <term type="one-word" n="384">uns herumschlängeln</term> und unsere Fußpfade verständig <term type="one-word" n="387">führen</term>. Seht nur, wie trefflich unser Meister dies Charakteristische auf dem Papier ausgedrückt hat wie kenntlich <term type="one-word" n="394">die verschiedenen Stamm- und Wurzelarten</term> zwischen das Mauerwerk verflochten und die mächtigen Äste durch die Lücken durchgeschlungen sind! Es ist eine Wildnis wie keine, <term type="multiword" n="403">ein</term> zufällig <term type="multiword" n="403">einziges Lokal</term>, <term type="one-word" n="400">wo die alten Spuren längst verschwundener Menschenkraft mit der ewig lebenden und fortwirkenden Natur sich in dem ernstesten Streit erblicken lassen</term>.</p>
<p>	Ein anderes Blatt aber vorlegend, <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>: Was sagt <term type="multiword" n="375">Ihr</term> nun <term type="one-word" n="405">zum</term> Schlosshofe, der, durch das Zusammenstürzen des alten Torturmes unzugänglich, seit undenklichen Jahren von niemand betreten ward? Wir suchten ihm von der Seite beizukommen, haben Mauern durchbrochen, Gewölbe gesprengt und so einen bequemen, aber geheimen Weg bereitet. Inwendig bedurft' es keines Aufräumens, hier <distinct type="alternative-form" n="sichfinden">findet sich</distinct> ein flacher Felsgipfel von der Natur geplättet, aber doch haben mächtige Bäume <term type="one-word" n="433">hie und da</term> zu wurzeln <term type="one-word" n="435">Glück und Gelegenheit</term> gefunden; sie sind sachte, aber entschieden aufgewachsen, nun erstrecken sie ihre Äste bis in die Galerien hinein, <term type="one-word" n="442">auf denen</term> der Ritter <term type="one-word" n="444">sonst</term> <term type="one-word" n="445">auf und ab</term> schritt; <term type="one-word" n="447">ja durch Türen durch und Fenster</term> in die gewölbten Säle, <term type="one-word" n="450">aus denen</term> wir sie nicht vertreiben wollen; <term type="one-word" n="452">sie sind eben Herr geworden</term> <term type="one-word" n="453">und mögen's bleiben</term>. <term type="one-word" n="454">Tiefe Blätterschichten wegräumend</term>, haben wir den merkwürdigsten Platz geebnet gefunden, dessengleichen in der Welt vielleicht nicht wieder zu sehen ist.</p>
<p>	<term type="one-word" n="462">Nach allem diesem</term> aber ist es <term type="one-word" n="464">immer noch</term> bemerkenswert und <term type="one-word" n="466">an Ort und Stelle</term> zu beschauen, dass auf den Stufen, die in den Hauptturm hinaufführen, ein Ahorn <term type="one-word" n="470">Wurzel geschlagen</term> und sich zu einem so tüchtigen Baume gebildet hat, dass man <term type="one-word" n="474">nur mit Not</term> <distinct type="alternative-form" n="vorbeidringen">daran vorbeidringen</distinct> kann, um die Zinne, <term type="one-word" n="477">der unbegrenzten Aussicht wegen</term>, zu besteigen. Aber auch hier verweilt man bequem im Schatten, denn dieser Baum ist es, der sich <term type="one-word" n="482">über das Ganze</term> wunderbar hoch in die Luft hebt.</p>
<p>	<term type="one-word" n="487">Danken wir also</term> dem wackern Künstler, der <term type="multiword" n="490">uns</term> so löblich in verschiedenen Bildern <term type="multiword" n="490">von allem überzeugt</term>, <term type="one-word" n="491">als wenn</term> wir gegenwärtig wären, er hat die schönsten Stunden des Tages und der Jahrszeit <term type="one-word" n="496">dazu</term> angewendet und sich wochenlang um diese Gegenstände herumbewegt. In dieser Ecke ist für ihn und den Wächter, <term type="one-word" n="504">den wir ihm zugegeben</term>, eine kleine angenehme Wohnung eingerichtet. <term type="one-word" n="507">Sie</term> sollten nicht glauben, <term type="one-word" n="509">meine Beste</term>, welch eine schöne <term type="one-word" n="510">Aus- und Ansicht</term> er ins Land, in Hof und Gemäuer <term type="one-word" n="513">sich</term> dort bereitet hat. Nun aber, <term type="one-word" n="514">da</term> alles so rein und charakteristisch umrissen ist, wird er es hier unten <term type="one-word" n="518">mit Bequemlichkeit</term> ausführen. Wir wollen mit diesen Bildern unsern Gartensaal zieren, und <term type="multiword" n="528">niemand soll über</term> unsere regelmäßigen Parterre, Lauben und schattigen Gänge <term type="multiword" n="528">seine Augen spielen lassen</term>, <term type="one-word" n="529">der nicht wünschte</term>, dort oben in dem wirklichen Anschauen des Alten und Neuen, des Starren, Unnachgiebigen, Unzerstörlichen und des Frischen, Schmiegsamen, Unwiderstehlichen <term type="one-word" n="541">seine Betrachtungen anzustellen</term>.</p>
<p>	Honorio <distinct type="alternative-form" n="eintreten">trat ein</distinct> und meldete, <term type="one-word" n="544">die Pferde seien vorgeführt</term>, da sagte die Fürstin <term type="one-word" n="545">zum Oheim gewendet</term>: <term type="one-word" n="546">Reiten wir hinauf</term> und lassen Sie mich in der Wirklichkeit sehen, was Sie mir hier im <distinct type="alternative-form" n="Bildes">Bilde</distinct> zeigten. Seit ich hier bin, hör ich von diesem <distinct type="alternative-form" n="Unternehmens">Unternehmen</distinct> <term type="one-word" n="553">und werde jetzt erst recht verlangend, mit Augen zu sehen</term>, was mir in der Erzählung unmöglich schien und in der Nachbildung unwahrscheinlich bleibt. - Noch nicht, <term type="one-word" n="558">meine Liebe</term>, versetzte der Fürst, was Sie hier sahen, ist, was es werden kann und wird, jetzt stockt <term type="one-word" n="561">noch manches</term>, die Kunst muss erst vollenden, wenn sie <distinct type="alternative-form" n="geschämt">sich</distinct> vor der Natur nicht schämen soll. - Und so reiten wir wenigstens hinaufwärts, und <term type="one-word" n="568">wär' es nur bis an den Fuß</term>, <term type="one-word" n="569">ich habe große Lust</term>, <distinct type="alternative-form" n="umsehen">mich</distinct> heute weit in der Welt umzusehen - <term type="one-word" n="572">Ganz nach Ihrem Willen</term>, versetzte der Fürst. - <term type="one-word" n="573">Lassen Sie uns aber durch die Stadt reiten</term>, <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> die Dame <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, über den großen Marktplatz, wo eine zahllose Menge von Buden die Gestalt einer kleinen Stadt, eines Feldlagers <term type="one-word" n="581">angenommen</term> hat. Es ist, <term type="one-word" n="582">als</term> wären die Bedürfnisse und Beschäftigungen sämtlicher Familien des Landes umher <term type="one-word" n="587">nach außen gekehrt</term>, in diesem Mittelpunkt versammelt, <term type="one-word" n="589">an das Tageslicht gebracht worden</term>; denn hier sieht der aufmerksame Beobachter <term type="one-word" n="592">alles, was</term> der Mensch leistet und bedarf; man <distinct type="alternative-form" n="einbilden">bildet sich</distinct> einen Augenblick <distinct type="alternative-form" n="einbilden">ein</distinct>, es sei kein Geld nötig, jedes Geschäft könne hier <term type="one-word" n="598">durch Tausch</term> abgetan werden; <term type="one-word" n="600">und so ist es auch im Grunde</term>. Seitdem der Fürst gestern <term type="one-word" n="602">mir Anlass zu diesen Übersichten gegeben</term>, ist es mir gar angenehm zu denken, wie hier, wo Gebirg und flaches Land <term type="one-word" n="605">aneinander grenzen</term>, beide so deutlich aussprechen, was sie brauchen und was sie <distinct type="alternative-form" n="gewünscht">wünschen</distinct>. Wie nun der Hochländer das Holz seiner Wälder in hundert Formen umzubilden weiß, <term type="one-word" n="612">das Eisen zu einem jeden Gebrauch zu vermannigfaltigen</term>, so <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">kommen</distinct> <term type="one-word" n="613">jene drüben</term> mit den vielfältigsten Waren ihm <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">entgegen</distinct>, <term type="one-word" n="616">an denen</term> man den Stoff kaum unterscheiden und den Zweck oft nicht erkennen <term type="one-word" n="621">mag</term>.</p>
<p>	Ich weiß, versetzte der Fürst, dass mein Neffe <term type="one-word" n="624">hierauf die größte Aufmerksamkeit wendet</term>; denn gerade zu dieser Jahrszeit <distinct type="alternative-form" n="aufankommen">kommt es</distinct> hauptsächlich <distinct type="alternative-form" n="aufankommen">darauf an</distinct>, dass man mehr empfange als gebe; dies zu bewirken ist <term type="one-word" n="630">am Ende</term> die Summe des ganzen Staatshaushaltes, so wie der kleinsten häuslichen Wirtschaft. Verzeihen Sie aber, <term type="one-word" n="636">meine Beste</term>, ich reite niemals gern durch Markt und Messe: <term type="one-word" n="642">bei jedem Schritt ist man gehindert und aufgehalten</term>, und dann flammt mir das ungeheure Unglück wieder in die Einbildungskraft, <term type="one-word" n="647">das sich mir gleichsam in die Augen eingebrannt</term>, als ich <term type="one-word" n="649">eine solche Güter- und Warenbreite</term> <term type="one-word" n="648">in Feuer aufgehen</term> sah. Ich hatte mich kaum-</p>
<p>	Lassen Sie uns die schönen Stunden nicht versäumen, <term type="multiword" n="650">fiel ihm</term> die Fürstin <term type="multiword" n="650">ein</term>, <term type="one-word" n="651">da</term> der würdige Mann sie schon einigemal mit ausführlicher Beschreibung jenes Unheils geängstigt hatte, wie er sich nämlich, <term type="one-word" n="659">auf einer großen Reise begriffen</term>, abends im besten Wirtshause auf dem Markte, <term type="one-word" n="663">der eben von einer Hauptmesse wimmelte</term>, höchst ermüdet zu Bette gelegt und nachts durch Geschrei und Flammen, die sich gegen seine Wohnung wälzten, grässlich aufgeweckt worden.</p>
<p>	Die Fürstin eilte, das Lieblingspferd zu besteigen, und führte, statt zum Hintertore bergauf, zum Vordertore bergunter ihren <term type="one-word" n="679">widerwillig-bereiten</term> Begleiter; denn <term type="one-word" n="681">wer wäre nicht gern an ihrer Seite geritten</term>, <term type="one-word" n="682">wer wäre ihr nicht gern gefolgt</term>. <term type="one-word" n="683">Und so war auch Honorio von der sonst so ersehnten Jagd willig zurückgeblieben</term>, um <term type="multiword" n="684">ihr</term> ausschließlich <term type="multiword" n="684">dienstbar</term> zu sein.</p>
<p>	Wie vorauszusehen, durften sie auf dem Markte nur <term type="one-word" n="687">Schritt vor Schritt</term> reiten; aber die schöne Liebenswürdige erheiterte jeden Aufenthalt durch eine geistreiche Bemerkung. Ich wiederhole, sagte sie, <term type="one-word" n="694">meine gestrige Lektion</term>, da denn doch die Notwendigkeit unsere Geduld prüfen will. Und wirklich <term type="multiword" n="700">drängte sich</term> die ganze Menschenmasse <term type="multiword" n="700">dergestalt an die Reitenden heran</term>, dass sie ihren Weg nur langsam fortsetzen konnten. Das Volk schaute mit Freuden die junge Dame, und <term type="one-word" n="706">auf so viel lächelnden Gesichtern</term> zeigte sich das entschiedene Behagen, zu sehen, dass <term type="one-word" n="708">die erste Frau im Lande</term> auch die schönste und anmutigste sei.</p>
<p>	Untereinander gemischt standen Bergbewohner, die zwischen Felsen, Fichten und Föhren ihre stillen Wohnsitze hegten, Flachländer von Hügeln, Auen und Wiesen her, Gewerbsleute der kleinen Städte und <term type="one-word" n="726">was sich alles versammelt hatte</term>. <term type="one-word" n="727">Nach einem ruhigen Überblick</term> bemerkte die Fürstin ihrem Begleiter, <term type="one-word" n="728">wie alle diese</term>, <term type="one-word" n="729">woher sie auch seien</term>, mehr Stoff als nötig zu ihren Kleidern genommen, mehr Tuch und Leinwand, <term type="one-word" n="734">mehr Band zum Besatz</term>. <term type="one-word" n="739">Ist es doch, als ob die Weiber nicht brauschig und die Männer nicht pausig genug sich gefallen könnten</term>.</p>
<p>	<term type="one-word" n="740">Wir wollen ihnen das ja lassen</term>, versetzte der Oheim, <term type="one-word" n="807">wo auch</term> <term type="multiword" n="741">der Mensch</term> seinen Überfluss <term type="one-word" n="809">hinwendet</term>, <term type="one-word" n="742">ihm ist wohl dabei</term>, <term type="one-word" n="743">am wohlsten</term> wenn er sich damit schmückt und aufputzt. Die schöne Dame winkte Beifall.</p>
<p>	So waren sie <term type="one-word" n="748">nach und nach</term> auf <term type="one-word" n="749">einen freien Platz</term> gelangt, der zur Vorstadt hinführte, wo <term type="one-word" n="752">am Ende vieler kleiner Buden und Kramstände</term> ein größeres Brettergebäude <term type="one-word" n="754">in die Augen fiel</term>, das sie kaum erblickten, als ein ohrzerreißendes Gebrülle <term type="one-word" n="758">ihnen entgegentönte</term>. Die Fütterungsstunde <term type="one-word" n="760">der dort zur Schau stehenden wilden Tiere</term> schien herangekommen; der Löwe ließ <term type="one-word" n="763">seine Wald- und Wüstenstimme</term> <term type="one-word" n="764">aufs kräftigste</term> hören, die Pferde schauderten, und man konnte der Bemerkung nicht entgehen, wie <term type="one-word" n="768">in dem friedlichen Wesen und Wirken der gebildeten Welt</term> der König der Einöde sich so furchtbar verkündige. Zur Bude näher gelangt, durften sie die bunten kolossalen Gemälde nicht übersehen, die mit heftigen Farben und kräftigen Bildern jene fremden Tiere darstellten, welche der friedliche Staatsbürger zu schauen unüberwindliche Lust empfinden sollte. Der grimmig ungeheure Tiger <term type="one-word" n="790">sprang auf einen Mohren los</term>, <term type="one-word" n="791">im Begriff ihn zu zerreißen</term>; ein Löwe stand ernsthaft majestätisch, <term type="one-word" n="794">als wenn</term> er keine Beute <term type="one-word" n="796">seiner würdig</term> vor sich sähe; andere wunderliche bunte Geschöpfe verdienten neben diesen mächtigen weniger Aufmerksamkeit.</p>
<p>	Wir wollen, sagte die Fürstin, bei unserer Rückkehr doch absteigen und die seltenen Gäste näher betrachten. - Es ist wunderbar, versetzte <term type="one-word" n="806">der Fürst</term>, dass <term type="multiword" n="741">der Mensch</term> durch Schreckliches immer aufgeregt sein will. Drinnen liegt der Tiger ganz ruhig in seinem Kerker, und hier muss er grimmig <term type="one-word" n="816">auf einen Mohren losfahren</term>, damit man glaube, dergleichen inwendig ebenfalls zu sehen; <term type="one-word" n="819">es ist an Mord und Totschlag noch nicht genug</term>, <term type="one-word" n="822">an</term> Brand und Untergang; die Bänkelsänger müssen es <term type="one-word" n="824">an jeder Ecke</term> wiederholen. Die guten Menschen wollen eingeschüchtert sein, um hinterdrein <term type="one-word" n="827">erst recht</term> zu fühlen, wie schön und löblich es sei, <term type="one-word" n="829">frei Atem zu holen</term>.</p>
<p>	<term type="one-word" n="834">Was denn aber auch</term> Bängliches von solchen Schreckensbildern mochte übriggeblieben sein, <term type="one-word" n="835">alles und jedes</term> war sogleich ausgelöscht, als man, <term type="one-word" n="838">zum Tore hinausgelangt</term>, in die heiterste Gegend eintrat. Der Weg führte zuerst <term type="one-word" n="842">am Flusse hinan</term>, <term type="one-word" n="844">an einem zwar noch schmalen, nur leichte Kähne tragenden Wasser</term>, das aber <term type="one-word" n="845">nach und nach</term> als größter Strom seinen Namen behalten und ferne Länder beleben sollte. Dann ging es weiter durch wohlversorgte <term type="one-word" n="854">Frucht- und Lustgärten</term> sachte hinaufwärts, und man <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich</distinct> <term type="one-word" n="855">nach und nach</term> in der aufgetanen wohlbewohnten Gegend <distinct type="alternative-form" n="umsehen">um</distinct> <term type="one-word" n="859">bis erst ein Busch</term>, sodann ein Wäldchen <term type="one-word" n="862">die Gesellschaft</term> aufnahm und die anmutigsten Örtlichkeiten ihren Blick begrenzten und erquickten. <term type="one-word" n="867">Ein aufwärts leitendes Wiesental</term>, <term type="one-word" n="868">erst vor kurzem</term> <term type="one-word" n="869">zum zweiten Male</term> gemäht, sammetähnlich anzusehen, <term type="one-word" n="873">von einer oberwärts, lebhaft auf einmal reich entspringenden Quelle gewässert</term>, empfing sie freundlich, und so <distinct type="alternative-form" n="entgegenziehen">zogen</distinct> sie einem höheren freieren Standpunkt <distinct type="alternative-form" n="entgegenziehen">entgegen</distinct>, den sie, aus dem Walde <distinct type="alternative-form" n="bewegen">sich bewegend</distinct>, <term type="one-word" n="880">nach einem lebhaften Stieg</term> erreichten, alsdann <term type="one-word" n="882">aber vor sich noch</term> <term type="one-word" n="883">in bedeutender Entfernung</term> über neuen Baumgruppen das alte <distinct type="alternative-form" n="Schlosses">Schloss</distinct>, den Zielpunkt ihrer Wallfahrt, <term type="one-word" n="889">als Fels- und Waldgipfel hervorragen</term> sahen. <term type="one-word" n="890">Rückwärts aber</term> - denn niemals <distinct type="alternative-form" n="gelangt">gelangte</distinct> man hierher, <term type="one-word" n="892">ohne sich umzukehren</term> - erblickten sie <term type="one-word" n="893">durch zufällige Lücken der hohen Bäume</term> das fürstliche <distinct type="alternative-form" n="Schlosses">Schloss</distinct> links, von der Morgensonne beleuchtet; den wohlgebauten höhern Teil der Stadt von leichten Rauchwolken <term type="one-word" n="901">gedämpft</term>, und <term type="one-word" n="902">so fort nach der Rechten zu</term> <term type="one-word" n="903">die untere Stadt</term>, den Fluss in einigen Krümmungen, mit seinen Wiesen und Mühlen; <term type="one-word" n="908">gegenüber</term> eine weite <term type="one-word" n="920">nahrhafte</term> Gegend.</p>
<p>	Nachdem sie <term type="multiword" n="910">sich an</term> dem Anblick <term type="multiword" n="910">ersättigt</term> oder vielmehr, <term type="multiword" n="914">wie es</term> uns <term type="one-word" n="912">bei dem Umblick</term> auf so hoher Stelle <term type="multiword" n="914">zu geschehen pflegt</term>, <term type="one-word" n="915">erst recht</term> verlangend geworden <distinct type="alternative-form" n="verlangend">nach</distinct> einer weitern, <term type="one-word" n="919">weniger begrenzten Aussicht</term>, ritten sie <term type="one-word" n="922">eine steinige breite Fläche hinan</term>, wo <term type="multiword" n="924">ihnen</term> die mächtige Ruine <term type="multiword" n="924">als ein grüngekrönter Gipfel</term> entgegenstand, <term type="one-word" n="925">wenig</term> alte Bäume tief unten um seinen Fuß; sie ritten hindurch, und so <term type="one-word" n="928">fanden sie sich</term> gerade vor der steilsten unzugänglichsten Seite. Mächtige Felsen standen <term type="one-word" n="930">von Urzeiten her</term> <term type="one-word" n="931">jedem Wechsel unangetastet</term>, <distinct type="alternative-form" n="fester">fest</distinct>, wohlgegründet <term type="one-word" n="933">voran</term>, und <term type="one-word" n="935">so türmte sich's aufwärts</term>, <term type="one-word" n="936">das dazwischen Herabgestürzte lag in mächtigen Platten und Trümmern unregelmäßig übereinander</term> und schien <term type="one-word" n="937">dem Kühnsten</term> jeden Angriff zu verbieten. Aber <term type="one-word" n="940">das Steile, Jähe</term> scheint der Jugend zuzusagen; dies zu unternehmen, zu erstürmen zu erobern ist jungen Gliedern ein Genuss. Die Fürstin bezeigte Neigung zu einem Versuch, Honorio war <term type="one-word" n="950">bei der Hand</term>, der fürstliche Oheim, wenn schon bequemer, <term type="one-word" n="951">ließ sich's gefallen</term> und <term type="one-word" n="952">wollte sich doch auch nicht unkräftig zeigen</term>; die Pferde sollten am Fuß unter den Bäumen halten, und man wollte bis zu einem gewissen Punkte gelangen, wo ein vorstehender mächtiger Fels einen Flächenraum darbot, von wo man eine Aussicht hatte, die zwar <term type="one-word" n="960">schon in den Blick des Vogels überging</term>, aber <term type="multiword" n="962">sich</term> doch noch malerisch genug <term type="multiword" n="962">hintereinander schob</term>.</p>
<p>	Die Sonne, beinahe auf ihrer höchsten Stelle, verlieh die klarste Beleuchtung; das fürstliche Schloss mit seinen Teilen, Hauptgebäuden, Flügeln, Kuppeln und Türmen erschien <term type="one-word" n="971">gar</term> stattlich; die obere Stadt in ihrer völligen Ausdehnung; auch <term type="one-word" n="975">in die untere</term> konnte man bequem hineinsehen, ja durch das Fernrohr <term type="one-word" n="978">auf dem Markte</term> sogar die Buden unterscheiden. <term type="one-word" n="980">Honorio war immer gewohnt</term>, ein so förderliches Werkzeug überzuschnallen; man schaute <term type="one-word" n="984">den Fluss hinauf und hinab</term>, diesseits das bergartig terrassenweis unterbrochene, <term type="one-word" n="986">jenseits</term> das aufgleitende flache und, in mäßigen Hügeln abwechselnde fruchtbare Land; Ortschaften unzählige; denn es war <term type="one-word" n="995">längst</term> herkömmlich, <distinct type="alternative-form" n="gestritten">über</distinct> die Zahl zu <distinct type="alternative-form" n="gestritten">streiten</distinct>, <term type="multiword" n="998">wieviel</term> man <term type="multiword" n="998">deren</term> <term type="one-word" n="999">von hier oben</term> <distinct type="alternative-form" n="gewahr">gewahr werde</distinct>.</p>
<p>	Über <term type="one-word" n="1001">die große Weite</term> lag eine heitere <term type="one-word" n="1002">Stille</term>, <term type="one-word" n="1003">wie es am Mittag zu sein pflegt</term>, <term type="one-word" n="1004">wo</term> <term type="one-word" n="1005">die Alten</term> sagten, <term type="one-word" n="1006">Pan</term> schlafe, und <term type="one-word" n="1007">alle Natur</term> <term type="one-word" n="1008">halte den Atem an</term>, um ihn nicht aufzuwecken.</p>
<p>	Es ist nicht das erste Mal, sagte die Fürstin, dass ich <term type="one-word" n="1011">auf so hoher weitumschauender Stelle</term> die Betrachtung mache, wie doch die klare Natur so reinlich und friedlich aussieht und den Eindruck verleiht, <term type="one-word" n="1016">als wenn</term> <term type="one-word" n="1017">gar nichts Widerwärtiges</term> in der Welt <distinct type="alternative-form" n="bin">sein</distinct> könne; und wenn man denn wieder in die Menschenwohnung zurückkehrt, <term type="one-word" n="1020">sie sei hoch oder niedrig</term>, <term type="one-word" n="1021">weit</term> oder eng, <term type="one-word" n="1023">so gibt's immer etwas</term> zu kämpfen, zu streiten, zu schlichten und zurechtzulegen.</p>
<p>	Honorio, <term type="one-word" n="1027">der</term> <term type="one-word" n="1028">indessen</term> durch das Sehrohr nach der Stadt geschaut hatte, rief: <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">Seht hin</distinct>! <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">seht hin</distinct>! <term type="one-word" n="1032">auf dem Markte</term> <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fängt</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct> zu brennen. Sie <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">sahen hin</distinct> und bemerkten <term type="one-word" n="1034">wenigen Rauch</term>, <term type="one-word" n="1035">die Flamme dämpfte der Tag</term>. Das Feuer <distinct type="alternative-form" n="umsichgreifen">greift</distinct> weiter <distinct type="alternative-form" n="umsichgreifen">um sich</distinct>! rief man, immer durch <term type="one-word" n="1037">die Gläser </term>schauend; auch wurde das Unheil den guten <term type="one-word" n="1038">unbewaffneten</term> Augen der Fürstin bemerklich; von Zeit zu Zeit erkannte man eine rote Flammenglut, der Dampf stieg empor und Fürst-Oheim sprach: <term type="one-word" n="1045">Lasst uns zurückkehren</term>, das ist nicht gut, ich fürchtete immer, das Unglück <term type="one-word" n="1047">zum zweiten Male</term> zu erleben. Als sie, <term type="one-word" n="1048">herabgekommen</term>, <term type="one-word" n="1049">den Pferden wieder zugingen</term>, sagte die Fürstin zu dem alten Herrn: <term type="one-word" n="1050">Reiten Sie hinein</term>, eilig, aber <term type="one-word" n="1051">nicht ohne den Reitknecht</term>, <term type="one-word" n="1052">lassen Sie mir Honorio</term>, wir folgen sogleich. Der Oheim fühlte <term type="one-word" n="1054">das Vernünftige</term>, ja <term type="one-word" n="1055">das Notwendige</term> dieser Worte und <distinct type="alternative-form" n="hinunterreiten">ritt</distinct>, so eilig als der Boden erlaubte, den wüsten steinigen Hang <distinct type="alternative-form" n="hinunterreiten">hinunter</distinct>.</p>
<p>	Als die Fürstin aufsaß, sagte Honorio: Reiten <term type="one-word" n="1062">Euer Durchlaucht</term>, ich <distinct type="alternative-form" n="gebeten">bitte</distinct>, langsam! <term type="one-word" n="1064">In der Stadt wie auf dem Schloss sind die Feueranstalten in bester Ordnung</term>, man wird <term type="multiword" n="1065">sich</term> durch einen so unerwartet außerordentlichen Fall nicht <term type="multiword" n="1065">irre machen lassen</term>. Hier aber ist <term type="one-word" n="1069">ein böser Boden</term>, kleine Steine und kurzes Gras, <term type="one-word" n="1072">schnelles Reiten</term> ist unsicher, ohnehin, <term type="one-word" n="1075">bis wir hineinkommen</term>, wird das Feuer schon nieder sein. Die Fürstin <term type="one-word" n="1078">glaubte nicht daran</term>, sie sah den Rauch <term type="one-word" n="1080">sich verbreiten</term>, sie glaubte <term type="one-word" n="1081">einen aufflammenden Blitz</term> gesehen, <term type="one-word" n="1082">einen Schlag gehört zu haben</term> und nun bewegten <distinct type="alternative-form" n="bewegen">sich</distinct> in ihrer Einbildungskraft alle die Schreckbilder, welche des trefflichen Oheims wiederholte Erzählung von dem erlebten Jahrmarktsbrande leider nur zu tief eingesenkt hatte.</p>
<p>	Fürchterlich <term type="one-word" n="1088">wohl</term> war <term type="one-word" n="1089">jener Fall</term>, überraschend und eindringlich genug, um zeitlebens eine Ahnung und Vorstellung <term type="one-word" n="1095">wiederkehrenden Unglücks</term> ängstlich zurückzulassen, als <term type="one-word" n="1098">zur Nachtzeit</term> <term type="one-word" n="1099">auf dem großen budenreichen Marktraum</term> ein plötzlicher Brand <term type="one-word" n="1101">Laden auf Laden</term> ergriffen hatte, ehe noch <term type="one-word" n="1104">die in und an diesen leichten Hütten Schlafenden</term> aus tiefen Träumen geschüttelt wurden; der Fürst <term type="one-word" n="1108">selbst</term> <term type="one-word" n="1107">als ein ermüdet angelangter, erst eingeschlafener Fremder</term> <term type="one-word" n="1110">ans Fenster</term> sprang, <term type="one-word" n="1111">alles</term> fürchterlich erleuchtet sah, Flamme nach Flamme, rechts und links <term type="one-word" n="1114">sich überspringend</term>, <term type="one-word" n="1115">ihm entgegenzüngelte</term>. Die Häuser des Marktes, vom Widerschein gerötet, schienen schon zu glühen, drohend sich jeden Augenblick zu entzünden und <term type="one-word" n="1122">in Flammen aufzuschlagen</term>; unten wütete <term type="one-word" n="1124">das Element</term> unaufhaltsam, die Bretter prasselten, die Latten knackten, Leinwand <distinct type="alternative-form" n="auffliegen">flog auf</distinct>, und ihre düstern, an den Enden flammend ausgezackten Fetzen <distinct type="alternative-form" n="umhertreiben">trieben</distinct> <term type="one-word" n="1137">in der Höhe</term> <distinct type="alternative-form" n="umhertreiben">sich umher</distinct>, <term type="one-word" n="1138">als wenn</term> die bösen Geister in ihrem Elemente, <term type="one-word" n="1142">um und um gestaltet</term>, <term type="multiword" n="1145">sich</term> mutwillig tanzend <term type="multiword" n="1145">verzehren</term> und <term type="one-word" n="1146">da und dort</term> <term type="one-word" n="1147">aus den Gluten</term> wieder auftauchen wollten. Dann aber mit kreischendem Geheul rettete <term type="one-word" n="1153">jeder</term>, <term type="one-word" n="1154">was</term> <term type="one-word" n="1155">zur Hand</term> lag; Diener und Knechte mit den Herren <distinct type="alternative-form" n="bemühen">bemühten sich</distinct>, von Flammen ergriffene Ballen fortzuschleppen, von dem brennenden Gestell <term type="one-word" n="1163">noch einiges</term> wegzureißen, um es in die Kiste zu packen, <term type="one-word" n="1167">die sie denn doch zuletzt den eilenden Flammen zum Raube lassen mussten</term>. <term type="one-word" n="1168">Wie mancher wünschte nur einen Augenblick Stillstand dem heranprasselnden Feuer</term>, <term type="one-word" n="1169">nach der Möglichkeit einer Besinnung sich umsehend</term>, und er war <term type="one-word" n="1170">mit aller seiner Habe</term> schon ergriffen; <term type="one-word" n="1171">an der einen Seite</term> brannte, glühte schon, <term type="one-word" n="1172">was an der andern</term> noch in finsterer Nacht stand. Hartnäckige Charaktere, willenstarke Menschen <distinct type="alternative-form" n="widersetzen">widersetzten sich</distinct> grimmig dem grimmigen Feinde und retteten <term type="one-word" n="1179">manches</term>, mit Verlust ihrer Augenbrauen und Haare. Leider nun erneuerte sich vor dem schönen Geiste der Fürstin der wüste Wirrwarr, nun schien der heitere <term type="one-word" n="1186">morgendliche</term> Gesichtskreis umnebelt, ihre Augen verdüstert, Wald und Wiese hatten einen wunderbaren bänglichen Anschein.</p>
<p>	In das friedliche Tal einreitend, seiner labenden <term type="one-word" n="1195">Kühle</term> nicht <term type="one-word" n="1193">achtend</term>, waren sie kaum einige <term type="one-word" n="1196">Schritte</term> von der lebhaften Quelle des nahen fließenden Baches herab, als die Fürstin ganz unten im Gebüsche des Wiesentals <term type="one-word" n="1203">etwas Seltsames</term> erblickte, das sie <term type="one-word" n="1204">alsobald</term> für den Tiger erkannte; <term type="one-word" n="1205">heranspringend</term>, wie sie ihn <term type="one-word" n="1206">vor kurzem</term> gemalt gesehen, <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">kam</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">entgegen</distinct>; und dieses Bild zu den furchtbaren Bildern, die sie soeben beschäftigten, machte den wundersamsten Eindruck. Flieht! <term type="one-word" n="1211">gnädige Frau</term>, rief Honorio, flieht! Sie <distinct type="alternative-form" n="umwenden">wandte</distinct> das Pferd <distinct type="alternative-form" n="umwenden">um</distinct>, <term type="one-word" n="1213">dem steilen Berg zu</term>, wo sie herabgekommen waren. Der Jüngling aber, dem Untier entgegen, zog die Pistole und schoss, <term type="one-word" n="1234">als er sich nahe genug glaubte</term>; leider jedoch <term type="one-word" n="1221">war gefehlt</term>, der Tiger sprang seitwärts, das Pferd stutzte, das ergrimmte Tier aber verfolgte seinen Weg aufwärts, unmittelbar <term type="one-word" n="1227">der Fürstin nach</term>. Sie <term type="multiword" n="1228">sprengte</term>, <term type="one-word" n="1229">was das Pferd vermochte</term>, die steile steinige Strecke <term type="multiword" n="1228">hinan</term>, kaum fürchtend, dass ein zartes Geschöpf, <term type="one-word" n="1232">solcher Anstrengung ungewohnt</term>, <term type="one-word" n="1233">sie</term> nicht aushalten werde. Es <distinct type="alternative-form" n="sichübernehmen">übernahm sich</distinct>, von der bedrängten Reiterin angeregt, <term type="one-word" n="1238">stieß am kleinen Gerölle des Hanges an und wieder an</term> und stürzte zuletzt nach heftigem Bestreben kraftlos <term type="one-word" n="1243">zu Boden</term>. Die schöne Dame, entschlossen und gewandt, <term type="one-word" n="1246">verfehlte nicht, sich strack auf ihre Füße zu stellen</term>, auch das Pferd <distinct type="alternative-form" n="sichaufrichten">richtete sich auf</distinct>; aber der Tiger <term type="one-word" n="1248">nahte</term> schon, obgleich nicht mit heftiger Schnelle; <term type="one-word" n="1251">der ungleiche Boden</term>, die scharfen Steine schienen seinen Antrieb zu hindern, und nur dass Honorio unmittelbar <term type="one-word" n="1257">hinter ihm herflog</term>, <term type="multiword" n="1258">neben ihm</term> gemäßigt <term type="multiword" n="1258">heraufritt</term>, schien seine Kraft <term type="one-word" n="1260">aufs neue</term> anzuspornen und zu reizen. Beide Renner erreichten zugleich den Ort, wo die Fürstin <term type="one-word" n="1266">am Pferde</term> stand; der Ritter <term type="one-word" n="1267">beugte sich herab</term>, schoss und traf mit der zweiten Pistole <term type="one-word" n="1270">das Ungeheuer</term> durch den Kopf, <term type="one-word" n="1272">dass</term> es sogleich niederstürzte, und <term type="one-word" n="1274">ausgestreckt in seiner Länge</term> <term type="multiword" n="1275">erst recht</term> <term type="one-word" n="1276">die Macht</term> und Furchtbarkeit <term type="multiword" n="1275">sehen ließ</term>, von der nur noch <term type="one-word" n="1278">das Körperliche</term> übriggeblieben dalag. Honorio war vom Pferde gesprungen und kniete schon auf dem Tiere, <term type="one-word" n="1281">dämpfte seine letzten Bewegungen</term> und hielt <term type="one-word" n="1282">den gezogenen Hirschfänger</term> in der rechten Hand. Der Jüngling war schön, er war herangesprengt, wie ihn die Fürstin oft <term type="one-word" n="1285">im Lanzen und Ringelspiel</term> gesehen hatte. Ebenso traf in <term type="one-word" n="1289">der Reitbahn</term> seine Kugel <term type="one-word" n="1290">im Vorbeisprengen</term> <term type="one-word" n="1286">den Türkenkopf</term> auf dem Pfahl, gerade unter dem Turban in die Stirne; ebenso <distinct type="alternative-form" n="aufspießen">spießte</distinct> er, <term type="one-word" n="1295">flüchtig</term> heransprengend, mit dem blanken Säbel <term type="one-word" n="1287">das Mohrenhaupt</term> vom Boden <distinct type="alternative-form" n="aufspießen">auf</distinct>. In allen solchen Künsten war er gewandt und glücklich, hier <distinct type="alternative-form" n="zustatten">kam</distinct> beides zustatten. <term type="one-word" n="1298">Gebt ihm den Rest</term>, sagte die Fürstin, ich fürchte, er beschädigt <term type="multiword" n="1301">Euch</term> noch mit den Krallen. - Verzeiht! erwiderte der Jüngling, er ist schon tot genug, und ich mag das Fell nicht verderben, das nächsten Winter auf <term type="multiword" n="1306">Eurem</term> Schlitten glänzen soll. - Frevelt nicht! sagte die Fürstin; <term type="one-word" n="1309">alles, was</term> von Frömmigkeit im tiefen Herzen wohnt, <distinct type="alternative-form" n="sichentfalten">entfaltet sich</distinct> in solchem Augenblick. - Auch ich, rief Honorio, war nie frömmer <term type="one-word" n="1315">als jetzt eben</term>, <term type="one-word" n="1318">deshalb aber denk ich ans Freudigste</term>, ich <distinct type="alternative-form" n="anblicken">blicke</distinct> dieses Fell nur <distinct type="alternative-form" n="anblicken">an</distinct>, wie es <term type="one-word" n="1320">Euch</term> <term type="one-word" n="1321">zur Lust</term> begleiten kann. - Es würde mich immer <distinct type="alternative-form" n="erinnerst">an</distinct> diesen schrecklichen Augenblick erinnern, versetzte sie. - <term type="one-word" n="1329">Ist es doch</term>, erwiderte der Jüngling mit glühender Wange, ein unschuldigeres Triumphzeichen, <term type="one-word" n="1328">als wenn</term> die Waffen <term type="one-word" n="1332">erschlagener Feinde</term> <term type="one-word" n="1334">vor dem Sieger her zur Schau getragen wurden</term>. - Ich werde <term type="multiword" n="1335">mich an</term> Eure Kühnheit und Gewandtheit dabei <term type="multiword" n="1335">erinnern</term> und bedarf nicht hinzusetzen, dass <term type="multiword" n="1337">Ihr</term> <term type="multiword" n="1338">auf</term> meinen Dank und <term type="multiword" n="1338">auf</term> die Gnade des Fürsten lebenslänglich <term type="multiword" n="1338">rechnen</term> könnt. Aber <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">steht auf</distinct>; schon ist kein Leben mehr im Tiere, bedenken wir <term type="one-word" n="1345">das Weitere</term>, <term type="one-word" n="1346">vor allen Dingen</term> <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">steht auf</distinct>! - <term type="one-word" n="1347">Da ich nun einmal knie</term>, versetzte der Jüngling, <term type="one-word" n="1348">da</term> ich mich in einer Stellung befinde, die mir <term type="one-word" n="1351">auf jede andere Weise</term> untersagt wäre, so lasst mich bitten von der Gunst, von der Gnade, die <term type="multiword" n="1337">Ihr</term> mir zuwendet, in diesem Augenblick versichert zu werden. Ich habe schon so oft <term type="one-word" n="1356">Euren hohen Gemahl</term> gebeten <distinct type="alternative-form" n="gebeten">um</distinct> Urlaub und Vergünstigung <term type="one-word" n="1359">einer weitern Reise</term>. Wer das Glück hat, an <term type="multiword" n="1306">Eurer</term> Tafel zu sitzen, wen <term type="multiword" n="1337">Ihr</term> beehrt, <term type="multiword" n="1306">Eure</term> Gesellschaft unterhalten zu dürfen, <term type="one-word" n="1366">der</term> muss die Welt gesehen haben. Reisende <term type="one-word" n="1368">strömen von allen Orten her</term>, und <term type="multiword" n="1369">wenn von</term> einer Stadt, <term type="multiword" n="1369">von</term> einem wichtigen Punkte irgendeines Weltteils <term type="multiword" n="1369">gesprochen wird</term>, <term type="one-word" n="1373">ergeht an den Eurigen jedes Mal die Frage</term>, <term type="one-word" n="1374">ob er daselbst gewesen sei</term>? <term type="one-word" n="1375">Niemanden traut man Verstand zu, als wer das alles gesehen hat</term>; es ist, <term type="one-word" n="1376">als wenn</term> <term type="one-word" n="1377">man sich nur für andere zu unterrichten hätte</term>.</p>
<p>	<distinct type="alternative-form" n="aufstehen">Steht auf</distinct>! wiederholte die Fürstin, ich möchte nicht gern gegen die Überzeugung meines Gemahls <term type="one-word" n="1380">irgend etwas</term> wünschen und bitten; <term type="one-word" n="1381">allein wenn ich nicht irre</term>, so ist die Ursache, warum er <term type="multiword" n="1301">Euch</term> bisher zurückhielt, bald gehoben. Seine Absicht war, <term type="multiword" n="1301">Euch</term> zum selbständigen Edelmann herangereift zu sehen, der sich und ihm auch auswärts Ehre machte wie bisher am Hofe, und ich dächte, <term type="one-word" n="1386">Eure</term> Tat wäre ein so empfehlender <term type="one-word" n="1388">Reisepass</term>, <term type="multiword" n="1390">als</term> ein junger Mann <term type="multiword" n="1390">nur</term> in die Welt mitnehmen kann.</p>
<p>	Dass anstatt einer jugendlichen Freude eine gewisse Trauer <term type="one-word" n="1395">über sein Gesicht zog</term>, hatte die Fürstin nicht Zeit zu bemerken, <term type="one-word" n="1396">noch er seiner Empfindung Raum zu geben</term>, denn hastig den Berg <distinct type="alternative-form" n="heraufkommen">herauf</distinct>, <term type="one-word" n="1400">einen Knaben an der Hand</term>, <distinct type="alternative-form" n="heraufkommen">kam</distinct> eine Frau, <term type="one-word" n="1401">geradezu auf die Gruppe los</term>, die wir kennen; und kaum war Honorio, <distinct type="alternative-form" n="besinnen">sich besinnend</distinct>, aufgestanden, als sie sich heulend und schreiend <term type="one-word" n="1407">über den Leichnam her</term> warf und <term type="multiword" n="1408">an</term> dieser Handlung sowie <term type="multiword" n="1408">an</term> einer, obgleich reinlich anständigen, <term type="one-word" n="1410">doch</term> bunten und seltsamen Kleidung sogleich <term type="multiword" n="1408">erraten ließ</term>, <term type="one-word" n="1413">sie sei</term> die Meisterin und Wärterin <term type="one-word" n="1415">dieses dahingestreckten Geschöpfes</term>, wie denn der schwarzaugige, schwarzlockige Knabe, der eine Flöte in der Hand hielt, <term type="one-word" n="1421">gleich</term> der Mutter weinend, weniger heftig, aber tief gerührt, neben ihr kniete.</p>
<p>	Den gewaltsamen Ausbrüchen der Leidenschaft dieses unglücklichen Weibes folgte, zwar unterbrochen stoßweise, ein Strom von Worten, wie ein Bach <distinct type="alternative-form" n="sichstürzen">sich</distinct> in Absätzen von Felsen zu Felsen <distinct type="alternative-form" n="sichstürzen">stürzt</distinct>. Eine <term type="one-word" n="1433">natürliche</term> <term type="one-word" n="1432">Sprache</term>, kurz und <term type="one-word" n="1439">abgebrochen</term>, machte sich eindringlich und rührend, vergebens würde man sie in unsern Mundarten übersetzen wollen; den ungefähren Inhalt dürfen wir nicht verhehlen. Sie haben dich ermordet, armes Tier! Ermordet <term type="one-word" n="1446">ohne Not</term>! Du warst zahm und hättest <distinct type="alternative-form" n="niedergelassen">dich</distinct> gern ruhig niedergelassen und <distinct type="alternative-form" n="gewartet">auf</distinct> uns gewartet, denn <term type="one-word" n="1449">deine Fußballen</term> schmerzten dich, und deine Krallen hatten keine Kraft mehr! Die <distinct type="alternative-form" n="heißem">heiße</distinct> Sonne fehlte dir, <term type="one-word" n="1454">sie zu reifen</term>. Du warst <term type="one-word" n="1455">der Schönste deinesgleichen</term>; wer hat je einen königlichen Tiger so herrlich ausgestreckt im Schlafe gesehen, wie du nun hier liegst, tot, um nicht wieder aufzustehen. Wenn du <term type="one-word" n="1465">des Morgens</term> aufwachtest <term type="one-word" n="1467">beim frühen Tagesschein</term> und den Rachen aufsperrtest, ausstreckend die rote Zunge, so schienst du uns zu lächeln, und <term type="one-word" n="1473">wenn schon</term> brüllend, nahmst du doch <term type="one-word" n="1475">spielend</term> dein Futter aus den Händen einer Frau, von den Fingern eines Kindes! Wie lange begleiteten wir dich <term type="one-word" n="1481">auf deinen Fahrten</term>, wie lange war deine Gesellschaft uns wichtig und fruchtbar! Uns! <term type="multiword" n="1483">Uns</term> ganz eigentlich <term type="multiword" n="1483">kam die Speise von den Fressern</term> und süße Labung <term type="one-word" n="1486">von den Starken</term>. <term type="one-word" n="1488">So wird es nicht mehr sein</term>! Wehe, wehe!</p>
<p>	<term type="one-word" n="1489">Sie hatte nicht ausgeklagt</term>, als <term type="one-word" n="1491">über die mittlere Höhe des Bergs am Schlosse herab</term> Reiter heransprengten, die alsobald für das Jagdgefolge des Fürsten erkannt wurden, <term type="one-word" n="1494">er selbst voran</term>. Sie hatten, in den hintern Gebirgen jagend, <term type="one-word" n="1497">die Brandwolken</term> aufsteigen sehen und durch Täler und Schluchten, <term type="one-word" n="1500">wie auf gewaltsam hetzender Jagd</term>, den geraden Weg <term type="one-word" n="1502">nach diesem traurigen Zeichcn</term> genommen. Über die steinige <term type="one-word" n="1503">Blöße</term> einhersprengend stutzten und starrten sie, nun die unerwartete Gruppe <distinct type="alternative-form" n="gewahr">gewahr werdend</distinct>, die <term type="multiword" n="1507">sich</term> auf der leeren Fläche merkwürdig <term type="multiword" n="1507">auszeichnete</term>. <term type="one-word" n="1509">Nach dem ersten Erkennen</term> verstummte man, und <term type="one-word" n="1511">nach einigem Erholen</term> wurde, <term type="one-word" n="1512">was der Anblick nicht selbst ergab</term>, mit wenigen Worten erläutert. So stand der Fürst vor dem seltsamen unerhörten Ereignis, <term type="one-word" n="1517">einen Kreis umher</term> von Reitern und <term type="one-word" n="1518">Nacheilenden zu Fuße</term>. Unschlüssig war man nicht, <term type="one-word" n="1520">was zu tun sei</term>; anzuordnen, auszuführen war der Fürst beschäftigt, als ein Mann <term type="one-word" n="1522">sich in den Kreis drängte</term>, <term type="one-word" n="1523">groß von Gestalt</term>, bunt und wunderlich gekleidet <term type="one-word" n="1524">wie Frau und Kind</term>. Und nun <term type="multiword" n="1525">gab</term> die Familie zusammen Schmerz und Überraschung <term type="multiword" n="1525">zu erkennen</term>. Der Mann aber, gefasst, stand in ehrfurchtsvoller Entfernung vor dem Fürsten und sagte: <term type="one-word" n="1532">Es ist nicht Klagenszeit</term>; ach, <term type="one-word" n="1533">mein Herr</term> und mächtiger Jäger, <term type="one-word" n="1535">auch der Löwe ist los</term>, <term type="one-word" n="1536">auch hier nach dem Gebirg ist er hin</term>, aber schont ihn, habt Barmherzigkeit, dass er nicht umkomme wie dies gute Tier.</p>
<p>	Der Löwe? sagte der Fürst, hast du seine Spur? - Ja Herr! Ein Bauer dort unten, der sich <term type="one-word" n="1542">ohne Not</term> auf einen Baum gerettet hatte, wies mich weiter hier links <term type="one-word" n="1543">hinauf</term>, aber ich sah den großen Trupp Menschen und Pferde vor mir, neugierig und hilfsbedürftig eilt' ich hierher. - Also, beorderte der Fürst, <term type="one-word" n="1548">muss die Jagd sich auf diese Seite ziehen</term>; <term type="one-word" n="1549">ihr ladet eure Gewehre</term>, <term type="multiword" n="1550">geht</term> sachte <term type="multiword" n="1550">zu Werk</term>, es ist kein Unglück, wenn <term type="one-word" n="1551">ihr</term> <term type="one-word" n="1552">ihn</term> in die tiefen Wälder treibt; aber <term type="one-word" n="1553">am Ende</term>, guter Mann, werden wir <term type="multiword" n="1554">Euer</term> Geschöpf nicht schonen können; warum wart <term type="multiword" n="1555">Ihr</term> unvorsichtig genug, sie entkommen zu lassen? - Das Feuer <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">brach aus</distinct>, versetzte <term type="one-word" n="1559">jener</term>, <term type="one-word" n="1560">wir hielten uns still und gespannt</term>, es verbreitete sich schnell, aber fern von uns, wir hatten Wasser genug zu unserer Verteidigung, aber <term type="one-word" n="1564">ein Pulverschlag</term> <distinct type="alternative-form" n="auffliegen">flog auf</distinct> und warf die Brände <term type="one-word" n="1565">bis an uns heran</term>, <term type="one-word" n="1566">über uns weg</term>; wir <distinct type="alternative-form" n="übereilten">übereilten uns</distinct> und sind nun unglückliche Leute.</p>
<p>	Noch war der Fürst mit Anordnungen beschäftigt, aber <term type="one-word" n="1569">einen Augenblick</term> schien <term type="one-word" n="1570">alles</term> zu stocken, als <term type="one-word" n="1571">oben vom alten Schloss herab</term> eilig ein Mann heranspringend gesehen ward, <term type="one-word" n="1573">den man bald für den angestellten Wächter erkannte</term>, der die Werkstätte des Malers bewachte, indem er <term type="one-word" n="1578">darin seine Wohnung nahm</term> und die Arbeiter beaufsichtigte. Er kam <term type="one-word" n="1581">außer Atem</term> springend, doch hatte er bald mit wenigen Worten <term type="one-word" n="1583">angezeigt</term>: oben hinter der höhern Ringmauer habe <term type="multiword" n="1584">sich</term> der Löwe im Sonnenschein <term type="multiword" n="1584">gelagert</term>, <term type="one-word" n="1587">am Fuße</term> einer hundertjährigen <term type="one-word" n="1589">Buche</term>, und <distinct type="alternative-form" n="verhalten">verhalte sich</distinct> ganz ruhig. Ärgerlich aber <term type="one-word" n="1592">schloss</term> der Mann: Warum habe ich gestern meine Büchse in die Stadt getragen, <term type="one-word" n="1595">um sie ausputzen zu lassen</term>! Hätte ich sie <term type="one-word" n="1596">bei der Hand</term> gehabt, <term type="one-word" n="1597">er wäre nicht wieder aufgestanden</term>, das Fell <term type="one-word" n="1598">wäre doch mein gewesen</term>, und ich hätte <term type="multiword" n="1599">mich dessen</term>, <term type="one-word" n="1600">wie billig</term>, zeitlebens <term type="multiword" n="1599">gebrüstet</term>.</p>
<p>	Der Fürst, <term type="one-word" n="1601">dem seine militärischen Erfahrungen auch hier zustatten kamen</term>, <term type="one-word" n="1603">da er sich wohl schon in Fällen gefunden hatte</term>, wo <term type="one-word" n="1604">von mehreren Seiten</term> unvermeidliches <term type="one-word" n="1606">Übel</term> herandrohte, sagte hierauf: Welche Bürgschaft gebt <term type="multiword" n="1555">Ihr</term> mir, dass wenn wir <term type="multiword" n="1554">Euren</term> Löwen schonen, er nicht im Lande <term type="one-word" n="1609">unter den Meinigen</term> <term type="one-word" n="1611">Verderben</term> anrichtet?</p>
<p>	Hier diese Frau und dieses Kind, erwiderte der Vater hastig, <term type="one-word" n="1613">erbieten sich</term>, ihn zu zähmen, <term type="one-word" n="1615">ihn ruhig zu erhalten</term>, bis ich den <term type="one-word" n="1617">beschlagenen</term> Kasten heraufschaffe, da wir ihn denn unschädlich und unbeschädigt wieder zurückbringen werden.</p>
<p>	Der Knabe schien seine Flöte versuchen zu wollen, ein Instrument <term type="one-word" n="1622">von der Art</term>, das man sonst die sanfte süße Flöte <term type="one-word" n="1624">zu nennen pflegte</term>, sie war <term type="one-word" n="1625">kurz geschnäbelt</term> wie die Pfeifen; wer es verstand, <term type="multiword" n="1628">wusste</term> die anmutigsten Töne daraus <term type="multiword" n="1628">hervorzulocken</term>. Indes hatte der Fürst den Wärtel gefragt, <term type="one-word" n="1631">wie der Löwe hinaufgekommen</term>. <term type="one-word" n="1632">Dieser</term> aber versetzte: Durch den Hohlweg, der, auf beiden Seiten vermauert, <term type="one-word" n="1634">von jeher</term> der einzige Zugang war und der einzige bleiben soll, <term type="multiword" n="1643">zwei Fußpfade</term>, die noch hinaufführten, <term type="multiword" n="1643">haben wir dergestalt entstellt</term>, dass niemand <term type="one-word" n="1639">als durch jenen ersten engen Anweg</term> zu dem Zauberschlosse gelangen könne, <term type="one-word" n="1641">wozu es Fürst Friedrichs Geist und Geschmack ausbilden will</term>.</p>
<p>	Nach einigem Nachdenken, wobei sich der Fürst nach dem Kinde umsah, <term type="one-word" n="1645">das</term> immer sanft gleichsam zu präludieren fortgefahren hatte, <term type="multiword" n="1648">wendete</term> er <term type="multiword" n="1648">sich zu</term> Honorio und sagte: Du hast heute viel geleistet, vollende <term type="one-word" n="1649">das Tagwerk</term>. Besetze den schmalen Weg, <term type="one-word" n="1652">haltet eure Büchsen bereit</term>, aber <term type="one-word" n="1653">schießt nicht eher als bis ihr das Geschöpf nicht sonst zurückscheuchen könnt</term> - allenfalls <term type="one-word" n="1655">macht ein Feuer an</term>, <distinct type="alternative-form" n="fürchten">vor</distinct> dem er sich fürchtet, <term type="one-word" n="1656">wenn er herunter will</term>. <term type="one-word" n="1657">Mann und Frau möge für das übrige stehen</term>. Eilig <distinct type="alternative-form" n="anschicken">schickte</distinct> Honorio <distinct type="alternative-form" n="anschicken">sich an</distinct>, die Befehle zu vollführen.</p>
<p>	Das Kind verfolgte seine Melodie, <term type="one-word" n="1662">die keine war</term>, eine Tonfolge ohne Gesetz, und vielleicht <term type="one-word" n="1665">eben deswegen</term> so herzergreifend, <term type="one-word" n="1667">die Umstehenden</term> schienen wie bezaubert von der Bewegung einer liederartigen <term type="one-word" n="1671">Weise</term> als der Vater mit anständigem Enthusiasmus zu reden anfing und fortfuhr:</p>
<p>	Gott hat dem Fürsten Weisheit gegeben und zugleich die Erkenntnis, dass <term type="one-word" n="1676">alle Gotteswerke</term> <distinct type="alternative-form" n="weisem">weise</distinct> sind, <term type="one-word" n="1678">jedes nach seiner Art</term>. Seht den Felsen, wie er <distinct type="alternative-form" n="fester">fest</distinct> steht und <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">sich</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rührt</distinct>, <term type="one-word" n="1680">der Witterung trotzt und dem Sonnenschein</term>, uralte Bäume zieren sein Haupt, und so gekrönt schaut er weit umher, <term type="one-word" n="1683">stürzt aber ein Teil herunter</term>, <term type="one-word" n="1684">so</term> will es nicht bleiben, was es war, es fällt zertrümmert in viele Stücke und bedeckt die Seite des Hanges. Aber auch da wollen sie nicht verharren, mutwillig <distinct type="alternative-form" n="hinabspringen">springen</distinct> sie tief <distinct type="alternative-form" n="hinabspringen">hinab</distinct>, der Bach <distinct type="alternative-form" n="aufnehmen">nimmt</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="aufnehmen">auf</distinct>, zum Flusse trägt er sie. Nicht widerstehend, nicht widerspenstig, eckig, nein, glatt und abgerundet gewinnen sie schneller ihren Weg und gelangen von Fluss zu Fluss, endlich zum Ozean, <term type="one-word" n="1698">wo die Riesen in Scharen daherziehen und in der Tiefe die Zwerge wimmeln</term>.</p>
<p>	Doch wer preist den Ruhm <term type="one-word" n="1702">des Herrn</term>, den die Sterne loben von Ewigkeit zu Ewigkeit! Warum seht ihr aber <term type="one-word" n="1705">im Fernen</term> umher? Betrachtet hier die Biene! Noch spät im Herbst sammelt sie emsig und baut sich ein Haus, <term type="one-word" n="1710">winkel- und waagerecht</term>, als Meister und Geselle, schaut die Ameise da! <term type="multiword" n="2060">Sie</term> kennt ihren Weg und verliert ihn nicht, <term type="multiword" n="2060">sie</term> baut sich so eine Wohnung <term type="one-word" n="1714">aus Grashalmen, Erdbröslein und Kiefernadeln</term>, <term type="multiword" n="2060">sie</term> baut es <term type="one-word" n="1715">in die Höhe</term> und <distinct type="alternative-form" n="zuwölben">wölbet</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="zuwölben">zu</distinct>; aber <term type="multiword" n="2060">sie</term> hat umsonst gearbeitet, denn das Pferd stampft und scharrt alles auseinander, seht hin! Es zertritt ihre Balken und zerstört ihre Planken, ungeduldig schnaubt es und kann nicht rasten, denn <term type="one-word" n="1728">der Herr</term> hat das Ross <term type="one-word" n="1730">zum Gesellen des Windes</term> gemacht und zum Gefährten des Sturms, <term type="one-word" n="1733">dass es den Mann dahin trage, wohin er will, und die Frau wohin sie begehrt</term>. Aber im Palmenwald <distinct type="alternative-form" n="auftreten">trat</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="auftreten">auf</distinct>, der Löwe, <term type="one-word" n="1736">ernsten Schrittes</term> <term type="one-word" n="2061">durchzog</term> er die Wüste, dort herrscht er <term type="one-word" n="1740">über alles Getier </term>und nichts widersteht ihm. Doch der Mensch weiß ihn zu zähmen und das grausamste der Geschöpfe hat Ehrfurcht <term type="one-word" n="1743">vor dem Ebenbilde Gottes</term>, <term type="one-word" n="1744">wonach auch die Engel gemacht sind</term>, <term type="one-word" n="1745">die dem Herrn dienen und seinen Dienern</term>. Denn in der Löwengrube <distinct type="alternative-form" n="sichscheuen">scheute sich</distinct> <term type="one-word" n="1748">Daniel</term> nicht; er blieb <distinct type="alternative-form" n="fester">fest</distinct> und getrost, und das wilde Brüllen unterbrach nicht seinen frommen Gesang.</p>
<p>	<term type="one-word" n="1754">Diese mit dem Ausdruck eines natürlichen Enthusiasmus gehaltene Rede</term> begleitete das Kind <term type="one-word" n="1755">hie und da</term> mit anmutigen Tönen; als aber der Vater geendigt hatte, <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> es mit reiner Kehle, heller Stimme und geschickten Läufen zu intonieren <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, worauf der Vater die Flöte ergriff, im Einklang sich hören ließ, das Kind aber sang:</p>
<p>Aus den Gruben, hier im Graben</p>
<p>Hör ich des Propheten Sang; </p>
<p>Engel schweben, <term type="multiword" n="1771">ihn zu laben</term>,</p>
<p><term type="multiword" n="1770">Wäre da dem Guten bang</term>?</p>
<p>Löw' und Löwin, <term type="multiword" n="1773">hin und wieder</term>,</p>
<p><term type="multiword" n="1774">Schmiegen sich um ihn heran</term>; </p>
<p>Ja, die sanften frommen Lieder </p>
<p><term type="multiword" n="1776">Haben's ihnen angetan</term>!</p>
<p>Der Vater <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr fort</distinct>, die Strophe mit der Flöte zu begleiten, die Mutter <distinct type="alternative-form" n="eintreten">trat</distinct> <term type="one-word" n="1778">hie und da</term> als zweite Stimme mit <distinct type="alternative-form" n="eintreten">ein</distinct>.</p>
<p>	Eindringlich aber ganz besonders war, dass das Kind die Zeilen der Strophe nunmehr <term type="one-word" n="1783">zu anderer Ordnung durcheinander</term> schob und <term type="one-word" n="1784">dadurch</term>, <term type="one-word" n="1785">wo nicht einen neuen Sinn hervorbrachte</term>, doch das Gefühl <term type="one-word" n="1787">in und durch sich selbst</term> aufregend erhöhte.</p>
<p>Engel schweben <term type="one-word" n="1791">auf und nieder</term> </p>
<p>Uns in Tönen erlaben, </p>
<p>Welch ein himmlischer Gesang!</p>
<p>In den Gruben, in dem Graben</p>
<p><term type="one-word" n="1794">Wäre da dem Kinde bang</term>?</p>
<p>Diese sanften frommen Lieder</p>
<p><term type="one-word" n="1795">Lassen Unglück nicht heran</term>:</p>
<p>Engel schweben <term type="one-word" n="1796">hin und wider</term></p>
<p>Und so ist es schon getan.</p>
<p>Hierauf mit Kraft und Erhebung begannen <term type="one-word" n="1799">alle drei</term>: </p>
<p>Denn <term type="one-word" n="1800">der Ew'ge</term> herrscht <term type="one-word" n="1801">auf Erden</term>, </p>
<p>Über Meere herrscht sein Blick;</p>
<p>Löwen sollen Lämmer werden,</p>
<p>Und die Welle schwankt zurück;</p>
<p><term type="multiword" n="1806">Blankes Schwert erstarrt im Hiebe</term>;</p>
<p>Glaub' und Hoffnung sind erfüllt;</p>
<p>Wundertätig ist die Liebe, </p>
<p>Die sich im Gebet enthüllt.</p>
<p>	Alles war still, hörte, horchte und <term type="one-word" n="1815">nur erst als</term> die Töne verhallten, konnte man den Eindruck bemerken und allenfalls beobachten. <term type="one-word" n="1818">Alles</term> war wie beschwichtigt; <term type="one-word" n="1820">jeder in seiner Art gerührt</term>. Der Fürst, <term type="one-word" n="1821">als wenn er erst jetzt</term> das Unheil übersähe, das ihn so <term type="one-word" n="1822">vor kurzem</term> bedroht hatte, blickte nieder auf seine Gemahlin, die, <term type="one-word" n="1824">an ihn gelehnt</term>, <term type="one-word" n="1825">sich nicht versagte</term>, das gestickte <term type="one-word" n="1827">Tüchlein</term> hervorzuziehen und die Augen damit zu bedecken. <term type="one-word" n="1829">Es tat ihr wohl</term>, die jugendliche Brust von dem Druck erleichtert zu fühlen, <term type="one-word" n="1833">mit dem</term> die vorhergehenden Minuten sie belastet hatten. Eine vollkommene Stille beherrschte die Menge, man schien die Gefahren vergessen zu haben, unten den Brand und von oben <term type="one-word" n="1842">das Erstehen</term> eines <term type="one-word" n="1843">bedenklich</term> ruhenden Löwen. <term type="one-word" n="1845">Durch einen Wink</term>, die Pferde <term type="one-word" n="1846">näher herbei zu führen</term>, brachte der Fürst zuerst wieder <term type="one-word" n="1848">in die Gruppe</term> Bewegung, dann <distinct type="alternative-form" n="sichwenden">wendete</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichwenden">sich zu</distinct> dem Weibe und sagte: <term type="multiword" n="1850">Ihr</term> glaubt also, dass <term type="multiword" n="1850">Ihr</term> den <term type="one-word" n="1851">entsprungenen</term> Löwen, wo <term type="multiword" n="1850">Ihr</term> ihn antrefft, durch <term type="one-word" n="1853">Euren</term> Gesang, durch den Gesang dieses Kindes, mit Hilfe dieser Flötentöne beschwichtigen und ihn sodann unschädlich sowie unbeschädigt in seinem Verschluss wieder zurückbringen könntet? Sie bejahten es, versichernd und beteuernd; der Kastellan wurde ihnen als Wegweiser <term type="one-word" n="1862">zugegeben</term>. Nun <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">entfernte</distinct> der Fürst <term type="one-word" n="1864">mit wenigen</term> <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">sich</distinct> eiligst, die Fürstin folgte langsamer mit dem übrigen Gefolge; Mutter aber und Sohn <distinct type="alternative-form" n="hinansteigen">stiegen</distinct>, von dem Wärtel, der <distinct type="alternative-form" n="bemächtig">sich eines</distinct> Gewehrs <distinct type="alternative-form" n="bemächtig">bemächtigt</distinct> hatte, begleitet, steiler gegen den Berg <distinct type="alternative-form" n="hinansteigen">hinan</distinct>.</p>
<p>	Vor dem Eintritt in den Hohlweg, der den Zugang zu dem Schloss eröffnete, fanden sie die Jäger beschäftigt, dürres Reisig zu häufen, damit sie <term type="one-word" n="1874">auf jeden Fall</term> ein großes Feuer anzünden könnten.- <term type="one-word" n="1876">Es ist nicht not</term>, sagte die Frau, es wird <term type="one-word" n="1877">ohne das alles</term> <term type="one-word" n="1878">in Güte</term> geschehen.</p>
<p>	<term type="one-word" n="1880">Weiter hin</term>, auf einem Mauerstücke sitzend, erblickten sie Honorio, seine Doppelbüchse <term type="one-word" n="1883">in den Schoß</term> gelegt, <term type="one-word" n="1884">auf einem Posten</term> <term type="one-word" n="1885">als wie zu jedem Ereignis gefasst</term>. Aber <term type="one-word" n="1886">die Herankommenden</term> schien er kaum zu bemerken, er saß <term type="one-word" n="1887">wie in tiefen Gedanken versunken</term>, er <distinct type="alternative-form" n="umhergesehen">sah umher</distinct> wie zerstreut. Die Frau <distinct type="alternative-form" n="angesprochen">sprach</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="angesprochen">an</distinct> mit <term type="one-word" n="1892">Bitte</term>, <term type="one-word" n="1893">das Feuer nicht anzünden zu lassen</term>, <term type="one-word" n="1894">er schien jedoch ihrer Rede wenig Aufmerksamkeit zu schenken</term>; sie <distinct type="alternative-form" n="fortreden">redete</distinct> lebhaft <distinct type="alternative-form" n="fortreden">fort</distinct> und rief: Schöner junger Mann, du hast meinen Tiger erschlagen, ich fluche dir nicht; schone meinen Löwen, guter junger Mann, ich segne dich.</p>
<p>	Honorio schaute <term type="one-word" n="1898">gerad vor sich hin</term>, dorthin, wo die Sonne <term type="one-word" n="1900">auf ihrer Bahn</term> <term type="one-word" n="1901">sich zu senken begann</term>.</p>
<p>	-Du schaust nach Abend, rief die Frau, <term type="one-word" n="1903">du tust wohl daran</term>, <term type="one-word" n="1904">dort gibt's viel zu tun</term>; eile nur, säume nicht, du wirst überwinden. Aber zuerst überwinde <term type="one-word" n="1907">dich selbst</term>. Hierauf schien er zu lächeln, die Frau stieg weiter, <term type="one-word" n="1908">konnte sich aber nicht enthalten</term>, <distinct type="alternative-form" n="umzublicken">nach</distinct> <term type="one-word" n="1911">dem Zurückbleibenden</term> nochmals umzublicken, eine rötliche Sonne überschien sein Gesicht, sie glaubte nie einen schönern Jüngling gesehen zu haben.</p>
<p>	Wenn <term type="one-word" n="1917">Euer</term> Kind, sagte nunmehr der Wärtel, <term type="one-word" n="1919">flötend und singend</term>, wie <term type="one-word" n="1918">Ihr</term> überzeugt seid, den Löwen anlocken und beruhigen kann, so werden wir <distinct type="alternative-form" n="bemeistern">uns</distinct> <term type="one-word" n="1924">desselben</term> sehr leicht bemeistern, <term type="multiword" n="1929">da</term> <term type="multiword" n="1926">sich</term> das gewaltige Tier ganz nah an die durchbrochenen Gewölbe <term type="multiword" n="1926">hingelagert</term> hat, <term type="one-word" n="1930">durch die</term> wir, <term type="multiword" n="1929">da</term> das Haupttor verschüttet ist, einen Eingang in den Schlosshof gewonnen haben. Lockt ihn das Kind hinein, so kann ich die Öffnung <term type="one-word" n="1936">mit leichter Mühe</term> schließen und der Knabe, <term type="one-word" n="1938">wenn es ihm gut deucht</term>, durch eine der kleinen Wendeltreppen, die er in der Ecke sieht, dem Tiere entschlüpfen. Wir wollen uns verbergen, aber ich werde mich so stellen, dass meine Kugel <term type="one-word" n="1942">jeden Augenblick</term> dem Kinde zu Hilfe kommen kann.</p>
<p>	<term type="one-word" n="1943">Die Umstände sind alle nicht nötig</term>, Gott und Kunst, Frömmigkeit und Glück <term type="one-word" n="1945">müssen das Beste tun</term>. - <term type="one-word" n="1944">Es sei</term>, versetzte der Wärtel, aber ich kenne meine Pflichten. Erst <distinct type="alternative-form" n="führen">führ</distinct> ich euch durch einen beschwerlichen <term type="one-word" n="1950">Stieg</term> <term type="one-word" n="1951">auf das Gemäuer hinauf</term>, <term type="one-word" n="1952">gerade dem Eingang gegenüber</term>, den ich erwähnt habe; das Kind <term type="one-word" n="1954">mag</term> hinabsteigen, gleichsam <term type="one-word" n="1956">in die Arena des Schauspiels</term>, und das besänftigte Tier dort hereinlocken. Das geschah; Wärtel und Mutter <term type="one-word" n="1959">sahen versteckt von oben herab</term>, wie das Kind <term type="one-word" n="1960">die Wendeltreppen hinunter</term> in dem klaren <term type="one-word" n="1961">Hofraum</term> sich zeigte und in der düstern Öffnung gegenüber verschwand aber sogleich <term type="one-word" n="1963">seinen Flötenton hören ließ</term>, der <distinct type="alternative-form" n="sichverlieren">sich</distinct> <term type="one-word" n="1964">nach und nach</term> <distinct type="alternative-form" n="sichverlieren">verlor</distinct> und endlich verstummte. Die Pause war ahnungsvoll genug, <term type="one-word" n="1968">den alten, mit Gefahr bekannten Jäger beengte der seltene menschliche Fall</term>. Er sagte <term type="one-word" n="1969">sich</term>, dass er lieber persönlich dem gefährlichen Tiere entgegenginge; die Mutter jedoch, mit heiterem Gesicht, <term type="one-word" n="1972">übergebogen horchend</term> <term type="multiword" n="1973">ließ</term> nicht die mindeste Unruhe <term type="multiword" n="1973">bemerken</term>. Endlich hörte man die Flöte wieder; das Kind <distinct type="alternative-form" n="hervortreten">trat</distinct> aus der Höhle <distinct type="alternative-form" n="hervortreten">hervor</distinct> mit glänzend befriedigten Augen, der Löwe <term type="one-word" n="1976">hinter ihm drein</term>, aber langsam und, wie es schien, <term type="one-word" n="1977">mit einiger Beschwerde</term>. Er zeigte <term type="one-word" n="1978">hie und da</term> Lust, <distinct type="alternative-form" n="niederzulegen">sich</distinct> niederzulegen, <term type="one-word" n="1947">doch</term> der Knabe führte ihn im Halbkreise durch die <term type="one-word" n="1981">wenig entblätterten</term>, buntbelaubten Bäume, bis er <distinct type="alternative-form" n="sichniedersetzen">sich</distinct> endlich in den letzten Strahlen der Sonne, die <term type="one-word" n="1986">sie</term> durch eine Ruinenlücke hereinsandte, wie verklärt <distinct type="alternative-form" n="sichniedersetzen">niedersetzte</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="seines">sein</distinct> beschwichtigendes Lied abermals begann, dessen Wiederholung <term type="one-word" n="1992">wir uns auch nicht entziehen können</term>.</p>
<p>Aus den Gruben, hier im Graben</p>
<p>Hör ich des Propheten Sang;</p>
<p>Engel schweben, <term type="multiword" n="1771">ihn zu laben</term>,</p>
<p><term type="multiword" n="1770">Wäre da dem Guten bang</term>? </p>
<p>Löw' und Löwin, <term type="multiword" n="1773">hin und wieder </term></p>
<p><term type="multiword" n="1774">Schmiegen sich um ihn heran</term>; </p>
<p>Ja, die sanften frommen Lieder </p>
<p><term type="multiword" n="1776">Haben's ihnen angetan</term>!</p>
<p>Indessen hatte <distinct type="alternative-form" n="hinlegen">sich</distinct> der Löwe <term type="one-word" n="1995">ganz knapp an</term> das Kind hingelegt und <term type="multiword" n="1998">ihm</term> die schwere rechte Vordertatze <term type="multiword" n="1998">auf den Schoß</term> gehoben, die der Knabe <term type="one-word" n="1999">fortsingend</term> anmutig streichelte, aber gar bald bemerkte, dass ein scharfer Dornzweig zwischen <term type="one-word" n="2001">die Ballen</term> eingestochen war. Sorgfältig <distinct type="alternative-form" n="hervorziehen">zog</distinct> er die verletzende Spitze <distinct type="alternative-form" n="hervorziehen">hervor</distinct>, nahm lächelnd <term type="one-word" n="2006">sein buntseidenes Halstuch</term> vom Nacken und verband die greuliche Tatze des Untiers, so dass die Mutter <distinct type="alternative-form" n="zurückbog">sich</distinct> <term type="one-word" n="2013">vor Freuden</term> mit ausgestreckten Armen zurückbog und vielleicht <term type="one-word" n="2011">angewohnterweise</term> Beifall gerufen und geklatscht hätte, <term type="one-word" n="2017">wäre sie nicht durch einen derben Faustgriff des Wärtels erinnert worden</term>, dass die Gefahr nicht vorüber sei.</p>
<p>	Glorreich sang das Kind weiter, nachdem es mit wenigen Tönen vorgespielt hatte:</p>
<p>Denn <term type="one-word" n="2022">der Ew'ge</term> herrscht <term type="one-word" n="2023">auf Erden</term>,</p>
<p>Über Meere herrscht sein Blick; </p>
<p>Löwen sollen Lämmer werden, </p>
<p>Und die Welle schwankt zurück; </p>
<p><term type="multiword" n="1806">Blankes Schwert erstarrt im Hiebe</term>; </p>
<p>Glaub' und Hoffnung sind erfüllt; </p>
<p>Wundertätig ist die Liebe, </p>
<p>Die sich im Gebet enthüllt.</p>
<p>Ist es möglich zu denken, dass man <term type="one-word" n="2024">in den Zügen</term> eines so grimmigen Geschöpfes, des Tyrannen der Wälder, des Despoten des Tierreiches, einen Ausdruck von Freundlichkeit, von dankbarer Zufriedenheit habe spüren können, so geschah es hier, und wirklich <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sah</distinct> das Kind in seiner Verklärung <distinct type="alternative-form" n="aussehen">aus wie</distinct> ein mächtiger siegreicher Überwinder, <term type="one-word" n="2036">jener</term> zwar nicht wie <term type="one-word" n="2037">der Überwundene</term>, denn seine Kraft blieb in ihm <term type="one-word" n="2053">verborgen</term>, aber doch wie <term type="one-word" n="2038">der Gezähmte</term>, <term type="one-word" n="2039">wie der dem eigenen friedlichen Willen Anheimgegebene</term>. Das Kind flötete und sang so weiter, <term type="one-word" n="2041">nach seiner Art</term> die Zeilen verschränkend und <term type="one-word" n="2044">neue</term> hinzufügend:</p>
<p>Und so <term type="multiword" n="2047">geht</term> mit guten Kindern</p>
<p>Sel'ger Engel <term type="multiword" n="2047">gern zu Rat</term>,</p>
<p><term type="one-word" n="2048">Böses Wollen</term> zu verhindern, </p>
<p>Zu befördern schöne <term type="one-word" n="2051">Tat</term>.</p>
<p><term type="one-word" n="2056">So beschwören, fest zu bannen</term></p>
<p><term type="one-word" n="2057">Liebem Sohn ans zarte Knie</term></p>
<p><term type="one-word" n="2045">Ihn, des Waldes Hochtyrannen</term>, </p>
<p><term type="one-word" n="1916">Frommer Sinn und Melodie</term>.</p>



</body> </text> </TEI.2>