<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>﻿<author><term type="one-word" n="2">Heinrich von Kleist</term></author></p>

<p><head>Das Erdbeben in Chili</head></p>

<p>In <term type="multiword" n="6">St. Jago</term>, der Hauptstadt des Königreichs Chili, stand gerade in dem Augenblicke der großen Erderschütterung vom Jahre 1647, <term type="one-word" n="19">bei welcher </term>viele tausend Menschen ihren Untergang fanden, <term type="one-word" n="28">ein junger, auf ein Verbrechen angeklagter Spanier</term>, <term type="one-word" n="29">namens</term> Jeronimo Rugera, an einem Pfeiler des Gefängnisses, in welches man ihn eingesperrt hatte, und <term type="one-word" n="49">wollte sich erhenken</term>. Don Henrico Asteron, einer der reichsten Edelleute der Stadt, hatte ihn ungefähr <term type="one-word" n="48">ein Jahr zuvor</term> aus seinem Hause, wo er als Lehrer angestellt war, entfernt, weil er <distinct type="alternative-form" n="befunden">sich</distinct> mit Donna Josephe, seiner einzigen Tochter, <distinct type="alternative-form" n="befunden">in</distinct> einem zärtlichen Einverständnis befunden hatte. Eine geheime <term type="one-word" n="54">Bestellung</term>, <term type="one-word" n="55">die</term> dem alten Don, nachdem er die Tochter nachdrücklich gewarnt hatte, durch die hämische Aufmerksamkeit seines stolzen Sohnes verraten worden war, entrüstete ihn dergestalt, dass er sie in dem Karmeliterkloster <term type="one-word" n="74">unsrer lieben Frauen vom Berge</term> daselbst unterbrachte. </p>
<p>Durch einen glücklichen Zufall <term type="multiword" n="80">hatte</term> Jeronimo hier <term type="multiword" n="80">die Verbindung von neuem anzuknüpfen gewusst</term>, und in einer <term type="one-word" n="81">verschwiegenen</term> Nacht den Klostergarten zum Schauplatze seines vollen Glückes gemacht. Es war am Fronleichnamsfeste, und die feierliche Prozession der Nonnen, <term type="one-word" n="92">welchen die Novizen folgten</term>, <term type="one-word" n="93">nahm eben ihren Anfang</term>, als die unglückliche Josephe, <term type="one-word" n="97">bei dem Anklange der Glocken</term>, <term type="one-word" n="98">in Mutterwehen</term> auf den Stufen der Kathedrale niedersank. </p>
<p>Dieser Vorfall <term type="one-word" n="107">machte außerordentliches Aufsehn</term>; man brachte die junge Sünderin, ohne Rücksicht auf ihren Zustand, sogleich in ein Gefängnis, und <term type="one-word" n="114">kaum war sie aus den Wochen erstanden</term>, <term type="multiword" n="117">als ihr schon</term>, <term type="one-word" n="116">auf Befehl des Erzbischofs</term>, <term type="multiword" n="117">der geschärfteste Prozess gemacht ward</term>. Man sprach in der Stadt <term type="one-word" n="120">mit einer so großen Erbitterung</term> von diesem Skandal, und die Zungen <distinct type="alternative-form" n="hergefallen">fielen</distinct> so scharf <distinct type="alternative-form" n="hergefallen">über</distinct> das ganze Kloster <distinct type="alternative-form" n="hergefallen">her</distinct>, in welchem <term type="one-word" n="127">er</term> <distinct type="alternative-form" n="zugetragen">sich</distinct> zugetragen hatte, dass weder die Fürbitte <term type="one-word" n="131">der Familie Asteron</term>, <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> auch der Wunsch der Äbtissin <term type="one-word" n="135">selbst</term>, <term type="multiword" n="136">welche</term> das junge Mädchen wegen ihres sonst untadelhaften Betragens <term type="multiword" n="136">liebgewonnen hatte</term>, die Strenge, mit welcher das klösterliche Gesetz sie bedrohte, mildern konnte. <term type="one-word" n="148">Alles, was geschehen konnte, war</term>, dass <term type="one-word" n="149">der Feuertod</term>, zu <term type="one-word" n="152">dem</term> sie verurteilt wurde, zur großen Entrüstung der Matronen und Jungfrauen von <term type="multiword" n="6">St. Jago</term>, durch einen <term type="one-word" n="157">Machtspruch</term> des Vizekönigs, in eine Enthauptung verwandelt ward. </p>
<p>Man vermietete in den Straßen, durch welche der Hinrichtungszug gehen sollte, die Fenster, <term type="one-word" n="168">man trug die Dächer der Häuser ab</term>, und die frommen Töchter der Stadt <distinct type="alternative-form" n="einladen">luden</distinct> ihre Freundinnen <distinct type="alternative-form" n="einladen">ein</distinct>, um dem Schauspiele, <term type="one-word" n="176">das der göttlichen Rache gegeben wurde</term>, an ihrer schwesterlichen Seite beizuwohnen. </p>
<p>Jeronimo, der inzwischen auch in ein Gefängnis gesetzt worden war, <term type="one-word" n="181">wollte die Besinnung verlieren</term>, als er diese ungeheure <term type="one-word" n="183">Wendung der Dinge</term> erfuhr. Vergebens sann er <distinct type="alternative-form" n="sann">auf</distinct> Rettung: <term type="one-word" n="188">überall, wohin ihn auch der Fittig der vermessensten Gedanken trug</term>, <term type="multiword" n="189">stieß</term> er <term type="multiword" n="189">auf</term> Riegel und Mauern, und ein Versuch, die Gitterfenster zu durchfeilen, <term type="multiword" n="195">zog ihm</term>, <term type="one-word" n="196">da</term> er entdeckt ward, <term type="multiword" n="195">eine nur noch engere Einsperrung zu</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="niedergeworfen">warf sich vor </distinct><term type="one-word" n="200">dem Bildnisse</term> der heiligen Mutter Gottes <distinct type="alternative-form" n="niedergeworfen">nieder</distinct>, und betete mit unendlicher Inbrunst zu ihr, <term type="one-word" n="207">als der einzigen</term>, <term type="one-word" n="208">von der</term> ihm jetzt noch Rettung kommen könnte. </p>
<p>Doch der gefürchtete Tag erschien, <term type="one-word" n="216">und mit ihm</term> in seiner Brust die Überzeugung von der völligen Hoffnungslosigkeit seiner Lage. Die Glocken, welche Josephen zum Richtplatz begleiteten, ertönten, und Verzweiflung <distinct type="alternative-form" n="bemächtig">bemächtigte sich</distinct> seiner Seele. Das Leben schien ihm verhasst, und er beschloss, <term type="multiword" n="235">sich</term> durch einen Strick, den ihm der Zufall gelassen hatte, <term type="multiword" n="235">den Tod zu geben</term>. Eben stand er, <term type="one-word" n="239">wie schon gesagt</term>, an einem Wandpfeiler und befestigen den Strick, der ihn <term type="one-word" n="243">dieser jammervollen Welt</term> entreißen sollte, an eine Eisenklammer, <term type="one-word" n="246">die an dem Gesimse derselben eingefugt war</term>; als plötzlich <term type="one-word" n="248">der größte Teil der Stadt</term>, <term type="one-word" n="249">mit einem Gekrache</term>, <term type="one-word" n="250">als ob</term> das Firmament einstürzte, versank, und <term type="one-word" n="254">alles, was Leben atmete</term>, unter seinen Trümmern begrub. Jeronimo Rugera war starr vor Entsetzen; und <term type="one-word" n="261">gleich als ob</term> sein ganzes Bewusstsein zerschmettert worden wäre, hielt er sich jetzt an dem Pfeiler, <term type="one-word" n="268">an welchem</term> er hatte sterben wollen, <term type="one-word" n="269">um nicht umzufallen</term>. Der Boden wankte unter seinen Füßen, alle Wände des Gefängnisses rissen, der ganze Bau neigte sich, nach der Straße zu einzustürzen, <term type="multiword" n="278">und nur der, seinem langsamen Fall begegnende, Fall des gegenüberstehenden Gebäudes verhinderte</term>, durch eine zufällige Wölbung, <term type="multiword" n="278">die gänzliche Zubodenstreckung desselben</term>. Zitternd, <term type="one-word" n="281">mit sträubenden Haaren</term>, und Knieen, die unter ihm brechen wollten, glitt Jeronimo <term type="one-word" n="287">über den schiefgesenkten Fußboden</term> hinweg, <term type="one-word" n="288">der Öffnung zu</term>, <term type="one-word" n="289">die der Zusammenschlag beider Häuser</term> in die vordere Wand des Gefängnisses eingerissen hatte. </p>
<p>Kaum befand er <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> <term type="one-word" n="292">im Freien</term>, als die ganze, schon erschütterte Straße <term type="one-word" n="295">auf eine zweite Bewegung der Erde</term> völlig zusammenfiel. <term type="one-word" n="297">Besinnungslos</term>, wie er <term type="one-word" n="300">sich</term> <term type="one-word" n="301">aus diesem allgemeinen Verderben</term> retten würde, eilte er, über Schutt und <term type="one-word" n="304">Gebälk</term> hinweg, indessen der Tod von allen Seiten <term type="one-word" n="309">Angriffe auf ihn machte</term>, <term type="one-word" n="310">nach einem der nächsten Tore der Stadt</term>. Hier <distinct type="alternative-form" n="zusammengestürzt">stürzte</distinct> <term type="one-word" n="312">noch ein</term> Haus <distinct type="alternative-form" n="zusammengestürzt">zusammen</distinct>, und jagte ihn, <term type="one-word" n="315">die Trümmer weit umherschleudernd</term>, in eine Nebenstraße; hier leckte die Flamme schon, in Dampfwolken blitzend, aus allen Giebeln, und trieb ihn <term type="one-word" n="324">schreckenvoll</term> <term type="one-word" n="325">in eine andere</term>; <term type="one-word" n="326">hier wälzte sich, aus seinem Gestade gehoben, der Mapochofluss auf ihn heran</term>, und riss ihn brüllend <term type="one-word" n="328">in eine dritte</term>. Hier lag <term type="one-word" n="331">ein Haufen Erschlagener</term>, hier ächzte noch eine Stimme unter dem Schutte, hier schrieen Leute <term type="one-word" n="336">von brennenden Dächern herab</term>, hier kämpften Menschen und Tiere mit den Wellen, hier war ein mutiger Retter bemüht, zu helfen; hier stand <term type="one-word" n="345">ein anderer</term>, bleich wie der Tod, und streckte sprachlos zitternde Hände zum Himmel. Als Jeronimo das Tor erreicht, und einen Hügel <term type="one-word" n="353">jenseits desselben</term> bestiegen hatte, <distinct type="alternative-form" n="niedersinken">sank</distinct> er ohnmächtig <term type="one-word" n="356">auf demselben</term> <distinct type="alternative-form" n="niedersinken">nieder</distinct>. </p>
<p><term type="multiword" n="357">Er mochte wohl eine Viertelstunde</term> in der tiefsten Bewusstlosigkeit <term type="multiword" n="357">gelegen haben</term>, als er endlich wieder erwachte, und <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct>, <term type="one-word" n="366">mit nach der Stadt gekehrtem Rücken</term>, halb auf dem Erdboden erhob. <term type="one-word" n="369">Er befühlte sich Stirn und Brust</term>, unwissend, <term type="one-word" n="371">was er aus seinem Zustande machen sollte</term>, und ein unsägliches Wonnegefühl ergriff ihn, als ein Westwind, <term type="one-word" n="376">vom Meere her</term>, sein wiederkehrendes Leben anwehte, und <term type="multiword" n="379">sein Auge sich nach allen Richtungen</term> über die blühende Gegend von <term type="one-word" n="383">St. Jago</term> <term type="multiword" n="379">hinwandte</term>. Nur die verstörten Menschenhaufen, die <term type="multiword" n="387">sich</term> überall <term type="multiword" n="387">blicken ließen</term>, beklemmten <distinct type="alternative-form" n="seines">sein</distinct> Herz; er begriff nicht, <term type="one-word" n="391">was ihn und sie hiehergeführt haben konnte</term>, und <term type="one-word" n="392">erst, da er sich umkehrte</term>, und die Stadt hinter sich versunken sah, erinnerte er <distinct type="alternative-form" n="erinnerte">sich des</distinct> schrecklichen Augenblicks, den er erlebt hatte. Er senkte sich so tief, dass seine Stirn den Boden berührte, Gott für seine wunderbare Errettung zu danken; und <term type="one-word" n="403">gleich, als ob</term> der eine entsetzliche Eindruck, <term type="one-word" n="406">der sich seinem Gemüt eingeprägt hatte</term>, <term type="one-word" n="407">alle früheren daraus verdrängt hätte</term>, <term type="one-word" n="408">weinte er vor Lust</term>, dass er <distinct type="alternative-form" n="erfreuen">sich des</distinct> lieblichen Lebens, voll bunter Erscheinungen, noch <distinct type="alternative-form" n="erfreuen">erfreue</distinct>. </p>
<p>Drauf, als er eines Ringes an seiner Hand gewahrte, erinnerte er sich plötzlich auch Josephens, <term type="one-word" n="418">und mit ihr</term> seines Gefängnisses, der Glocken, die er dort gehört hatte, und des Augenblicks, <term type="one-word" n="421">der dem Einsturze desselben vorangegangen war</term>. Tiefe Schwermut erfüllte wieder seine Brust; <term type="one-word" n="425">sein Gebet fing ihn zu reuen an</term>, und fürchterlich schien ihm <term type="one-word" n="427">das Wesen</term>, das über den Wolken <term type="one-word" n="428">waltet</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="mischen">mischte sich unter</distinct> das Volk, das überall, mit Rettung des Eigentums beschäftigt, aus den Toren stürzte, und wagte schüchtern <distinct type="alternative-form" n="fragennach">nach</distinct> der Tochter Asterons, und ob die Hinrichtung an ihr vollzogen worden sei, zu <distinct type="alternative-form" n="fragennach">fragen</distinct>; <term type="one-word" n="443">doch niemand war</term>, der ihm <term type="one-word" n="444">umständliche</term> Auskunft gab. Eine Frau, <term type="multiword" n="448">die</term> <term type="one-word" n="447">auf einem fast zur Erde gedrückten Nacken</term> <term type="multiword" n="448">eine ungeheure Last von Gerätschaften und zwei Kinder</term>, <term type="one-word" n="449">an der Brust hängend</term>, <term type="multiword" n="448">trug</term>, sagte <term type="one-word" n="450">im Vorbeigehen</term>, <term type="one-word" n="451">als ob</term> sie es <term type="one-word" n="453">selbst</term> angesehen hätte: dass sie enthauptet worden sei. Jeronimo <distinct type="alternative-form" n="umzukehren">kehrte sich um</distinct>; und <term type="one-word" n="456">da</term> er, wenn er die Zeit berechnete, <term type="one-word" n="458">selbst</term> <term type="one-word" n="459">an ihrer Vollendung nicht zweifeln konnte</term>, so <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">sich</distinct> in einem einsamen Walde nieder, und überließ <distinct type="alternative-form" n="überließ">sich</distinct> seinem vollen Schmerz. Er wünschte, dass die zerstörende Gewalt der Natur <term type="one-word" n="470">von neuem</term> <term type="one-word" n="471">über ihn einbrechen möchte</term>. Er begriff nicht, warum er dem Tode, den seine jammervolle Seele so suchte, in jenen Augenblicken, <term type="one-word" n="477">da</term> er ihm freiwillig von allen Seiten <term type="one-word" n="479">rettend erschien</term>, entflohen sei. Er <distinct type="alternative-form" n="vorgenommen">nahm sich</distinct> fest <distinct type="alternative-form" n="vorgenommen">vor</distinct>, nicht zu wanken, <term type="one-word" n="483">wenn auch</term> jetzt die Eichen entwurzelt werden, und ihre Wipfel über ihn zusammenstürzen sollten. Darauf nun, <term type="one-word" n="487">da</term> er <distinct type="alternative-form" n="ausweinen">sich ausgeweint</distinct> hatte, und ihm, mitten unter den heißesten Tränen, die Hoffnung wieder erschienen war, <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>, und <term type="one-word" n="494">durchstreifte nach allen Richtungen das Feld</term>. Jeden Berggipfel, auf dem <distinct type="alternative-form" n="versammeln">sich</distinct> die Menschen versammelt hatten, besuchte er; auf allen <distinct type="alternative-form" n="Weges">Wegen</distinct>, wo <distinct type="alternative-form" n="bewegen">sich</distinct> der Strom der Flucht noch bewegte, begegnete er ihnen; <term type="one-word" n="505">wo nur irgend ein weibliches Gewand im Winde flatterte</term>, da trug ihn sein zitternder Fuß <term type="one-word" n="508">hin</term>: doch <term type="one-word" n="509">keines</term> deckte die <term type="one-word" n="511">geliebte</term> Tochter Asterons. Die Sonne neigte <distinct type="alternative-form" n="neigte">sich</distinct>, und <term type="one-word" n="512">mit ihr</term> seine Hoffnung schon wieder zum Untergange, als er den Rand eines Felsens betrat, und <distinct type="alternative-form" n="eröffnen">sich</distinct> ihm die Aussicht in ein weites, <term type="one-word" n="520">nur von wenig Menschen besuchtes Tal</term> eröffnete. <term type="one-word" n="521">Er durchlief, unschlüssig, was er tun sollte, die einzelnen Gruppen derselben</term>, <term type="one-word" n="522">und wollte sich schon wieder wenden</term>, als er plötzlich an einer Quelle, die die Schlucht bewässerte, ein junges Weib erblickte, beschäftigt, ein Kind <term type="one-word" n="528">in seinen Fluten</term> zu reinigen. Und das Herz hüpfte ihm bei diesem Anblick: er <distinct type="alternative-form" n="herabgesprungen">sprang</distinct> <term type="one-word" n="533">voll Ahndung</term> über die Gesteine <distinct type="alternative-form" n="herabgesprungen">herab</distinct>, und rief: O Mutter Gottes, du Heilige! und erkannte Josephen, als sie <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sich</distinct> bei dem Geräusche schüchtern umsah. Mit welcher Seligkeit umarmten sie<term type="one-word" n="542"> sich</term>, <term type="one-word" n="543">die Unglücklichen</term>, die ein Wunder des Himmels gerettet hatte! </p>
<p>Josephe war, auf ihrem Gang zum Tode, dem Richtplatze schon ganz nahe gewesen, als durch den krachenden Einsturz der Gebäude plötzlich der ganze Hinrichtungszug auseinander gesprengt ward. Ihre ersten entsetzensvollen Schritte trugen sie hierauf <term type="one-word" n="556">dem nächsten Tore zu</term>; doch die Besinnung <distinct type="alternative-form" n="wiederkehren">kehrte</distinct> ihr bald <distinct type="alternative-form" n="wiederkehren">wieder</distinct>, und sie wandte sich, <term type="multiword" n="560">um</term> nach dem Kloster <term type="multiword" n="560">zu</term> eilen, wo ihr kleiner, hilfloser Knabe <term type="one-word" n="565">zurückgeblieben war</term>. Sie fand das ganze Kloster schon in Flammen, und die Äbtissin, <term type="multiword" n="567">die ihr</term> in jenen Augenblicken, die ihre letzten <distinct type="alternative-form" n="seid">sein</distinct> sollten, <term type="multiword" n="567">Sorge für den Säugling angelobt hatte</term>, schrie eben, vor den Pforten stehend, <distinct type="alternative-form" n="schrie">nach</distinct> Hilfe, <term type="multiword" n="560">um</term> ihn <term type="multiword" n="560">zu</term> retten. Josephe <distinct type="alternative-form" n="sichstürzen">stürzte sich</distinct>, unerschrocken durch den Dampf, <term type="one-word" n="574">der ihr entgegenqualmte</term>, <term type="one-word" n="575">in das von allen Seiten schon zusammenfallende Gebäude</term>, und <term type="one-word" n="576">gleich, als ob</term> alle Engel des Himmels <term type="one-word" n="578">sie umschirmten</term>, <distinct type="alternative-form" n="hervortreten">trat</distinct> sie mit ihm unbeschädigt wieder aus dem Portal <distinct type="alternative-form" n="hervortreten">hervor</distinct>. Sie <term type="one-word" n="583">wollte</term> der Äbtissin, <term type="one-word" n="582">welche die Hände über ihr Haupt zusammenschlug</term>, eben in die Arme sinken, als <term type="one-word" n="585">diese</term>, mit fast allen ihren Klosterfrauen, von einem herabfallenden Giebel des Hauses, <term type="one-word" n="589">auf eine schmähliche Art</term> erschlagen ward. Josephe <term type="multiword" n="591">bebte</term> bei diesem entsetzlichen Anblicke <term type="multiword" n="591">zurück</term>; sie <distinct type="alternative-form" n="zudrücken">drückte</distinct> der Äbtissin flüchtig die Augen <distinct type="alternative-form" n="zudrücken">zu</distinct>, und floh, ganz von Schrecken erfüllt, den <term type="one-word" n="597">teuern</term> Knaben, den ihr der Himmel wieder geschenkt hatte, dem Verderben zu entreißen. </p>
<p>Sie hatte noch wenig Schritte getan, <term type="one-word" n="602">als</term> ihr auch schon die Leiche des Erzbischofs begegnete, die man soeben zerschmettert aus dem Schutt der Kathedrale hervorgezogen hatte. Der Palast des Vizekönigs war versunken, der Gerichtshof, in welchem ihr das Urteil gesprochen worden war, stand in Flammen, und <term type="multiword" n="613">an die Stelle</term>, wo <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> ihr väterliches Haus befunden hatte, <term type="multiword" n="613">war ein See getreten</term>, und <term type="one-word" n="614">kochte rötliche Dämpfe aus</term>. Josephe <distinct type="alternative-form" n="zusammenraffen">raffte</distinct> alle ihre Kräfte <distinct type="alternative-form" n="zusammenraffen">zusammen</distinct>, <term type="one-word" n="617">sich zu halten</term>. Sie schritt, den Jammer von ihrer Brust entfernend, mutig <term type="one-word" n="622">mit ihrer Beute</term> von Straße zu Straße, und war schon <term type="one-word" n="621">dem Tore nah</term>, als sie auch das Gefängnis, in welchem Jeronimo geseufzt hatte, in Trümmern sah. Bei diesem Anblicke wankte sie, und wollte besinnungslos an einer Ecke niedersinken; doch in demselben Augenblick <distinct type="alternative-form" n="aufjagen">jagte</distinct> sie der Sturz eines Gebäudes hinter ihr, <term type="one-word" n="628">das die Erschütterungen schon ganz aufgelöst hatten</term>, durch das Entsetzen gestärkt, wieder <distinct type="alternative-form" n="aufjagen">auf</distinct>; sie küsste das Kind, <term type="one-word" n="633">drückte sich die Tränen aus den Augen</term>, und erreichte, nicht mehr <distinct type="alternative-form" n="achtend">auf</distinct> die Greuel, die sie umringten, achtend, das Tor. Als sie sich <term type="one-word" n="637">im Freien</term> sah, <term type="one-word" n="638">schloss</term> sie bald, dass nicht jeder, der ein zertrümmertes Gebäude bewohnt hatte, <term type="one-word" n="642">unter ihm notwendig müsse zerschmettert worden sein</term>. </p>
<p>An dem nächsten Scheidewege <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">stand</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">still</distinct>, und <term type="multiword" n="660">harrte</term>, ob nicht <term type="one-word" n="649">einer, der ihr, nach dem kleinen Philipp, der liebste auf der Welt war</term>, noch erscheinen würde. Sie ging, weil niemand kam, und das Gewühl der Menschen anwuchs, weiter, und <distinct type="alternative-form" n="umzukehren">kehrte sich</distinct> wieder <distinct type="alternative-form" n="umzukehren">um</distinct>, und <term type="multiword" n="660">harrte</term> wieder; und schlich, viel Tränen vergießend, in ein dunkles, von Pinien beschattetes Tal, <term type="one-word" n="661">um seiner Seele, die sie entflohen glaubte, nachzubeten</term>; und fand ihn hier, <term type="one-word" n="662">diesen Geliebten</term>, im Tale, und Seligkeit, <term type="one-word" n="663">als ob</term> es das Tal von Eden gewesen wäre. </p>
<p><term type="one-word" n="665">Dies alles</term> erzählte sie jetzt voll Rührung dem Jeronimo, und <distinct type="alternative-form" n="darreichen">reichte</distinct> ihm, <term type="one-word" n="669">da sie vollendet hatte</term>, den Knaben zum Küssen <distinct type="alternative-form" n="darreichen">dar</distinct>. - Jeronimo nahm ihn, und hätschelte ihn in unsäglicher Vaterfreude, und verschloss ihm, <term type="one-word" n="674">da er das fremde Antlitz anweinte</term>, mit Liebkosungen ohne Ende den Mund. Indessen war die schönste Nacht herabgestiegen, voll <term type="one-word" n="680">wundermilden</term> Duftes, so silberglänzend und still, wie nur ein Dichter <distinct type="alternative-form" n="geträumt">davon</distinct> träumen <term type="one-word" n="686">mag</term>. Überall, <term type="one-word" n="687">längs der Talquelle</term>, hatten <distinct type="alternative-form" n="niedergelassen">sich</distinct>, im Schimmer des Mondscheins, Menschen niedergelassen, und bereiteten <term type="one-word" n="692">sich</term> sanfte Lager von Moos und Laub, <term type="one-word" n="697">um</term> von einem so qualvollen Tage auszuruhen. Und weil <term type="one-word" n="700">die Armen</term> <term type="one-word" n="702">immer noch</term> jammerten; <term type="one-word" n="703">dieser, dass er sein Haus, jener, dass er Weib und Kind, und der dritte, dass er alles verloren habe</term>: so schlichen Jeronimo und Josephe <term type="one-word" n="704">in ein dichteres Gebüsch</term>, <term type="multiword" n="705">um</term> durch das heimliche Gejauchz ihrer Seelen niemand <term type="multiword" n="705">zu</term> betrüben. Sie fanden einen prachtvollen Granatapfelbaum, der seine Zweige, voll duftender Früchte, weit ausbreitete; und die Nachtigall flötete im Wipfel ihr wollüstiges Lied. Hier <distinct type="alternative-form" n="niederlassen">ließ sich</distinct> Jeronimo am Stamme <distinct type="alternative-form" n="niederlassen">nieder</distinct>, und Josephe <term type="one-word" n="719">in seinem</term>, Philipp in Josephens Schoß, saßen sie, von seinem Mantel bedeckt, und ruhten. Der Baumschatten <term type="multiword" n="726">zog</term>, mit seinen verstreuten Lichtern, <term type="multiword" n="726">über sie hinweg</term>, und der Mond erblaßte schon wieder vor der Morgenröte, ehe sie einschliefen. <term type="one-word" n="734">Denn Unendliches hatten sie zu schwatzen</term> <term type="one-word" n="735">vom</term> Klostergarten und den Gefängnissen, und was sie <term type="one-word" n="737">um einander</term> gelitten hätten; und waren sehr gerührt, wenn sie dachten, <term type="one-word" n="742">wie viel Elend über die Welt kommen musste</term>, <term type="one-word" n="743">damit</term> sie glücklich würden! </p>
<p>Sie beschlossen, sobald die Erderschütterungen aufgehört haben würden, nach <term type="one-word" n="744">La Conception</term> zu gehen, wo Josephe eine vertraute Freundin hatte, <distinct type="alternative-form" n="einzuschiffen">sich</distinct> mit einem kleinen Vorschuss, den sie von ihr zu erhalten hoffte, von dort nach Spanien einzuschiffen, wo Jeronimos mütterliche Verwandten wohnten, und daselbst ihr glückliches Leben zu <term type="one-word" n="756">beschließen</term>. Hierauf, unter vielen Küssen, <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schliefen</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">ein</distinct>. </p>
<p>Als sie erwachten, stand die Sonne schon hoch am Himmel, und sie bemerkten in ihrer Nähe mehrere Familien, beschäftigt, <term type="one-word" n="760">sich</term> am Feuer ein kleines Morgenbrot zu bereiten. Jeronimo dachte eben auch, wie er Nahrung <term type="one-word" n="765">für die Seinigen</term> herbeischaffen sollte, als ein junger wohlgekleideter Mann, <term type="one-word" n="767">mit einem Kinde auf dem Arm</term>, zu Josephen trat, und sie mit Bescheidenheit fragte: ob sie <term type="one-word" n="771">diesem armen Wurme</term>, dessen Mutter dort unter den Bäumen <term type="one-word" n="774">beschädigt</term> liege, nicht <term type="one-word" n="775">auf kurze Zeit</term> ihre Brust <term type="one-word" n="776">reichen</term> wolle? Josephe war ein wenig verwirrt, <term type="one-word" n="778">als sie in ihm einen Bekannten erblickte</term>; doch da er, indem er ihre Verwirrung falsch deutete, fortfuhr: es ist nur auf wenige Augenblicke, Donna Josephe, und dieses Kind hat, seit jener Stunde, die uns alle unglücklich gemacht hat, nichts genossen; so sagte sie: "ich schwieg - <term type="one-word" n="788">aus einem andern Grunde</term>, Don Fernando; in diesen schrecklichen Zeiten <distinct type="alternative-form" n="geweigert">weigert sich</distinct> niemand, von dem, was er besitzen <term type="one-word" n="794">mag</term>, <term type="one-word" n="795">mitzuteilen</term>": und nahm den kleinen Fremdling, indem sie ihr eigenes Kind dem Vater gab, und legte ihn an ihre Brust. Don Fernando war sehr dankbar für diese Güte, und fragte: <term type="one-word" n="802">ob sie sich nicht mit ihm zu jener Gesellschaft verfügen wollten</term>, wo eben jetzt beim Feuer ein kleines Frühstück bereitet werde? Josephe antwortete, dass sie dies Anerbieten <distinct type="alternative-form" n="Vergnügen">mit Vergnügen</distinct> annehmen würde, und folgte ihm, da auch Jeronimo nichts einzuwenden hatte, zu seiner Familie, wo sie <term type="one-word" n="811">auf das innigste und zärtlichste</term> von Don Fernandos beiden Schwägerinnen, <term type="one-word" n="814">die sie als sehr würdige junge Damen kannte</term>, empfangen ward. </p>
<p>Donna Elvire, Don Fernandos Gemahlin, <term type="one-word" n="817">welche schwer an den Füßen verwundet auf der Erde lag</term>, <term type="multiword" n="819">zog Josephen</term>, da sie ihren abgehärmten Knaben <term type="one-word" n="820">an der Brust derselben</term> sah, <term type="multiword" n="819">mit vieler Freundlichkeit zu sich nieder</term>. Auch Don Pedro, sein Schwiegervater, <term type="one-word" n="824">der an der Schulter verwundet war</term>, <distinct type="alternative-form" n="zunicken">nickte</distinct> ihr <term type="one-word" n="826">liebreich</term> mit dem Haupte <distinct type="alternative-form" n="zunicken">zu</distinct>. - </p>
<p>In Jeronimos und Josephens Brust <distinct type="alternative-form" n="geregt">regten sich</distinct> Gedanken <term type="one-word" n="830">von seltsamer Art</term>. Wenn sie sich mit so vieler Vertraulichkeit und Güte behandelt sahen, so wussten sie nicht, was sie <term type="multiword" n="836">von der</term> Vergangenheit denken sollten, <term type="multiword" n="836">vom</term> Richtplatze, <term type="multiword" n="836">von dem</term> Gefängnisse, und <term type="multiword" n="836">der</term> Glocke; und ob sie bloß <distinct type="alternative-form" n="geträumt">davon geträumt</distinct> hätten? <term type="multiword" n="838">Es war, als ob die Gemüter</term>, <term type="one-word" n="839">seit dem fürchterlichen Schlage</term>, <term type="one-word" n="840">der sie durchdröhnt hatte</term>, <term type="multiword" n="838">alle versöhnt wären</term>. <term type="one-word" n="841">Sie konnten in der Erinnerung gar nicht weiter, als bis auf ihn, zurückgehen</term>. Nur Donna Elisabeth, welche bei einer Freundin, auf das Schauspiel <term type="one-word" n="843">des gestrigen Morgens</term>, eingeladen worden war, die Einladung aber nicht angenommen hatte, ruhte zuweilen mit träumerischem Blicke auf Josephen; doch <distinct type="alternative-form" n="erstattet">der Bericht</distinct>, der <distinct type="alternative-form" n="erstattet">über</distinct> <distinct type="alternative-form" n="irgendein">irgend ein</distinct> neues grässliches Unglück erstattet ward, riss <term type="one-word" n="853">ihre, der Gegenwart kaum entflohene Seele</term> schon wieder <term type="one-word" n="855">in dieselbe</term> zurück. </p>
<p>Man erzählte, wie die Stadt <term type="one-word" n="856">gleich nach</term> der ersten <term type="one-word" n="857">Haupterschütterung</term> von Weibern ganz voll gewesen, die vor den Augen aller Männer niedergekommen seien; wie die Mönche darin, mit dem Kruzifix in der Hand, umhergelaufen wären, und geschrieen hätten: <term type="one-word" n="866">das Ende der Welt sei da</term>! wie man einer Wache, die <term type="one-word" n="869">auf Befehl</term> des Vizekönigs verlangte, eine Kirche zu <term type="one-word" n="870">räumen</term>, geantwortet hätte: <term type="one-word" n="872">es gäbe keinen Vizekönig von Chili mehr</term>! <term type="one-word" n="873">wie der Vizekönig in den schrecklichsten Augenblicken hätte müssen Galgen aufrichten lassen</term>, <term type="one-word" n="874">um der Dieberei Einhalt zu tun</term>; und <term type="multiword" n="877">wie ein Unschuldiger</term>, <term type="one-word" n="876">der sich von hinten durch ein brennendes Haus gerettet</term>, von dem <term type="one-word" n="875">Besitzer</term> <term type="multiword" n="877">aus Übereilung ergriffen, und sogleich auch aufgeknöpft worden wäre</term>. </p>
<p>Donna Elvire, <term type="one-word" n="878">bei deren Verletzungen</term> Josephe viel beschäftigt war, hatte in einem Augenblick, <term type="one-word" n="879">da</term> gerade die Erzählungen <distinct type="alternative-form" n="kreuzten">sich</distinct> am lebhaftesten kreuzten, Gelegenheit genommen, sie zu fragen: <term type="one-word" n="884">wie es denn ihr an diesem fürchterlichen Tag ergangen sei</term>? Und <term type="one-word" n="885">da</term> Josephe ihr, mit beklemmtem Herzen, <term type="one-word" n="888">einige Hauptzüge davon</term> angab, so <term type="one-word" n="890">ward ihr die Wollust</term>, Tränen in die Augen dieser Dame <term type="one-word" n="892">treten</term> zu sehen; Donna Elvire ergriff ihre Hand, und drückte sie, und winkte ihr, zu schweigen. Josephe dünkte <distinct type="alternative-form" n="dünkte">sich</distinct> <term type="one-word" n="896">unter den Seligen</term>. Ein Gefühl, das sie nicht unterdrücken konnte, nannte <term type="one-word" n="900">den verflossnen Tag</term>, <term type="one-word" n="901">so viel Elend er auch über die Welt gebracht hatte</term>, eine Wohltat, <term type="one-word" n="903">wie der Himmel noch keine über sie verhängt hatte</term>. Und <term type="one-word" n="904">in der Tat</term> schien, mitten <distinct type="alternative-form" n="mitten">in</distinct> diesen grässlichen Augenblicken, in welchen alle irdischen Güter der Menschen <term type="one-word" n="907">zu Grunde gingen</term>, und die ganze Natur verschüttet zu werden drohte, der menschliche Geist <term type="one-word" n="912">selbst</term>, wie eine schöne Blume, aufzugehn. Auf den Feldern, <term type="one-word" n="916">so weit das Auge reichte</term>, sah man Menschen <term type="one-word" n="917">von allen Ständen</term> <term type="one-word" n="918">durcheinander</term> liegen, Fürsten und Bettler, Matronen und Bäuerinnen, Staatsbeamte und Tagelöhner, Klosterherren und Klosterfrauen: <term type="one-word" n="925">einander bemitleiden</term>, <term type="one-word" n="926">sich wechselseitig Hülfe reichen</term>, <term type="one-word" n="927">von dem, was sie zur Erhaltung ihres Lebens gerettet haben mochten</term>, freudig mitteilen, <term type="one-word" n="930">als ob das allgemeine Unglück alles, was ihm entronnen war, zu einer Familie gemacht hätte</term>. </p>
<p>Statt der nichtssagenden Unterhaltungen, zu welchen sonst die Welt <term type="one-word" n="934">an den Teetischen</term> den Stoff hergegeben hatte, erzählte man jetzt Beispiele von ungeheuern <term type="one-word" n="938">Taten</term>: Menschen, die man sonst in der Gesellschaft wenig <term type="one-word" n="940">geachtet</term> hatte, hatten <term type="one-word" n="941">Römergröße</term> gezeigt; <term type="one-word" n="943">Beispiele zu Haufen</term> von Unerschrockenheit, von freudiger Verachtung der Gefahr, von Selbstverleugnung und der göttlichen Aufopferung, von <term type="one-word" n="950">ungesäumter</term> <term type="one-word" n="951">Wegwerfung</term> des Lebens, <term type="multiword" n="953">als ob es</term>, <term type="one-word" n="952">dem nichtswürdigsten Gute gleich</term>, <term type="multiword" n="953">auf dem nächsten Schritte schon wiedergefunden würde</term>. Ja, <term type="one-word" n="954">da nicht einer war</term>, <term type="one-word" n="955">für den nicht an diesem Tage etwas Rührendes geschehen wäre</term>, <term type="one-word" n="860">oder der nicht selbst etwas Großmütiges getan hätte</term>, so war der Schmerz in jeder Menschenbrust mit so viel süßer Lust vermischt, <term type="multiword" n="961">dass sich</term>, <term type="one-word" n="960">wie sie meinte</term>, <term type="multiword" n="961">gar nicht angeben ließ</term>, ob die Summe des allgemeinen Wohlseins <term type="one-word" n="965">nicht von der einen Seite um ebenso viel gewachsen war, als sie von der anderen abgenommen hatte</term>. </p>
<p>Jeronimo <term type="multiword" n="969">nahm</term> Josephen, nachdem <term type="multiword" n="966">sich</term> beide in diesen Betrachtungen stillschweigend <term type="multiword" n="966">erschöpft</term> hatten, <term type="multiword" n="969">beim Arm</term>, und führte sie mit unaussprechlicher Heiterkeit unter den schattigen Lauben des Granatwaldes <term type="one-word" n="976">auf und nieder</term>. Er sagte ihr, dass er, <term type="one-word" n="978">bei dieser Stimmung der Gemüter</term> und dem Umsturz aller Verhältnisse, seinen Entschluss, <distinct type="alternative-form" n="einzuschiffen">sich</distinct> nach Europa einzuschiffen, aufgebe; dass er <term type="multiword" n="987">vor dem Vizekönig</term>, <term type="one-word" n="984">der sich seiner Sache immer günstig gezeigt</term>, <term type="multiword" n="985">falls</term> er noch <term type="multiword" n="986">am Leben</term> sei, <term type="multiword" n="987">einen Fußfall wagen würde</term>; und dass er Hoffnung habe (<term type="one-word" n="989">wobei er ihr einen Kuss aufdrückte</term>), mit ihr in Chili zurückzubleiben. Josephe antwortete, dass ähnliche Gedanken in ihr aufgestiegen wären; dass auch sie nicht mehr, <term type="multiword" n="985">falls</term> ihr Vater nur noch <term type="multiword" n="986">am Leben</term> sei, ihn zu versöhnen <distinct type="alternative-form" n="gezweifelt">zweifle</distinct>; <term type="multiword" n="999">dass sie aber</term> <term type="one-word" n="996">statt des Fußfalles</term> <term type="one-word" n="997">lieber</term> nach <term type="one-word" n="998">La Conception</term> zu gehen, und <term type="one-word" n="1000">von dort aus schriftlich das Versöhnungsgeschäft mit dem Vizekönig zu betreiben</term> <term type="multiword" n="999">rate</term>, wo man <term type="one-word" n="1001">auf jeden Fall</term> <term type="one-word" n="1002">in der Nähe des Hafens</term> wäre, und <term type="one-word" n="1003">für den besten</term>, wenn das Geschäft die erwünschte Wendung nähme, ja leicht wieder nach <term type="one-word" n="1007">St. Jago</term> zurückkehren könnte. Nach einer kurzen Überlegung <term type="multiword" n="1014">gab</term> Jeronimo der Klugheit dieser Maßregel seinen <term type="multiword" n="1014">Beifall</term>, führte sie noch <term type="one-word" n="1015">ein wenig</term>, <term type="one-word" n="1016">die heitern Momente der Zukunft überfliegend</term>, in den Gängen umher, und <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrte</distinct> mit ihr zur Gesellschaft <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">zurück</distinct>. </p>
<p>Inzwischen war der Nachmittag herangekommen, und <term type="one-word" n="1023">die Gemüter</term> der herumschwärmenden Flüchtlinge <term type="multiword" n="1029">hatten</term> <distinct type="alternative-form" n="sichberuhigen">sich</distinct>, <term type="one-word" n="1026">da die Erdstösse nachließen</term>, <term type="multiword" n="1029">nur kaum</term> wieder <term type="one-word" n="1027">ein wenig</term> <distinct type="alternative-form" n="sichberuhigen">beruhigt</distinct>, <term type="multiword" n="1029">als</term> <distinct type="alternative-form" n="sichverbreiten">sich</distinct> schon die Nachricht <distinct type="alternative-form" n="sichverbreiten">verbreitete</distinct>, dass in der Dominikanerkirche, <term type="one-word" n="1033">der einzigen, welche das Erdbeben verschont hatte</term>, eine feierliche Messe von dem Prälaten des Klosters <term type="one-word" n="1036">selbst</term> gelesen werden würde, den Himmel um Verhütung <term type="one-word" n="1040">ferneren Unglücks</term> anzuflehen. </p>
<p>Das Volk <distinct type="alternative-form" n="aufgebrochen">brach</distinct> schon aus allen Gegenden <distinct type="alternative-form" n="aufgebrochen">auf</distinct>, und eilte in Strömen zur Stadt. In Don Fernandos Gesellschaft <term type="one-word" n="1042">ward die Frage aufgeworfen</term>, ob man nicht auch <distinct type="alternative-form" n="teilnehmen">an</distinct> dieser Feierlichkeit <distinct type="alternative-form" n="teilnehmen">Teil nehmen</distinct>, und <distinct type="alternative-form" n="anschließen">sich</distinct> <term type="one-word" n="1045">dem allgemeinen Zuge</term> anschließen solle? Donna Elisabeth erinnerte, mit einiger Beklemmung, <term type="one-word" n="1047">was für ein</term> Unheil gestern in der Kirche vorgefallen sei; dass solche Dankfeste ja wiederholt werden würden, und dass man <distinct type="alternative-form" n="überlassen">sich</distinct> der Empfindung alsdann, <term type="one-word" n="1058">weil die Gefahr schon mehr vorüber wäre</term>, <term type="one-word" n="1059">mit desto größerer Heiterkeit</term> und Ruhe überlassen könnte. Josephe äußerte, indem sie mit einiger Begeisterung sogleich aufstand, dass sie den Drang, ihr Antlitz vor dem Schöpfer in den Staub zu legen, niemals lebhafter empfunden habe, <term type="one-word" n="1070">als eben jetzt</term>, wo er seine unbegreifliche und erhabene <distinct type="alternative-form" n="Mächte">Macht</distinct> so entwickle. Donna Elvire <term type="one-word" n="1075">erklärte sich mit Lebhaftigkeit für Josephens Meinung</term>. Sie <distinct type="alternative-form" n="bestehenauf">bestand darauf</distinct>, dass man die Messe hören sollte, <term type="one-word" n="1077">und rief Don Fernando auf</term>, die Gesellschaft zu führen, worauf <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct> <term type="one-word" n="1078">alles</term>, Donna Elisabeth auch, <term type="one-word" n="1080">von den Sitzen</term> erhob. Da man jedoch <term type="one-word" n="1082">letztere</term>, mit heftig arbeitender Brust, <term type="one-word" n="1083">die kleinen Anstalten zum Aufbruche zaudernd betreiben</term> sah, <term type="one-word" n="1084">und sie, auf die Frage: was ihr fehle? antwortete</term>: sie wisse nicht, <term type="one-word" n="1085">welch eine unglückliche Ahndung in ihr sei</term>? so <term type="one-word" n="1086">beruhigte</term> sie Donna Elvire, und <distinct type="alternative-form" n="auffordern">forderte</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="auffordern">auf</distinct>, bei ihr und ihrem kranken Vater zurückzubleiben. Josephe sagte: <term type="multiword" n="1089">so werden Sie mir wohl</term>, Donna Elisabeth, <term type="multiword" n="1089">diesen kleinen Liebling abnehmen</term>, der <term type="multiword" n="1090">sich</term> schon wieder, wie Sie sehen, <term type="multiword" n="1090">bei mir eingefunden hat</term>. <term type="one-word" n="1091">Sehr gern</term>, antwortete Donna Elisabeth, und <term type="one-word" n="1092">machte Anstalten</term> <term type="one-word" n="1101">ihn</term> zu ergreifen; doch da <term type="one-word" n="1093">dieser</term> <term type="one-word" n="1094">über das Unrecht, das ihm geschah</term>, kläglich schrie, und <term type="one-word" n="1096">auf keine Art</term> <term type="one-word" n="1097">darein willigte</term>, so sagte Josephe lächelnd, <term type="one-word" n="1099">dass sie ihn nur behalten wolle</term>, und <term type="one-word" n="1100">küsste ihn wieder still</term>. Hierauf bot Don Fernando, dem die ganze Würdigkeit und Anmut ihres Betragens sehr gefiel, ihr den Arm; Jeronimo, welcher den kleinen Philipp trug, führte Donna Constanzen; die übrigen Mitglieder, <term type="one-word" n="1104">die sich bei der Gesellschaft eingefunden hatten</term>, folgten; und in dieser Ordnung ging <term type="one-word" n="1105">der Zug</term> nach der Stadt. </p>
<p>Sie waren kaum funfzig Schritte gegangen, als man Donna Elisabeth, <term type="one-word" n="1109">welche</term> inzwischen heftig und heimlich mit Donna Elvire gesprochen hatte, Don Fernando! rufen hörte, und <term type="multiword" n="1111">dem Zuge</term> mit unruhigen Tritten <term type="multiword" n="1111">nacheilen</term> sah. Don Fernando hielt, und <distinct type="alternative-form" n="umzukehren">kehrte sich um</distinct>; harrte <term type="one-word" n="1113">ihrer</term>, ohne Josephen loszulassen, und fragte, da sie, <term type="one-word" n="1115">gleich als ob</term> sie <distinct type="alternative-form" n="wartete">auf</distinct> sein Entgegenkommen wartete, <term type="one-word" n="1118">in einiger Ferne</term> <distinct type="alternative-form" n="stehengeblieben">stehen blieb</distinct>: <term type="one-word" n="1120">was sie wolle</term>? Donna Elisabeth <distinct type="alternative-form" n="genähert">näherte sich</distinct> ihm hierauf, obschon, wie es schien, mit Widerwillen, und raunte ihm, <term type="one-word" n="1125">doch so, dass</term> Josephe es nicht hören konnte, einige Worte ins Ohr. <term type="one-word" n="1128">Nun?</term> fragte Don Fernando: und <term type="one-word" n="1130">das Unglück, das daraus entstehen kann</term>? Donna Elisabeth <distinct type="alternative-form" n="fortgefahren">fuhr fort</distinct>, ihm mit verstörtem Gesicht ins Ohr zu <term type="one-word" n="1132">zischeln</term>. <term type="one-word" n="1133">Don Fernando stieg eine Röte des Unwillens ins Gesicht</term>; er antwortete: <term type="one-word" n="1134">es wäre gut</term>! Donna Elvire <term type="one-word" n="1135">möchte sich beruhigen</term>; und führte seine Dame weiter. - </p>
<p>Als sie in der Kirche der Dominikaner ankamen, <term type="multiword" n="1139">ließ sich die Orgel</term> schon mit musikalischer Pracht <term type="multiword" n="1139">hören</term>, und eine unermessliche Menschenmenge wogte darin. Das Gedränge erstreckte <distinct type="alternative-form" n="erstrecken">sich</distinct> bis <distinct type="alternative-form" n="weitem">weit</distinct> vor den Portalen auf den Vorplatz der Kirche hinaus, und an den Wänden hoch, in den Rahmen der Gemälde, hingen Knaben, und hielten mit erwartungsvollen Blicken ihre Mützen in der Hand. Von allen Kronleuchtern <term type="one-word" n="1156">strahlte es herab</term>, die Pfeiler <term type="multiword" n="1157">warfen</term>, <term type="one-word" n="1158">bei der einbrechenden Dämmerung</term>, geheimnisvolle <term type="multiword" n="1157">Schatten</term>, <term type="one-word" n="1160">die große von gefärbtem Glas gearbeitete Rose in der Kirche äußerstem Hintergrunde glühte</term>, wie die Abendsonne <term type="one-word" n="1162">selbst</term>, die sie erleuchtete, und Stille herrschte, da die Orgel jetzt schwieg, in der ganzen Versammlung, als hätte <term type="one-word" n="1168">keiner</term> einen Laut in der Brust. <term type="multiword" n="1169">Niemals schlug</term> aus einem christlichen Dom <term type="multiword" n="1169">eine solche Flamme der Inbrunst gen Himmel</term>, wie heute aus dem Dominikanerdom <term type="one-word" n="1175">zu St. Jago</term>; und keine menschliche Brust <term type="one-word" n="1176">gab wärmere Glut dazu her</term>, <term type="one-word" n="1177">als</term> Jeronimos und Josephens! </p>
<p>Die Feierlichkeit <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> mit einer Predigt <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, die <term type="one-word" n="1180">der ältesten Chorherren einer</term>, <term type="one-word" n="1181">mit dem Festschmuck angetan</term>, von der Kanzel <term type="one-word" n="1183">hielt</term>. Er begann gleich mit Lob, <term type="one-word" n="1186">Preis</term> und Dank, <term type="multiword" n="1188">seine</term> zitternden, <term type="multiword" n="1188">vom Chorhemde weit umflossenen Hände</term> hoch <term type="one-word" n="1190">gen Himmel</term> <term type="one-word" n="1191">erhebend</term>, <term type="multiword" n="1192">dass noch Menschen seien</term>, <term type="one-word" n="1193">auf diesem, in Trümmer zerfallenden Teile der Welt</term>, <term type="multiword" n="1192">fähig</term>, zu Gott empor zu stammeln. Er schilderte, was <term type="one-word" n="1197">auf den Wink des Allmächtigen</term> geschehen war; das Weltgericht kann nicht entsetzlicher sein; und als er das gestrige Erdbeben gleichwohl, <distinct type="alternative-form" n="hingezeigt">auf</distinct> einen Riss, den der Dom erhalten hatte, hinzeigend, einen bloßen Vorboten <term type="one-word" n="1204">davon</term> nannte, lief ein Schauder über die ganze Versammlung. Hierauf <term type="multiword" n="1207">kam</term> er, im Flusse priesterlicher Beredsamkeit, <term type="multiword" n="1207">auf</term> das Sittenverderbnis der Stadt; <term type="multiword" n="1214">Greuel</term>, <term type="one-word" n="1212">wie Sodom und Gomorrha sie nicht sahen</term>, <term type="multiword" n="1214">straft' er an ihr</term>; und nur der unendlichen Langmut Gottes <distinct type="alternative-form" n="zuschreiben">schrieb</distinct> er es <distinct type="alternative-form" n="zuschreiben">zu</distinct>, dass <term type="one-word" n="1217">sie</term> noch nicht gänzlich vom Erdboden vertilgt worden sei. </p>
<p>Aber <term type="one-word" n="1220">wie dem Dolche gleich fuhr es durch die von dieser Predigt schon ganz zerrissenen Herzen unserer beiden Unglücklichen</term>, als der Chorherr bei dieser Gelegenheit <term type="one-word" n="1222">umständlich</term> des Frevels <term type="one-word" n="1224">erwähnte</term>, der in dem Klostergarten der Karmeliterinnen verübt worden war; die Schonung, die er bei der Welt gefunden hatte, gottlos nannte, und <term type="one-word" n="1229">in einer von Verwünschungen erfüllten Seitenwendung</term>, die Seelen der Täter, wörtlich genannt, allen Fürsten der Hölle übergab! Donna Constanze rief, indem sie <term type="multiword" n="1235">an</term> Jeronimos Armen <term type="multiword" n="1235">zuckte</term>: Don Fernando! Doch <term type="one-word" n="1236">dieser</term> antwortete so nachdrücklich und doch so heimlich, <term type="one-word" n="1237">wie sich beides verbinden ließ</term>: "<term type="one-word" n="1238">Sie schweigen</term>, Donna, <term type="one-word" n="1239">Sie rühren auch den Augapfel nicht</term>, und <term type="one-word" n="1240">tun, als ob Sie in eine Ohnmacht versunken</term>; worauf wir die Kirche verlassen." Doch, ehe Donna Constanze <term type="one-word" n="1242">diese sinnreiche zur Rettung erfundene Maßregel</term> noch ausgeführt hatte, <distinct type="alternative-form" n="ausgerufen">rief</distinct> schon eine Stimme, des Chorherrn Predigt laut unterbrechend, <distinct type="alternative-form" n="ausgerufen">aus</distinct>: <term type="one-word" n="1248">Weichet fern hinweg</term>, <term type="one-word" n="1249">ihr</term> Bürger von <term type="one-word" n="1247">St. Jago</term>, hier stehen diese gottlosen Menschen! Und als eine andere Stimme schreckenvoll, indessen <distinct type="alternative-form" n="bildete">sich</distinct> ein <term type="one-word" n="1256">weiter</term> Kreis des Entsetzens um sie bildete, fragte: wo? hier! versetzte <term type="one-word" n="1258">ein Dritter</term>, und <distinct type="alternative-form" n="niederziehen">zog</distinct>, <term type="one-word" n="1260">heiliger Ruchlosigkeit voll</term>, Josephen <term type="one-word" n="1261">bei den Haaren</term> <distinct type="alternative-form" n="niederziehen">nieder</distinct>, <term type="one-word" n="1262">dass sie mit Don Fernandos Sohne zu Boden getaumelt wäre</term>, wenn <term type="one-word" n="1263">dieser</term> sie nicht gehalten hätte. "Seid <term type="one-word" n="1264">ihr</term> wahnsinnig?" rief der Jüngling, und <term type="one-word" n="1267">schlug den Arm um Josephen</term>: "ich bin Don Fernando Ormez, Sohn des Kommandanten der Stadt, den <term type="one-word" n="1270">ihr alle</term> kennt." Don Fernando Ormez? rief, dicht vor ihn hingestellt, ein Schuhflicker, der für Josephen gearbeitet hatte, und <term type="one-word" n="1277">diese</term> wenigstens so genau kannte, als ihre kleinen Füße. Wer ist der Vater <term type="one-word" n="1281">zu diesem Kinde</term>? wandte er sich mit frechem Trotz zur Tochter Asterons. Don Fernando erblasste bei dieser <term type="one-word" n="1284">Frage</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> <term type="multiword" n="1285">bald</term> den Jeronimo schüchtern <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, <term type="multiword" n="1285">bald</term> überflog er die Versammlung, <term type="one-word" n="1287">ob nicht einer sei</term>, der ihn kenne? Josephe rief, von entsetzlichen Verhältnissen gedrängt: dies ist nicht mein Kind, <distinct type="alternative-form" n="Pedrillo">Meister</distinct> Pedrillo, wie <term type="one-word" n="1289">Er</term> glaubt; indem sie, in unendlicher Angst der Seele, <term type="one-word" n="1293">auf</term> Don Fernando blickte: dieser junge Herr ist Don Fernando Ormez, Sohn des Kommandanten der Stadt, den ihr alle kennt! Der Schuster fragte: <term type="one-word" n="1296">wer von euch, ihr Bürger</term>, kennt diesen jungen Mann? Und <term type="one-word" n="1297">mehrere der Umstehenden</term> wiederholten: wer kennt den Jeronimo Rugera? <term type="one-word" n="1298">Der trete vor</term>! <term type="one-word" n="1299">Nun traf es sich</term>, dass in demselben Augenblicke der kleine Juan, durch den Tumult erschreckt, <term type="one-word" n="1303">von Josephens Brust weg Don Fernando in die Arme strebte</term>. Hierauf: Er ist der Vater! schrie eine Stimme; und: er ist Jeronimo Rugera! <term type="one-word" n="1304">eine andere</term>; und: sie sind die gotteslästerlichen Menschen! eine dritte; und: steinigt sie! steinigt sie! <term type="one-word" n="1308">die ganze im Tempel Jesu versammelte Christenheit</term>! Drauf jetzt Jeronimo: Halt! <term type="one-word" n="1309">Ihr Unmenschlichen</term>! Wenn <term type="one-word" n="1310">ihr</term> den Jeronimo Rugera sucht: hier ist er! Befreit jenen Mann, welcher unschuldig ist! - </p>
<p><term type="one-word" n="1313">Der wütende Haufen</term>, durch die Äußerung Jeronimos verwirrt, stutzte; mehrere Hände <distinct type="alternative-form" n="losgelassen">ließen</distinct> Don Fernando <distinct type="alternative-form" n="losgelassen">los</distinct>; und da in demselben Augenblick ein Marine-Offizier von bedeutendem Rang herbeieilte, und, indem er sich durch den Tumult drängte, fragte: Don Fernando Ormez! Was ist <term type="one-word" n="1321">Euch</term> widerfahren? so antwortete <term type="one-word" n="1323">dieser</term>, nun völlig befreit, mit wahrer heldenmütiger Besonnenheit: "Ja, sehen Sie, Don Alonzo, die Mordknechte! <term type="one-word" n="1329">Ich wäre verloren gewesen</term>, wenn dieser würdige Mann <term type="multiword" n="1331">sich</term> nicht, die rasende Menge zu <term type="one-word" n="1334">beruhigen</term>, <term type="multiword" n="1331">für</term> Jeronimo Rugera <term type="multiword" n="1331">ausgegeben</term> hätte. Verhaften Sie ihn, wenn Sie die Güte haben wollen, nebst dieser jungen Dame, <term type="one-word" n="1337">zu ihrer beiderseitigen Sicherheit</term>; und diesen Nichtswürdigen", indem er Meister Pedrillo ergriff, "der den ganzen Aufruhr angezettelt hat!" Der Schuster rief: Don Alonzo Onoreja, ich frage Euch <term type="one-word" n="1342">auf Euer Gewissen</term>, ist dieses Mädchen nicht <distinct type="alternative-form" n="Josephe">Josephe Asteron</distinct>? Da nun Don Alonzo, <term type="one-word" n="1343">welcher</term> Josephen sehr genau kannte, mit der Antwort zauderte, und mehrere Stimmen, <term type="one-word" n="1347">dadurch</term> <term type="one-word" n="1349">von neuem</term> zur Wut entflammt, riefen: <term type="one-word" n="1351">sie ists, sie ists</term>! und: bringt sie zu Tode! so setzte Josephe den kleinen Philipp, den Jeronimo bisher getragen hatte, samt dem kleinen Juan, auf Don Fernandos Arm, und sprach: gehn Sie, Don Fernando, retten Sie Ihre beiden Kinder, und <term type="one-word" n="1354">überlassen Sie uns unserm Schicksale</term>! </p>
<p>Don Fernando nahm die beiden Kinder und sagte:<term type="one-word" n="1355"> er wolle eher umkommen</term>, als zugeben, dass seiner Gesellschaft <term type="one-word" n="1357">etwas zu Leide </term>geschehe. Er bot Josephen, nachdem er <distinct type="alternative-form" n="ausbitten">sich</distinct> den Degen des Marine-Offiziers <distinct type="alternative-form" n="ausbitten">ausgebeten</distinct> hatte, den Arm, und <distinct type="alternative-form" n="auffordern">forderte</distinct> das hintere Paar <distinct type="alternative-form" n="auffordern">auf</distinct>, ihm zu folgen. Sie <distinct type="alternative-form" n="herauskommen">kamen</distinct> auch wirklich, indem man ihnen, <term type="one-word" n="1365">bei solchen Anstalten</term>, mit hinlänglicher Ehrerbietigkeit <term type="one-word" n="1368">Platz machte</term>, aus der Kirche <distinct type="alternative-form" n="herauskommen">heraus</distinct>, und <term type="one-word" n="1370">glaubten sich gerettet</term>. Doch kaum waren sie <term type="multiword" n="1371">auf den</term> <term type="one-word" n="1372">von Menschen gleichfalls erfüllten</term> <term type="multiword" n="1371">Vorplatz derselben</term> getreten, als eine Stimme aus dem rasenden <term type="one-word" n="1373">Haufen</term>, der sie verfolgt hatte, rief: dies ist Jeronimo Rugera, <term type="one-word" n="1375">ihr Bürger</term>, denn ich bin <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> eigner Vater! und ihn an Donna Constanzens Seite mit einem ungeheuren Keulenschlage <term type="one-word" n="1378">zu Boden streckte</term>. <term type="one-word" n="1379">Jesus Maria</term>! rief Donna Constanze, und floh zu ihrem Schwager; doch: <term type="one-word" n="1381">Klostermetze</term>! erscholl es schon, mit einem zweiten Keulenschlage, von einer andern Seite, der sie leblos neben Jeronimo <term type="one-word" n="1384">niederwarf</term>. <term type="one-word" n="1386">Ungeheuer</term>! rief <term type="one-word" n="1387">ein Unbekannter</term>: dies war Donna Constanze Xares! Warum belogen sie uns! antwortete der Schuster; <distinct type="alternative-form" n="aufsuchen">sucht</distinct> <term type="one-word" n="1390">die rechte</term> <distinct type="alternative-form" n="aufsuchen">auf</distinct>, und <distinct type="alternative-form" n="umbringen">bringt</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="umbringen">um</distinct>! Don Fernando, als er Constanzens Leichnam erblickte, glühte <term type="one-word" n="1394">vor Zorn</term>; <term type="one-word" n="1395">er zog und schwang das Schwert</term>, und <term type="one-word" n="1396">hieb</term>, <term type="one-word" n="1397">dass er ihn gespalten hätte</term>, den fanatischen Mordknecht, der diese Greuel veranlasste, <term type="one-word" n="1400">wenn derselbe nicht, durch eine Wendung, dem wütenden Schlag entwichen wäre</term>. Doch da er die Menge, <term type="one-word" n="1401">die auf ihn eindrang</term>, nicht überwältigen konnte: <term type="one-word" n="1403">leben Sie wohl</term>, Don Fernando mit den Kindern! rief Josephe - und: hier mordet mich, ihr blutdürstenden Tiger! und <term type="one-word" n="1408">stürzte sich</term> freiwillig unter sie, <term type="one-word" n="1409">um dem Kampf ein Ende zu machen</term>. Meister Pedrillo <distinct type="alternative-form" n="niederschlagen">schlug</distinct> sie mit der Keule <distinct type="alternative-form" n="niederschlagen">nieder</distinct>. Darauf ganz mit ihrem Blute bespritzt: <term type="one-word" n="1414">schickt ihr den Bastard zur Hölle nach</term>! rief er, und <distinct type="alternative-form" n="vordringen">drang</distinct>, mit noch ungesättigter Mordlust, <term type="one-word" n="1418">von neuem</term> <distinct type="alternative-form" n="vordringen">vor</distinct>. </p>
<p>Don Fernando, dieser göttliche Held, stand jetzt, den Rücken an die Kirche gelehnt; <term type="one-word" n="1423">in der Linken</term> hielt er die Kinder, <term type="one-word" n="1424">in der Rechten</term> das Schwert. Mit jedem Hiebe wetterstrahlte er <term type="one-word" n="1427">einen</term> zu Boden; ein Löwe <term type="one-word" n="1429">wehrt sich</term> nicht besser. Sieben Bluthunde lagen tot vor ihm, der Fürst der satanischen Rotte <term type="one-word" n="1436">selbst</term> war verwundet. Doch Meister Pedrillo <term type="one-word" n="1438">ruhte nicht eher, als bis</term> er <term type="one-word" n="1439">der Kinder eines</term> bei den Beinen von seiner Brust gerissen, und, <term type="one-word" n="1441">hochher im Kreise geschwungen</term>, an eines Kirchpfeilers Ecke zerschmettert hatte. Hierauf ward es still, und <term type="one-word" n="1443">alles entfernte sich</term>. Don Fernando, als er seinen kleinen Juan vor sich liegen sah, <term type="one-word" n="1444">mit aus dem Hirne vorquellenden Mark</term>, hob, voll namenlosen Schmerzes, seine Augen <term type="one-word" n="1447">gen Himmel</term>. </p>
<p>Der Marine-Offizier <distinct type="alternative-form" n="einfinden">fand sich</distinct> wieder bei ihm <distinct type="alternative-form" n="einfinden">ein</distinct>, suchte ihn zu trösten, und versicherte ihn, dass seine Untätigkeit bei diesem Unglück, obschon durch mehrere Umstände gerechtfertigt, ihn reue; doch Don Fernando sagte, dass ihm nichts vorzuwerfen sei, und bat ihn nur, die Leichname jetzt fortschaffen zu helfen. Man trug sie alle, bei der Finsternis <term type="one-word" n="1459">der einbrechenden Nacht</term>, in Don Alonzos Wohnung, wohin Don Fernando ihnen, viel über das Antlitz des kleinen Philipp weinend, folgte. Er übernachtete auch bei Don Alonzo, und säumte <term type="one-word" n="1465">lange</term>, unter falschen Vorspiegelungen, seine Gemahlin von dem ganzen Umfang des Unglücks zu unterrichten; <term type="one-word" n="1469">einmal</term>, weil sie krank war, und dann, weil er auch nicht wusste, wie sie sein Verhalten bei dieser Begebenheit beurteilen würde; doch <term type="one-word" n="1474">kurze Zeit nachher</term>, durch einen Besuch zufällig von allem, was geschehen war, benachrichtigt, <distinct type="alternative-form" n="ausweinen">weinte</distinct> diese treffliche Dame <term type="one-word" n="1477">im Stillen</term> ihren mütterlichen Schmerz <distinct type="alternative-form" n="ausweinen">aus</distinct>, und <term type="multiword" n="1478">fiel ihm</term> mit dem Rest einer erglänzenden Träne <term type="one-word" n="1481">eines Morgens</term> <term type="multiword" n="1478">um den Hals</term> und küsste ihn. Don Fernando und Donna Elvire <distinct type="alternative-form" n="annehmen">nahmen</distinct> hierauf den kleinen Fremdling zum Pflegesohn <distinct type="alternative-form" n="annehmen">an</distinct>; und wenn Don Fernando Philippen mit Juan verglich, und wie er beide erworben hatte, <term type="one-word" n="1485">so war es ihm fast</term>, als müsst er <distinct type="alternative-form" n="freuen">sich freuen</distinct>. </p>

</body> </text> </TEI.2>