<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

﻿ΤΟ ΑΛΦΑ ΚΑΙ ΤΟ ΩΜΕΓΑ


      Μια κρύα μέρα του χειμώνα, στον πλανήτη Αφροδίτη, το <term type="multiword" n="2">Άλφα</term> περπατάει μόνο του. Είναι το πρώτο γράμμα του ελληνικού αλφαβήτου. 
<p>Έχει άλλα είκοσι τρία αδέρφια. Ξέρει το Πι, τον αριθμό <term type="one-word" n="4">"3,14"</term>, γιατί το <term type="multiword" n="2">Άλφα</term> είναι πολύ καλό στα μαθηματικά.</p>
<p>Το <term type="multiword" n="2">Άλφα</term> είναι κόκκινο, σαν ντομάτα ή σταφύλι για κόκκινο κρασί. Έχει πολλούς αδερφούς και αδερφές. Συχνά, πολλές ελληνικές λέξεις τελειώνουν σε "α": μάνα, μητέρα ή μαμά.</p>
<p>Το Πι, τώρα, είναι μαύρο ή καφέ, σαν φιλμ, γιατί μένει πολλές ώρες στον ήλιο. Είναι καλός φίλος του <term type="one-word" n="3">Άλφα</term>. Τα Σαββατοκύριακα, πίνουν ούζο, παίζουν τάβλι ή χαρτιά στο καφενείο. Καμιά φορά, κοιτάζουν τους πλανήτες και τα αστέρια. Και κάθε μέρα, ψάχνουν για τα άλλα γράμματα.</p>
<p>Μια ζεστή μέρα του καλοκαιριού…</p>
<p>Α: Τι λες, Πι, πάμε ένα ταξίδι στη Γη;</p>
<p>Π: Ωραία!</p>
<p>Α: Φεύγουμε σε δύο ώρες;</p>
<p>Π: Εντάξει! Ετοιμάζω τα ρούχα μου, παίρνω λίγο φαγητό, ένα τετράδιο… Έτοιμος για το αεροδρόμιο!</p>
<p>Από το παράθυρο του αεροπλάνου:</p>
<p>Π: Η Γη! Εδώ ζουν άνθρωποι, άντρες, γυναίκες, παιδιά, όχι μόνο … γράμματα! Βλέπεις το φεγγάρι; Πόσο κοντά είναι!</p>
<p>Α: Γγγγγγγγη; Γάμα, το τρίτο μας γράμμα! Εδώ υπάρχουν και τα άλλα είκοσι ένα γράμματα. Έλα, πάμε το γύρο του κόσμου σε 80 μέρες σαν τον Ιούλιο Βερν;</p>
<p>Π: Έλα γρήγορα κι εσύ, γάμα, είσαι πράσινος, σαν δολάριο, σαν λάχανο, σαν αγγούρι…τουρσί!</p>
<p>Γ: Μερσί, μερσί!</p>
<p>Α: Μπράβο, μιλάς και… γαλλικά!</p>
<p>Από το παράθυρο του τρένου η ζωή τρέχει: βουνά. θάλασσες, πόλεις, χωριά, σαν το σινεμά! Στο πλοίο, πάλι, η ζωή είναι σαν γιορτή!</p>
<p>A, Γ &amp; Π: "Λιμάνι!"</p>
<p>Το Άλφα, το Πι και το Γάμα, κατεβαίνουν γρήγορα από τα δωμάτιά τους…</p>
<p>Α: Δεν μου λέτε, Γάμα και Πι, βλέπετε κάτι που κλαίει εκεί;</p>
<p>Γ &amp; Π (με μια φωνή): Ναι!</p>
<p>Πάνε πιο κοντά κι οι τρεις (πάλι με μια φωνή);</p>
<p>Α, Γ &amp; Π: Ποιος είσαι; Τι έχεις;</p>
<p>Ω: Είμαι το Ωμέγα. Είμαι μεγάλο και χοντρό, δύσκολα περπατώ. Είμαι μπλε και κίτρινο. Έχω άλλα είκοσι τρία αδέρφια.          </p>
<p>Α:                  Ωμέγα! Ωμέγα! Είμαι το Άλφα και εσύ το Ωμέγα! Χαίρω            </p>
<p>                     πολύ! Το μικρό και το μεγάλο, το αλφάβητο!</p>
<p>"Έτσι μιλώ για σένα και για μένα, γιατί σ' αγαπώ και στην αγάπη ξέρω και μπαίνω σαν Πανσέληνος!"</p>
<p>Α: Οδυσσέας Ελύτης, ποιητής, Νόμπελ, από το Μονόγραμμα, το ποίημά του για μια αγάπη του μεγάλη μια… Μαριάννα! </p>
<p>Ω: "Σ' αγαπώ γιατί είσαι ωραία!"</p>
<p>Α: Λένε οι… Έλληνες!</p>
<p>Α, Γ, Π, Ω: ΑΓΑΠΩ, ΑΓΑΠΗ! Το Α και το Ω στη ζωή μας!</p>
<p>Α: Εγώ, το Άλφα, μεγάλο, είμαι πολύ κόκκινο, η στέγη ενός σπιτιού!</p>
<p>Π: Κι εγώ, το Πι, είμαι μαύρο ή καφέ, και κάτω από το Α, είμαι το… σπίτι!</p>
<p>Ω: Ωμέγα, μεγάλο, έχω ένα κεφάλι κίτρινο σαν αβγό, και δύο πόδια μπλε! Ήλιος και θάλασσα… μέλι!</p>
<p>Α: Ωμέγα, μικρό, δύο πουλιά στον ουρανό!</p>
<p>Γ: Κι εγώ το γάμα, το μικρό, μέσα στο νερό, σαν ψάρι κολυμπώ!</p>
<p>Α: Έτσι, εμείς τα τέσσερα μαζί, κάνουμε την αγάπη, τη λέξη "αγαπώ", ένα σπίτι, μια οικογένεια, ένα φαγητό!</p>
<p>Π: Τον ουρανό, τη θάλασσα, άσπρο και μπλε μαζί, σημαία την ελληνική!</p>
<p>Ω: Ήλιο και όμορφο καιρό!</p>
<p>Α: Και μια καρδιά σαν ζάχαρη!</p>
<p>Γ: Το φως το ελληνικό!</p>
<p>Α, Γ, Π &amp; Ω:  Αχ! Ελλάδα… σ' αγαπώ!</p>
<p>Ω: Κι εσείς οι δύο;</p>
<p>Γ &amp; Π: Είμαστε το Γάμα και το Πι, δύο ακόμη αδέρφια σου!</p>
<p>Ω: Τι καλά, τέσσερα παιδιά!</p>
<p>Α &amp; Γ: Άλφα! Γάμα! ΑΓ!</p>
<p>Α &amp; Π: Άλφα… Πι! ΑΠ!</p>
<p>Ω: Ω … ω … μέγα! Ω!</p>
<p>Α: Α Γ Α Π Ω !</p>
<p>Γ: Η Ιθάκη του Ομήρου!</p>
<p>Α: Ο παράδεισος του Χριστού!</p>
<p>Π: Η … αγάπη!</p>

</body> </text> </TEI.2>