<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>
﻿
<author><term type="one-word" n="4494">Thomas Mann</term></author>
<head>Tonio Kröger</head>
</p>
<p>
I. Die Wintersonne stand nur als armer Schein, milchig und matt hinter Wolkenschichten über der engen Stadt. Nass und zugig war's in den giebeligen Gassen, und manchmal fiel <term type="one-word" n="22">eine Art von</term> weichem Hagel, nicht Eis, nicht Schnee.
</p>
<p>
Die Schule war <term type="one-word" n="31">aus</term>. Über den gepflasterten <term type="one-word" n="34">Hof</term> und <term type="one-word" n="35">heraus aus der Gatterpforte</term> strömten die Scharen der Befreiten, <distinct type="alternative-form" n="sichteilen">teilten sich</distinct> und enteilten <term type="one-word" n="41">nach rechts und links</term>. Große Schüler hielten mit <term type="one-word" n="46">Würde</term> ihr <term type="one-word" n="47">Bücherpäckchen</term> hoch gegen die linke Schulter gedrückt, indem sie mit dem rechten <term type="one-word" n="57">Arm</term> wider den Wind <term type="one-word" n="61">dem Mittagessen entgegen</term> <term type="one-word" n="62">ruderten</term>; <term type="one-word" n="63">kleines Volk</term> <term type="multiword" n="64">setzte sich</term> lustig <term type="multiword" n="64">in Trab</term>, dass <term type="one-word" n="66">der Eisbrei</term> umherspritzte und <term type="one-word" n="68">die
Siebensachen der Wissenschaft</term> in den <term type="one-word" n="69">Seehundsränzeln</term> klapperten. Aber <term type="one-word" n="72">hie und da</term> <term type="multiword" n="73">riss</term> <term type="one-word" n="74">alles</term> <term type="one-word" n="75">mit frommen Augen</term> die Mützen <term type="multiword" n="73">herunter</term> <term type="one-word" n="77">vor dem Wotanshut und dem Jupiterbart</term> <term type="one-word" n="79">eines gemessen hinschreitenden Oberlehrers</term>...
</p>
<p>
"Kommst du endlich, Hans?" sagte Tonio Kröger, der lange auf dem Fahrdamm gewartet hatte; lächelnd <distinct type="alternative-form" n="entgegengetreten">trat</distinct> er dem Freunde <distinct type="alternative-form" n="entgegengetreten">entgegen</distinct>, der im Gespräch mit anderen Kameraden aus der Pforte kam und schon <term type="one-word" n="99">im Begriffe war</term>, mit ihnen davonzugehen... "Wieso?" fragte er und <distinct type="alternative-form" n="anzusehen">sah</distinct> Tonio <distinct type="alternative-form" n="anzusehen">an</distinct>... "Ja, das ist wahr! Nun gehen wir noch <term type="one-word" n="112">ein bisschen</term>."
</p>
<p>
Tonio verstummte, und seine Augen <term type="one-word" n="116">trübten sich</term>. Hatte Hans es vergessen, <term type="one-word" n="119">fiel es ihm erst jetzt wieder ein</term>, dass sie <term type="one-word" n="122">heute Mittag</term> ein wenig zusammen spazierengehen <term type="one-word" n="129">wollten</term>? Und <term type="one-word" n="128">er selbst</term> hatte <distinct type="alternative-form" n="gefreut">sich</distinct> <term type="one-word" n="132">seit der Verabredung</term> <term type="one-word" n="131">beinahe unausgesetzt</term> <distinct type="alternative-form" n="gefreut">darauf</distinct> gefreut!
</p>
<p>
"Ja, adieu, <term type="one-word" n="134">ihr</term>!" sagte Hans Hansen zu den Kameraden. "Dann gehe ich noch ein bisschen mit Kröger." - Und die beiden wandten sich <term type="one-word" n="141">nach links</term>, <term type="one-word" n="142">indes</term> <term type="one-word" n="4495">die anderen</term> <term type="one-word" n="143">nach rechts</term> schlenderten.
</p>
<p>
Hans und Tonio hatten Zeit, <term type="one-word" n="146">nach der Schule</term> spazierenzugehen, weil sie beide Häusern angehörten, in denen <term type="one-word" n="150">erst um vier Uhr zu Mittag </term>gegessen wurde. Ihre Väter waren große Kaufleute, <term type="one-word" n="157">die öffentliche Ämter bekleideten</term> und mächtig waren in der Stadt. <term type="one-word" n="160">Den Hansens</term> gehörten <term type="one-word" n="162">schon seit manchem Menschenalter</term> die weitläufigen Holzlagerplätze <term type="one-word" n="165">drunten am Fluss</term>, wo gewaltige Sägemaschinen unter Fauchen und Zischen die Stämme zerlegten. Aber Tonio war Konsul Krögers Sohn, dessen Getreidesäcke mit dem breiten schwarzen <term type="one-word" n="178">Firmendruck</term> man <term type="one-word" n="180">Tag für Tag</term> durch die Straßen kutschieren sah; und <term type="one-word" n="186">seiner Vorfahren großes altes Haus</term> war das herrschaftlichste der ganzen Stadt... Beständig mussten die Freunde, <term type="one-word" n="191">der vielen Bekannten wegen</term>, die Mützen herunternehmen, ja, von manchen Leuten wurden <term type="one-word" n="196">die Vierzehnjährigen</term> zuerst gegrüßt...
</p>
<p>
Beide hatten die Schulmappen über die Schultern <term type="one-word" n="198">gehängt</term>, und <term type="one-word" n="199">beide waren sie gut und warm gekleidet</term>; Hans in eine kurze <term type="one-word" n="201">Seemanns-Überjacke</term>, über welcher auf Schultern und Rücken der breite, blaue Kragen seines Marineanzuges lag, und Tonio in einen grauen Gurtpaletot. Hans trug eine dänische Matrosenmütze mit kurzen <distinct type="alternative-form" n="Bänder">Bändern</distinct>, unter <term type="one-word" n="214">der</term> ein Schopf seines bastblonden Haares hervorquoll. Er war außerordentlich hübsch und wohlgestaltet, breit in den Schultern und schmal in den Hüften, mit freiliegenden und scharf blickenden stahlblauen Augen. Aber unter Tonios runder Pelzmütze <term type="multiword" n="242">blickten aus</term> einem brünetten und ganz südlich <term type="one-word" n="232">scharfgeschnittenen</term> Gesicht dunkle und zart <term type="one-word" n="236">umschattete</term> Augen mit zu schweren Lidern träumerisch und ein wenig zaghaft <term type="multiword" n="242">hervor</term>... Mund und Kinn waren ihm ungewöhnlich weich gebildet. Er ging nachlässig und ungleichmäßig, während Hansens schlanke Beine in den schwarzen Strümpfen so elastisch und taktfest einherschritten...
</p>
<p>
Tonio sprach nicht. Er empfand Schmerz. Indem er <term type="one-word" n="259">seine etwas schräg stehenden Brauen</term> zusammenzog und <term type="one-word" n="263">die Lippen zum Pfeifen gerundet hielt</term>, blickte er <term type="one-word" n="265">seitwärts geneigten Kopfes</term> <term type="one-word" n="266">ins Weite</term>. Diese Haltung und Miene war ihm eigentümlich.
</p>
<p>
Plötzlich schob Hans <term type="one-word" n="272">seinen Arm</term> unter den Tonios und <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> ihn <term type="one-word" n="273">dabei</term> von der Seite <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, denn er begriff sehr wohl, um was es sich handelte. Und obgleich Tonio auch bei den nächsten Schritten noch schwieg, so <term type="multiword" n="280">ward er</term> doch <term type="one-word" n="277">auf einmal</term> <term type="multiword" n="280">sehr weich gestimmt</term>.
</p>
<p>
"Ich hatte es nämlich nicht vergessen, Tonio", sagte Hans und <term type="one-word" n="282">blickte vor sich nieder auf das Trottoir</term>, "sondern ich dachte nur, dass heute doch wohl <term type="one-word" n="285">nichts daraus werden könnte</term>, weil es ja so nass und windig ist. Aber <term type="one-word" n="287">mir macht das gar nichts</term>, und ich finde es famos, dass du trotzdem <distinct type="alternative-form" n="gewartet">auf</distinct> mich gewartet hast. Ich glaubte schon, du seist <term type="multiword" n="290">nach Hause</term> gegangen, und <distinct type="alternative-form" n="sichärgern">ärgerte mich</distinct>..."
</p>
<p>
<term type="one-word" n="293">Alles</term> in Tonio geriet in eine hüpfende und jubelnde Bewegung bei diesen Worten.
</p>
<p>
"Ja, wir gehen nun also über die Wälle!" sagte er mit <term type="one-word" n="302">bewegter</term> Stimme. "Über <term type="multiword" n="304">den Mühlenwall</term> und <term type="multiword" n="304">den Holstenwall</term>, und so bringe ich dich <term type="multiword" n="290">nach Hause</term>, Hans... <term type="one-word" n="305">Bewahre</term>, <term type="one-word" n="306">das schadet gar nichts</term>, dass ich dann <distinct type="alternative-form" n="meines">meinen</distinct> Heimweg allein mache; <term type="one-word" n="310">das nächste Mal</term> begleitest du mich."
</p>
<p>
<term type="one-word" n="313">Im Grunde</term> glaubte er nicht sehr fest <distinct type="alternative-form" n="geglaubt">an</distinct> das, was Hans gesagt hatte, und fühlte genau, dass <term type="one-word" n="318">jener</term> nur <term type="one-word" n="320">halb soviel</term> Gewicht auf diesen Spaziergang <term type="one-word" n="323">zu zweien</term> legte wie er. Aber er sah doch, dass Hans seine Vergesslichkeit bereute und <term type="one-word" n="328">es sich angelegen sein ließ</term>, ihn zu versöhnen. Und <term type="one-word" n="331">er war weit von der Absicht entfernt</term>, die Versöhnung hintanzuhalten...
</p>
<p>
Die Sache war die, dass Tonio Hans Hansen liebte und schon vieles <term type="one-word" n="338">um ihn</term> gelitten hatte. <term type="one-word" n="339">Wer am meisten liebt</term>, ist <term type="one-word" n="340">der Unterlegene</term> und muss leiden, - diese schlichte und harte <term type="multiword" n="343">Lehre</term> hatte seine <term type="one-word" n="344">vierzehnjährige</term> Seele bereits vom Leben entgegengenommen; und <term type="one-word" n="348">er war so geartet</term>, dass er solche Erfahrungen wohl vermerkte, sie gleichsam innerlich aufschrieb und gewissermaßen <term type="one-word" n="357">seine Freude daran hatte</term>, <term type="one-word" n="359">ohne sich freilich für seine Person danach zu richten</term> <term type="one-word" n="360">und praktischen Nutzen daraus zu ziehen</term>. <term type="one-word" n="362">Auch war es so mit ihm bestellt</term>, dass er solche <term type="multiword" n="343">Lehren</term> <term type="one-word" n="363">weit wichtiger</term> und interessanter <term type="one-word" n="365">achtete</term> als die Kenntnisse, die man ihm in der Schule aufnötigte, ja, dass er <term type="multiword" n="369">sich</term> <term type="one-word" n="370">während</term> der Unterrichtsstunden <term type="one-word" n="372">in den gotischen Klassengewölben</term> meistens <term type="multiword" n="369">damit abgab</term>, solche Einsichten <term type="one-word" n="375">bis auf den Grund</term> zu empfinden und völlig auszudenken. Und diese <term type="one-word" n="378">Beschäftigung</term> <term type="one-word" n="379">bereitete</term> ihm eine ganz ähnliche Genugtuung, wie wenn er mit seiner Geige (denn er spielte die Geige) in seinem Zimmer umherging und die Töne, so weich, wie er sie nur hervorzubringen vermochte, in das Plätschern des Springstrahles hinein erklingen ließ, der <term type="one-word" n="396">drunten</term> im Garten unter den Zweigen des alten Walnussbaumes tänzelnd emporstieg...
</p>
<p>
Der Springbrunnen, der alte Walnussbaum, seine Geige und in der Ferne das Meer, die Ostsee, deren sommerliche Träume er in den Ferien belauschen durfte, diese Dinge waren es, die er liebte, <term type="multiword" n="417">mit</term> denen er <term type="multiword" n="417">sich</term> gleichsam <term type="multiword" n="417">umstellte</term> und zwischen denen <distinct type="alternative-form" n="sichabspielen">sich</distinct> sein inneres Leben abspielte, Dinge, deren Namen mit guter Wirkung in Versen zu verwenden sind und auch wirklich in den Versen, die Tonio Kröger zuweilen verfertigte, <term type="one-word" n="425">immer wieder</term> erklangen.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="427">Dieses</term>, dass er ein Heft mit <term type="one-word" n="429">selbstgeschriebenen</term> Versen besaß, war durch sein eigenes Verschulden bekannt geworden und schadete ihm sehr, bei seinen Mitschülern sowohl wie bei den Lehrern. Dem Sohne Konsul Krögers schien es einerseits, <term type="one-word" n="442">als sei es</term> dumm und gemein, <term type="one-word" n="443">daran Anstoß zu nehmen</term>, und er verachtete <term type="one-word" n="445">dafür</term> <term type="multiword" n="446">sowohl</term> die Mitschüler <term type="multiword" n="446">wie</term> die Lehrer, deren schlechte Manieren ihn obendrein abstießen, und deren persönliche Schwächen er seltsam eindringlich durchschaute. Andererseits aber empfand <term type="one-word" n="457">er selbst</term> es als ausschweifend und eigentlich ungehörig, Verse
zu machen, und musste <term type="multiword" n="461">all denen</term> gewissermaßen <term type="multiword" n="461">recht geben</term>, die es <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> eine befremdende Beschäftigung <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">hielten</distinct>. <term type="one-word" n="465">Allein das vermochte ihn nicht, davon abzulassen</term>...
</p>
<p>
Da er daheim seine Zeit vertat, beim Unterricht <term type="one-word" n="471">langsamen und abgewandten Geistes</term> war und bei den Lehrern <term type="one-word" n="472">schlecht angeschrieben stand</term>, so brachte er beständig die erbärmlichsten Zensuren nach Hause, <term type="one-word" n="476">worüber</term> <distinct type="alternative-form" n="seines">sein</distinct> Vater, ein <term type="one-word" n="477">langer</term>, sorgfältig gekleideter Herr mit sinnenden blauen Augen, der immer eine Feldblume im Knopfloch trug, sich sehr erzürnt und bekümmert zeigte. Der Mutter Tonios jedoch, seiner schönen, schwarzhaarigen Mutter, die <term type="one-word" n="492">Consuelo</term> mit Vornamen hieß und überhaupt so anders war als die übrigen Damen der Stadt, weil der Vater sie <term type="one-word" n="500">sich einstmals von ganz unten auf der Landkarte heraufgeholt hatte</term>, - <term type="one-word" n="501">seiner Mutter</term> waren <term type="one-word" n="503">die Zeugnisse</term> <term type="one-word" n="502">grundeinerlei</term>...
</p>
<p>
Tonio liebte seine dunkle und feurige Mutter, die so wunderbar <term type="one-word" n="506">den Flügel</term> und die Mandoline spielte, und er war froh, dass sie <distinct type="alternative-form" n="grämen">sich</distinct> <term type="one-word" n="510">ob</term> seiner zweifelhaften Stellung unter den Menschen nicht grämte. Andererseits aber empfand er, dass der Zorn des Vaters weit <term type="one-word" n="516">würdiger</term> und respektabler sei, und war, obgleich er von ihm gescholten wurde, <term type="one-word" n="520">im Grunde</term> <term type="one-word" n="521">ganz einverstanden mit ihm</term>, während er die heitere Gleichgültigkeit der Mutter ein wenig liederlich fand. Manchmal dachte er ungefähr: Es ist gerade genug, dass ich bin, wie ich bin, und mich
nicht ändern will und kann, fahrlässig, widerspenstig und <term type="multiword" n="534">auf</term> Dinge <term type="multiword" n="534">bedacht</term>, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> die sonst niemand <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denkt</distinct>. Wenigstens <term type="one-word" n="537">gehört es sich</term>, dass man mich ernstlich schilt und straft <term type="one-word" n="541">dafür</term>, und nicht mit Küssen und Musik <distinct type="alternative-form" n="hinweggeht">darüber hinweggeht</distinct>. Wir sind doch keine Zigeuner im grünen Wagen, sondern anständige Leute, Konsul Krögers, die Familie der Kröger... Nicht selten dachte er auch: Warum bin ich doch so sonderlich und in Widerstreit mit allem, <term type="one-word" n="555">zerfallen mit den Lehrern</term> und fremd unter den anderen Jungen? <distinct type="alternative-form" n="angesehen">Siehe</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="angesehen">an</distinct>, die guten Schüler und die von solider Mittelmäßigkeit. Sie finden die Lehrer nicht komisch, sie machen keine Verse und denken nur Dinge, <term type="one-word" n="561">die man eben denkt und die man laut aussprechen kann</term>. Wie <term type="one-word" n="562">ordentlich</term> und <term type="one-word" n="563">einverstanden mit allem und jedermann</term> sie sich fühlen müssen! Das muss gut <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>... <term type="one-word" n="565">Was aber ist mit mir</term>, und wie wird dies alles ablaufen?
</p>
<p>
<term type="one-word" n="567">Diese Art und Weise</term>, <term type="one-word" n="568">sich selbst</term> und <distinct type="alternative-form" n="seines">sein</distinct> Verhältnis zum <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> zu betrachten, spielte eine wichtige Rolle in Tonios Liebe <term type="one-word" n="574">zu</term> Hans Hansen. Er liebte ihn zunächst, weil er schön war; dann aber, weil er <term type="one-word" n="576">in allen Stücken</term> als <distinct type="alternative-form" n="seines">sein</distinct> eigenes Widerspiel und Gegenteil erschien. Hans Hansen war ein vortrefflicher Schüler und außerdem <term type="one-word" n="582">ein frischer Gesell</term>, der ritt, turnte, schwamm wie ein Held und <term type="one-word" n="587">sich der allgemeinen Beliebtheit erfreute</term>. Die Lehrer <term type="multiword" n="588">waren ihm</term> beinahe mit Zärtlichkeit <term type="multiword" n="588">zugetan</term>, nannten ihn mit Vornamen und förderten ihn <term type="one-word" n="593">auf alle Weise</term>, die Kameraden waren <term type="multiword" n="594">auf</term> seine Gunst <term type="multiword" n="594">bedacht</term>, und auf der Straße <distinct type="alternative-form" n="angehalten">hielten</distinct> ihn Herren und Damen <distinct type="alternative-form" n="angehalten">an</distinct>, fassten ihn <term type="one-word" n="598">an</term> dem Schopfe bastblonden Haares, der unter seiner dänischen Schiffermütze hervorquoll, und sagten: "<term type="one-word" n="600">Guten Tag</term>, Hans Hansen, mit deinem netten Schopf! Bist du noch <term type="one-word" n="603">Primus</term>? Grüß Papa und Mama, mein prächtiger Junge..."
</p>
<p>
So war Hans Hansen, und seit Tonio Kröger ihn kannte, empfand er Sehnsucht, sobald er ihn erblickte, eine neidische Sehnsucht, die oberhalb der Brust saß und brannte. Wer so blaue Augen hätte, dachte er, und so <term type="one-word" n="620">in Ordnung</term> und glücklicher Gemeinschaft <term type="one-word" n="623">mit aller Welt</term> lebte wie du! Stets bist du <term type="multiword" n="630">auf eine</term> wohlanständige und allgemein respektierte <term type="multiword" n="630">Weise</term> beschäftigt. Wenn du die Schulaufgaben <term type="one-word" n="633">erledigt</term> hast, so nimmst du Reitstunden oder arbeitest mit der Laubsäge, und <term type="one-word" n="637">selbst in den Ferien</term>, <term type="one-word" n="638">an der See</term>, <term type="one-word" n="639">bist du vom Rudern, Segeln und Schwimmen in Anspruch genommen</term>, indes ich müßiggängerisch und <term type="one-word" n="642">verloren</term> im Sande liege und <distinct type="alternative-form" n="gestart">auf</distinct> die geheimnisvoll <term type="one-word" n="646">wechselnden</term> Mienenspiele <distinct type="alternative-form" n="gestart">starre</distinct>, die über des Meeres Antlitz huschen. Aber darum sind deine Augen so klar. <term type="one-word" n="651">Zu sein wie du...</term>
</p>
<p>
Er machte nicht den Versuch, zu werden wie Hans Hansen, und <term type="one-word" n="654">vielleicht war es ihm nicht einmal sehr ernst mit diesem Wunsche</term>. Aber er begehrte schmerzlich, <term type="one-word" n="657">so wie er war</term>, von ihm geliebt zu werden, und er <distinct type="alternative-form" n="werbenum">warb um</distinct> seine Liebe <term type="one-word" n="659">auf seine Art</term>, eine langsame und innige, hingebungsvolle, leidende und wehmütige Art, aber von einer Wehmut, die tiefer und zehrender brennen kann als alle jähe Leidenschaftlichkeit, die man von seinem fremden Äußeren hätte erwarten können.
</p>
<p>
Und er <distinct type="alternative-form" n="werbenum">warb</distinct> nicht ganz vergebens, denn Hans, der <term type="one-word" n="674">übrigens</term> eine gewisse Überlegenheit <distinct type="alternative-form" n="achtenan">an</distinct> ihm <distinct type="alternative-form" n="achtenan">achtete</distinct>, eine Gewandtheit des Mundes, die Tonio befähigte, schwierige Dinge auszusprechen, begriff ganz wohl, dass hier eine ungewöhnlich starke und zarte Empfindung für ihn lebendig sei, <distinct type="alternative-form" n="erweisen">erwies sich</distinct> dankbar und <term type="one-word" n="689">bereitete ihm manches Glück</term> durch sein Entgegenkommen - aber auch manche Pein der Eifersucht, der Enttäuschung und der vergeblichen Mühe, eine geistige Gemeinschaft herzustellen. Denn es war das Merkwürdige, dass Tonio, der Hans Hansen doch <distinct type="alternative-form" n="beneiden">um</distinct> seine <term type="one-word" n="700">Daseinsart</term> beneidete, beständig trachtete, <term type="one-word" n="702">ihn zu seiner eigenen herüberzuziehen</term>, was <term type="one-word" n="703">höchstens auf Augenblicke</term> und <term type="one-word" n="704">auch dann nur scheinbar</term> <term type="one-word" n="705">gelingen</term> konnte...
</p>
<p>
"Ich habe jetzt <term type="one-word" n="708">etwas Wundervolles</term> gelesen, <term type="one-word" n="710">etwas Prachtvolles</term>...", sagte er. Sie gingen und aßen gemeinsam aus einer Tüte <term type="multiword" n="713">Fruchtbonbons</term>, die sie <term type="one-word" n="714">beim Krämer Iwersen in der Mühlenstraße</term> für zehn Pfennige erstanden hatten. "Du musst es lesen, Hans, es ist nämlich '<term type="multiword" n="719">Don Carlos</term>' von <term type="one-word" n="718">Schiller</term>... Ich leihe es dir, wenn du willst..."
</p>
<p>
"Ach nein", sagte Hans Hansen, "<term type="one-word" n="724">das lass nur</term>, Tonio, das passt nicht für mich. Ich bleibe bei meinen <term type="one-word" n="727">Pferdebüchern</term>, weißt du. Famose Abbildungen sind darin, <term type="one-word" n="731">sage ich dir</term>. Wenn du <term type="one-word" n="732">mal bei mir</term> bist, zeige ich sie dir. Es sind <term type="one-word" n="733">Augenblicksphotographien</term>, und man sieht die Gäule <term type="one-word" n="735">im Trab und im Galopp und im Sprunge</term>, in allen Stellungen, die man in Wirklichkeit <term type="one-word" n="737">gar nicht zu sehen bekommt</term>, weil es zu schnell geht..."
</p>
<p>
"In allen Stellungen?" fragte Tonio höflich. "Ja, das ist fein. <term type="one-word" n="741">Was aber 'Don Carlos' betrifft</term>, <term type="one-word" n="742">so geht das über alle Begriffe</term>. <term type="one-word" n="743">Es sind Stellen darin</term>, du sollst sehen, die so schön sind, dass es einem einen Ruck gibt, dass <term type="one-word" n="747">es gleichsam knallt</term>..."
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="748">Knallt es</term>?" fragte Hans Hansen... "Wieso?"
</p>
<p>
"Da ist <term type="one-word" n="749">zum Beispiel</term> <term type="one-word" n="750">die Stelle</term>, wo der König geweint hat, weil er von dem Marquis betrogen ist... aber der Marquis hat ihn <term type="one-word" n="756">nur dem Prinzen zuliebe</term> betrogen, verstehst du, <term type="one-word" n="758">für den er sich opfert</term>. Und nun kommt aus dem Kabinett in das Vorzimmer die Nachricht, dass der König geweint hat. 'Geweint?' 'Der König geweint?' Alle Hofmänner sind fürchterlich <term type="one-word" n="764">betreten</term>, und <term type="one-word" n="765">es geht einem durch und durch</term>, denn es ist ein schrecklich <term type="one-word" n="767">starrer</term> und strenger König. Aber man begreift es so gut, dass er geweint hat, <term type="one-word" n="770">und mir tut er eigentlich mehr leid als der Prinz und der Marquis zusammengenommen</term>. Er ist immer so ganz allein und ohne Liebe, und nun glaubt er einen Menschen gefunden zu haben, und der verrät ihn..."
</p>
<p>
Hans Hansen sah von der Seite in Tonios Gesicht, und <term type="one-word" n="774">irgend etwas</term> in diesem Gesicht <term type="one-word" n="775">musste ihn wohl dem Gegenstande gewinnen</term>, denn <term type="one-word" n="777">er schob plötzlich wieder seinen Arm unter den Tonios</term> und fragte:
</p>
<p>
"Auf welche Weise verrät er ihn denn, Tonio?"
</p>
<p>
Tonio <term type="one-word" n="773">geriet in Bewegung</term>.
</p>
<p>
"Ja, die Sache ist", <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, "dass alle Briefe nach <term type="one-word" n="781">Brabant und Flandern</term>..."
</p>
<p>
"Da kommt Erwin Jimmerthal", sagte Hans.
</p>
<p>
Tonio verstummte. <term type="multiword" n="783">Möchte ihn doch</term>, dachte er, <term type="multiword" n="783">die Erde verschlingen</term>, diesen Jimmerthal! Warum muss er kommen und uns stören! <term type="one-word" n="785">Wenn er nur nicht</term> mit uns geht und den ganzen Weg von der Reitstunde spricht... Denn Erwin Jimmerthal hatte ebenfalls Reitstunde. Er war der Sohn des Bankdirektors und wohnte hier <term type="one-word" n="790">draußen vorm Tore</term>. Mit seinen krummen Beinen und Schlitzaugen <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">kam</distinct> er ihnen, schon ohne Schulmappe, durch die Allee <distinct type="alternative-form" n="entgegenkommen">entgegen</distinct>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="795">Tag</term>, Jimmerthal", sagte Hans. "Ich gehe ein bisschen mit Kröger..."
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="796">Ich muss zur Stadt</term>", sagte Jimmerthal, "und <term type="one-word" n="797">etwas besorgen</term>. Aber ich gehe noch ein Stück mit euch... Das sind wohl <term type="multiword" n="713">Fruchtbonbons</term>, die ihr da habt? Ja, danke, ein paar esse ich. Morgen <term type="one-word" n="801">haben wir wieder Stunde</term>, Hans." - Es war die Reitstunde gemeint.
</p>
<p>
"Famos!" sagte Hans. "Ich bekomme jetzt die ledernen Gamaschen, du, weil ich neulich <term type="one-word" n="805">die Eins im Exerzitium</term> hatte..."
</p>
<p>
"Du hast wohl keine Reitstunde, Kröger?" fragte Jimmerthal, und seine Augen waren nur <distinct type="alternative-form" n="Paares">ein Paar</distinct> <term type="one-word" n="807">blanker Ritzen</term>...
</p>
<p>
"Nein", antwortete Tonio mit ganz ungewisser Betonung.
</p>
<p>
"Du solltest", bemerkte Hans Hansen, "deinen Vater bitten, dass du auch <term type="one-word" n="813">Stunde bekommst</term>, Kröger."
</p>
<p>
"Ja...", sagte Tonio zugleich hastig und gleichgültig. <term type="one-word" n="816">Einen Augenblick</term> <term type="one-word" n="817">schnürte sich ihm die Kehle zusammen</term>, weil Hans ihn mit Nachnamen angeredet hatte; und Hans schien dies zu fühlen, denn er sagte erläuternd:
</p>
<p>
"Ich nenne dich Kröger, weil dein Vorname so verrückt ist, du, <term type="one-word" n="822">entschuldige</term>, aber <term type="one-word" n="823">ich mag ihn nicht leiden</term>, Tonio... Das ist doch überhaupt kein Name. <term type="one-word" n="824">Übrigens</term> <term type="one-word" n="825">kannst du ja nichts dafür</term>, <term type="one-word" n="826">bewahre</term>!"
</p>
<p>
"Nein, du heißt wohl hauptsächlich so, weil es so ausländisch klingt und <term type="one-word" n="830">etwas Besonderes</term> ist...", sagte Jimmerthal und <term type="one-word" n="831">tat, als ob er zum Guten reden wollte</term>.
</p>
<p>
Tonios Mund zuckte. Er <distinct type="alternative-form" n="zusammennehmen">nahm sich zusammen</distinct> und sagte:
</p>
<p>
"Ja, es ist ein alberner Name, ich möchte, weiß Gott, lieber <term type="one-word" n="836">Heinrich oder Wilhelm</term> heißen, das könnt ihr mir glauben. Aber <term type="one-word" n="838">es kommt daher</term>, dass ein Bruder meiner Mutter, <term type="one-word" n="841">nach dem</term> ich getauft worden bin, <term type="one-word" n="842">Antonio</term> heißt; denn <distinct type="alternative-form" n="meines">meine</distinct> Mutter ist doch <term type="one-word" n="843">von drüben</term>..."
</p>
<p>
Dann schwieg er und ließ die beiden von Pferden und <term type="one-word" n="847">Lederzeug</term> sprechen. Hans <term type="multiword" n="849">hatte</term> Jimmerthal <term type="multiword" n="849">untergefasst</term> und redete mit einer geläufigen Teilnahme, die für '<term type="multiword" n="719">Don Carlos</term>' niemals in ihm zu erwecken gewesen wäre... Von Zeit zu Zeit fühlte Tonio, wie der Drang zu weinen ihm prickelnd in die Nase stieg; auch hatte er Mühe, sein Kinn <term type="one-word" n="858">in der Gewalt zu behalten</term>, das beständig <term type="one-word" n="859">ins Zittern geriet</term>...
</p>
<p>
Hans <term type="one-word" n="860">mochte seinen Namen nicht leiden</term>, - <term type="one-word" n="861">was war dabei zu tun</term>? <term type="one-word" n="862">Er selbst</term> hieß Hans, und Jimmerthal hieß Erwin, <term type="one-word" n="863">gut</term>, das waren allgemein anerkannte Namen, die niemand befremdeten. Aber 'Tonio' war <term type="one-word" n="866">etwas Ausländisches und Besonderes</term>. Ja, es war <term type="one-word" n="867">in allen Stücken</term> <term type="one-word" n="868">etwas Besonderes mit ihm</term>, ob er wollte oder nicht, und er war allein und <term type="one-word" n="870">ausgeschlossen</term> <term type="one-word" n="871">von den Ordentlichen und Gewöhnlichen</term>, obgleich er doch kein Zigeuner im grünen Wagen war, sondern ein Sohn Konsul Krögers, aus der Familie der Kröger... Aber warum nannte Hans ihn Tonio, solange sie allein waren, wenn er, <term type="one-word" n="873">kam ein dritter hinzu</term>, anfing, <distinct type="alternative-form" n="geschämt">sich seiner zu schämen</distinct>? Zuweilen war er <term type="one-word" n="875">ihm nahe und gewonnen</term>, ja. Auf welche Weise verrät er ihn denn, Tonio? hatte er gefragt <term type="one-word" n="876">und ihn untergefasst</term>. <term type="one-word" n="877">Aber als dann</term> Jimmerthal gekommen war, hatte er dennoch erleichtert aufgeatmet, hatte ihn verlassen und <term type="multiword" n="884">ihm</term> <term type="one-word" n="882">ohne Not</term> seinen fremden Rufnamen <term type="multiword" n="884">vorgeworfen</term>. Wie <term type="multiword" n="885">weh</term> es <term type="multiword" n="885">tat</term>, dies alles durchschauen zu müssen!... Hans Hansen <term type="multiword" n="887">hatte</term> ihn <term type="one-word" n="886">im Grunde</term> ein wenig <term type="multiword" n="887">gern</term>, <term type="one-word" n="888">wenn sie unter sich waren</term>, er wusste es. Aber kam ein dritter, so schämte er sich dessen und opferte ihn auf. Und er war wieder allein. Er <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte an</distinct> <term type="one-word" n="889">König Philipp</term>. Der König hat geweint...
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="890">Gott bewahre</term>", sagte Erwin Jimmerthal, "nun muss ich aber wirklich <term type="one-word" n="891">zur Stadt</term>! Adieu, ihr, und Dank für die <term type="one-word" n="893">Fruchtbonbons</term>!" <term type="one-word" n="894">Darauf</term> sprang er auf eine Bank, die <term type="one-word" n="897">am Wege</term> stand, <distinct type="alternative-form" n="entlanglaufen">lief</distinct> mit seinen krummen Beinen <term type="one-word" n="899">darauf</term> <distinct type="alternative-form" n="entlanglaufen">entlang</distinct> und trabte <term type="one-word" n="901">davon</term>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="902">Jimmerthal mag ich leiden</term>!" sagte Hans mit Nachdruck. Er hatte eine verwöhnte und selbstbewusste Art, seine Sympathien und Abneigungen kundzugeben, sie gleichsam gnädigst zu verteilen... Und dann <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, von der Reitstunde zu sprechen, <term type="one-word" n="912">weil er einmal im Zuge war</term>. Es war auch nicht mehr so weit bis <term type="one-word" n="914">zum Hansenschen Wohnhause</term>; der Weg über die Wälle <term type="multiword" n="915">nahm</term> nicht so viel Zeit <term type="multiword" n="915">in Anspruch</term>. Sie <distinct type="alternative-form" n="festhalten">hielten</distinct> ihre Mützen <distinct type="alternative-form" n="festhalten">fest</distinct> und beugten die Köpfe vor dem starken, feuchten Wind, der in dem kahlen Geäst der Bäume knarrte und stöhnte. Und Hans Hansen sprach, während Tonio nur <term type="one-word" n="925">dann und wann</term> ein künstliches Ach und Jaja <term type="one-word" n="928">einfließen ließ</term>, <term type="one-word" n="929">ohne Freude darüber</term>, dass Hans <term type="multiword" n="932">ihn</term> im Eifer <term type="one-word" n="931">der Rede</term> wieder <term type="multiword" n="932">untergefasst hatte</term>, denn das war nur eine scheinbare Annäherung, ohne Bedeutung.
</p>
<p>
Dann verließen sie die Wallanlagen unfern des Bahnhofes, sahen einen Zug mit plumper Eilfertigkeit <term type="one-word" n="944">vorüberpuffen</term>, zählten <term type="one-word" n="946">zum Zeitvertreib</term> die Wagen und <distinct type="alternative-form" n="zuwinken">winkten</distinct> dem Manne <distinct type="alternative-form" n="zuwinken">zu</distinct>, der <term type="one-word" n="948">in seinen Pelz vermummt</term> zuhöchst <term type="one-word" n="950">auf dem allerletzten</term> saß. Und <term type="one-word" n="951">am Lindenplatze</term>, vor Großhändler Hansens Villa, <distinct type="alternative-form" n="stehngeblieben">blieben</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="stehngeblieben">stehen</distinct>, und Hans zeigte ausführlich, wie amüsant es sei, <term type="one-word" n="955">sich unten auf die Gartenpforte zu stellen</term> und <term type="one-word" n="956">sich in den Angeln hin und her zu schlenkern</term>, dass es nur so kreischte. Aber hierauf <distinct type="alternative-form" n="sichverabschieden">verabschiedete</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichverabschieden">sich</distinct>.
</p>
<p>
"Ja, <term type="one-word" n="960">nun muss ich hinein</term>", sagte er. "Adieu, Tonio. <term type="one-word" n="961">Das nächste Mal</term> begleite ich dich <term type="one-word" n="963">nach Hause</term>, <term type="one-word" n="964">sei sicher</term>."
</p>
<p>
"Adieu, Hans", sagte Tonio, "es war nett, spazierenzugehen."
</p>
<p>
Ihre Hände, <term type="one-word" n="966">die sich drückten</term>, waren ganz nass und rostig von der Gartenpforte. Als aber Hans in Tonios Augen sah, entstand etwas wie reuiges <term type="one-word" n="971">Besinnen</term> in seinem hübschen Gesicht.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="973">Übrigens</term> werde ich nächstens <term type="multiword" n="1008">'Don Carlos'</term> lesen!" sagte er rasch. "<term type="one-word" n="976">Das mit</term> dem König im Kabinett muss famos <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>!" Dann nahm er seine Mappe <term type="one-word" n="978">unter den Arm</term> und lief durch den Vorgarten. Bevor er im Hause verschwand, nickte er noch einmal zurück.
</p>
<p>
Und Tonio Kröger <term type="multiword" n="988">ging</term> ganz verklärt und beschwingt <term type="multiword" n="988">von dannen</term>. <term type="one-word" n="989">Der Wind trug ihn von hinten</term>, <term type="one-word" n="990">aber es war nicht darum allein</term>, dass er so leicht <term type="one-word" n="992">von der Stelle kam</term>.
</p>
<p>
Hans würde <term type="multiword" n="1008">'Don Carlos'</term> lesen, und dann würden sie <term type="one-word" n="993">etwas miteinander haben</term>, <term type="one-word" n="994">worüber</term> weder Jimmerthal <term type="one-word" n="996">noch irgendein anderer mitreden konnte</term>! Wie gut sie einander verstanden! Wer wusste, - <term type="one-word" n="998">vielleicht brachte er ihn noch dazu</term>, ebenfalls Verse zu schreiben?... Nein, nein, das wollte er nicht! Hans sollte nicht werden wie Tonio, sondern bleiben, wie er war, so hell und stark, <term type="one-word" n="972">wie alle ihn liebten und Tonio am meisten</term>! Aber dass er <term type="multiword" n="1008">'Don Carlos'</term> las, würde trotzdem nicht schaden... Und Tonio ging durch das alte, untersetzte Tor, ging am Hafen entlang und die steile, zugige und nasse Giebelgasse <distinct type="alternative-form" n="hinaufgehen">hinauf</distinct> zum Haus seiner Eltern. Damals lebte sein Herz; Sehnsucht war darin und schwermütiger Neid und <term type="one-word" n="1018">ein klein wenig</term> Verachtung und eine ganze keusche Seligkeit.
</p>
<p>
<hi rend="bold">II.</hi> Die blonde Inge, Ingeborg Holm, <term type="one-word" n="1021">Doktor Holms Tochter</term>, der am Markte wohnte, dort, wo hoch, <term type="one-word" n="1024">spitzig und vielfach</term> der gotische Brunnen stand, <term type="one-word" n="1027">sie war's, die</term> Tonio Kröger liebte, als er sechzehn Jahre alt war.
</p>
<p>
Wie geschah das? Er hatte sie <term type="one-word" n="1031">tausendmal</term> gesehen; <term type="one-word" n="1032">an einem Abend jedoch</term> sah er sie in einer gewissen Beleuchtung, sah, wie sie im Gespräch mit einer Freundin auf eine gewisse übermütige Art lachend den Kopf zur Seite warf, auf eine gewisse Art ihre Hand, eine <term type="multiword" n="1038">gar nicht</term> besonders schmale, <term type="multiword" n="1038">gar nicht</term> besonders feine <term type="one-word" n="1040">Kleinmädchenhand</term> zum Hinterkopfe führte, wobei der weiße Gazeärmel <term type="multiword" n="1044">von</term> ihrem Ellenbogen <term type="multiword" n="1044">zurückglitt</term>, hörte, wie sie ein Wort, ein gleichgültiges Wort, auf eine gewisse Art betonte, wobei ein warmes <term type="multiword" n="1048">Klingen</term> in ihrer Stimme war, und ein Entzücken ergriff sein Herz, weit stärker als jenes, das er früher zuweilen empfunden hatte, wenn er Hans Hansen betrachtete, damals, als er noch ein kleiner, dummer Junge war.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1054">An diesem Abend nahm er ihr Bild mit fort</term>, mit dem dicken, blonden Zopf, <term type="one-word" n="1057">den länglich geschnittenen, lachenden, blauen Augen</term> und <term type="one-word" n="531">dem zart angedeuteten Sattel von Sommersprossen</term> über der Nase, konnte nicht einschlafen, weil er das <term type="multiword" n="1048">Klingen</term> in ihrer Stimme hörte, versuchte leise, die Betonung nachzuahmen, mit der sie das gleichgültige Wort ausgesprochen hatte, und erschauerte <term type="one-word" n="1063">dabei</term>. Die Erfahrung lehrte ihn, dass dies die <term type="multiword" n="1065">Liebe</term> sei. Aber obgleich er genau wusste, dass <term type="multiword" n="1065">die Liebe</term> ihm viel Schmerz, Drangsal und Demütigung bringen müsse, dass sie überdies den Frieden zerstöre und das Herz mit Melodien überfülle, ohne dass man Ruhe fand, <term type="one-word" n="1074">eine Sache rund zu formen</term> und in Gelassenheit <term type="multiword" n="1076">etwas Ganzes daraus zu schmieden</term>, so <distinct type="alternative-form" n="aufnehmen">nahm</distinct> er sie doch <term type="one-word" n="1078">mit Freuden</term> <distinct type="alternative-form" n="aufnehmen">auf</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="überließ">überließ sich ihr</distinct> ganz und pflegte sie mit den Kräften seines Gemütes, denn er wusste, dass sie reich und <term type="one-word" n="1084">lebendig</term> mache, und er sehnte <distinct type="alternative-form" n="gesehnt">sich</distinct>, reich und <distinct type="alternative-form" n="gesehnt">lebendig</distinct> zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>, statt in Gelassenheit <term type="multiword" n="1076">etwas Ganzes zu schmieden</term>...
</p>
<p>
Dies, dass Tonio Kröger <term type="multiword" n="1089">sich an</term> die lustige Inge Holm <term type="multiword" n="1089">verlor</term>, ereignete <distinct type="alternative-form" n="ereignen">sich</distinct> in dem ausgeräumten Salon <term type="one-word" n="1091">der Konsulin Husteede</term>, <term type="one-word" n="1092">die es an jenem Abend traf</term>, <term type="one-word" n="1093">die Tanzstunde zu geben</term>; denn es war ein Privatkursus, <term type="one-word" n="1095">an dem nur Angehörige von ersten Familien teilnahmen</term>, und man <term type="one-word" n="1096">versammelte sich</term> <term type="one-word" n="1097">reihum</term> <term type="one-word" n="1098">in den elterlichen Häusern</term>, <term type="multiword" n="1099">um sich Unterricht in</term> Tanz und Anstand <term type="multiword" n="1099">erteilen zu lassen</term>. Aber <term type="one-word" n="1102">zu diesem Behufe</term> <term type="multiword" n="1107">kam</term> allwöchentlich Ballettmeister Knaak <term type="one-word" n="1106">eigens</term> <term type="multiword" n="1107">von Hamburg herbei</term>.
</p>
<p>
François Knaak war sein Name, und <term type="one-word" n="1108">was für ein Mann war das!</term> "<term type="one-word" n="1109">J'ai l'honneur de me vous représenter</term>", sagte er, "<term type="one-word" n="1110">mon nom est Knaak...</term> Und dies <distinct type="alternative-form" n="aussprechen">spricht</distinct> man nicht <distinct type="alternative-form" n="aussprechen">aus</distinct>, während man <distinct type="alternative-form" n="verbeugen">sich verbeugt</distinct>, sondern wenn man wieder aufrecht steht, - gedämpft und dennoch deutlich. Man ist nicht täglich <term type="one-word" n="1116">in der Lage</term>, sich <term type="one-word" n="1117">auf französisch</term> vorstellen zu müssen, aber <term type="one-word" n="1118">kann man es</term> in dieser Sprache korrekt und tadellos, <term type="one-word" n="1122">so wird es einem auf deutsch erst recht nicht fehlen</term>." Wie wunderbar der <term type="one-word" n="1123">seidig</term> schwarze <term type="multiword" n="1124">Gehrock</term> <distinct type="alternative-form" n="geschmiegt">sich an</distinct> seine fetten Hüften schmiegte! In weichen Falten <distinct type="alternative-form" n="hinabgefallen">fiel</distinct> sein Beinkleid auf seine Lackschuhe <distinct type="alternative-form" n="hinabgefallen">hinab</distinct>, die mit breiten Atlasschleifen geschmückt waren, und seine braunen Augen blickten mit einem müden Glück über ihre eigene Schönheit umher...
</p>
<p>
Jedermann ward erdrückt durch das Übermaß seiner Sicherheit und Wohlanständigkeit. Er schritt - und niemand schritt wie er, elastisch, wogend, wiegend, <term type="one-word" n="1146">königlich</term> - <term type="one-word" n="1147">auf die Herrin des Hauses zu</term>, <distinct type="alternative-form" n="verbeugen">verbeugte sich</distinct> und wartete, <term type="one-word" n="1148">dass man ihm die Hand reiche</term>. <term type="one-word" n="1149">Erhielt er sie</term>, so dankte er mit leiser Stimme <term type="one-word" n="1151">dafür</term>, <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">trat</distinct> <term type="one-word" n="1153">federnd</term> <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">zurück</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="wandte">wandte sich</distinct> auf dem linken Fuße, <term type="multiword" n="1155">schnellte den rechten</term> <term type="one-word" n="1156">mit niedergedrückter Spitze</term> seitwärts <term type="multiword" n="1155">vom Boden ab</term> und <distinct type="alternative-form" n="davongeschritten">schritt</distinct> mit bebenden Hüften <distinct type="alternative-form" n="davongeschritten">davon</distinct>...
</p>
<p>
Man ging rückwärts und <term type="one-word" n="1160">unter Verbeugungen</term> <term type="one-word" n="1161">zur Tür hinaus</term>, wenn man eine Gesellschaft verließ, man schleppte einen Stuhl nicht herbei, indem man ihn <term type="one-word" n="1164">an einem Bein</term> ergriff <term type="one-word" n="1165">oder am Boden entlang schleifte</term>, sondern <term type="one-word" n="1166">man trug ihn leicht an der Lehne herzu</term> und setzte ihn geräuschlos nieder. Man stand nicht da, indem man die Hände auf dem Bauch faltete und die Zunge in den Mundwinkel schob; <term type="one-word" n="1174">tat man es dennoch</term>, so hatte Herr Knaak eine Art, es ebenso zu machen, dass man <term type="one-word" n="1176">für den Rest seines Lebens</term> einen Ekel <term type="one-word" n="1179">vor</term> dieser Haltung bewahrte...
</p>
<p>
Dies war der Anstand. Was aber den Tanz betraf, so meisterte Herr Knaak ihn womöglich <term type="one-word" n="1183">in noch höherem Grade</term>. In dem ausgeräumten Salon brannten die Gasflammen des Kronleuchters und die Kerzen auf dem Kamin. Der Boden war mit Talkum bestreut, und in stummem Halbkreise standen <term type="one-word" n="1193">die Eleven</term> umher. Aber jenseits der Portieren, <term type="one-word" n="1196">in der anstoßenden Stube</term>, saßen auf Plüschstühlen die Mütter und Tanten und betrachteten durch ihre Lorgnetten Herrn Knaak, wie er, in gebückter Haltung, den Saum seines <term type="multiword" n="1124">Gehrockes</term> mit je zwei Fingern erfasst hielt und mit <term type="one-word" n="1206">federnden</term> Beinen die einzelnen Teile der Mazurka demonstrierte. Beabsichtigte er aber, sein Publikum gänzlich zu verblüffen, so <term type="multiword" n="1214">schnellte</term> er <term type="multiword" n="1214">sich</term> plötzlich und <term type="one-word" n="1215">ohne zwingenden Grund</term> vom Boden <term type="multiword" n="1214">empor</term>, indem er seine Beine <term type="one-word" n="1217">mit verwirrender Schnelligkeit</term> in der Luft <term type="one-word" n="1219">umeinander wirbelte</term>, <term type="one-word" n="1220">gleichsam mit denselben trillerte</term>, worauf er mit einem gedämpften, <term type="one-word" n="1222">aber alles in seinen Festen erschütternden Plumps</term> zu dieser Erde zurückkehrte...
</p>
<p>
Was für ein <term type="one-word" n="1228">unbegreiflicher</term> Affe, dachte Antonio Kröger <term type="one-word" n="1227">in seinem Sinn</term>. Aber er sah wohl, dass Inge Holm, die lustige Inge, oft mit einem selbstvergessenen Lächeln Herrn Knaaks Bewegungen verfolgte, und nicht dies allein war es, weshalb <term type="one-word" n="1233">alle diese wundervoll beherrschte Körperlichkeit</term> <term type="multiword" n="1236">ihm</term> <term type="one-word" n="1234">im Grunde</term> <term type="multiword" n="1236">etwas</term> wie Bewunderung <term type="multiword" n="1236">abgewann</term>. Wie ruhevoll und unverwirrbar Herrn Knaaks Augen blickten! Sie sahen nicht in die Dinge hinein, bis dorthin, wo sie kompliziert und traurig werden; sie wussten nichts, <term type="one-word" n="1242">als dass</term> sie braun und schön seien. Aber deshalb war seine Haltung so stolz! Ja, man musste dumm sein, um so schreiten zu können wie er; und dann wurde man geliebt, denn man war liebenswürdig. Er verstand es so gut, dass Inge, die blonde, süße Inge, auf Herrn Knaak blickte, wie sie es tat. Aber würde denn niemals ein Mädchen so auf ihn selbst blicken?
</p>
<p>
O doch, das <distinct type="alternative-form" n="vorkommen">kam vor</distinct>. Da war Magdalena Vermehren, <term type="one-word" n="1251">Rechtsanwalt Vermehrens Tochter</term>, mit dem sanften Mund und den großen, dunklen, blanken Augen voll Ernst und Schwärmerei. Sie <distinct type="alternative-form" n="hingefallen">fiel</distinct> oft <distinct type="alternative-form" n="hingefallen">hin</distinct> <term type="one-word" n="1258">beim Tanzen</term>; aber sie kam zu ihm bei der Damenwahl, sie wusste, dass er <term type="one-word" n="1260">Verse dichtete</term>, sie hatte ihn zweimal gebeten, sie ihr zu zeigen, und oftmals <distinct type="alternative-form" n="anschauen">schaute</distinct> sie ihn <term type="one-word" n="1264">von weitem</term> <term type="one-word" n="1263">mit gesenktem Kopfe</term> <distinct type="alternative-form" n="anschauen">an</distinct>. <term type="one-word" n="1265">Aber was sollte ihm das</term>? Er, er liebte Inge Holm, die blonde, lustige Inge, die ihn sicher darum verachtete, dass er poetische Sachen schrieb... er <distinct type="alternative-form" n="angesehen">sah</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="angesehen">an</distinct>, sah ihre <term type="one-word" n="1268">schmalgeschnittenen</term>, blauen Augen, die voll Glück und Spott waren, und eine neidische Sehnsucht, ein herber, drängender Schmerz, <term type="one-word" n="1272">von ihr ausgeschlossen</term> und ihr ewig fremd zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>, saß in seiner Brust und brannte...
</p>
<p>
"Erstes <distinct type="alternative-form" n="Paares">Paar</distinct> <term type="multiword" n="1275">en avant</term>!" sagte Herr Knaak, und keine Worte schildern, wie wunderbar der Mann den Nasallaut hervorbrachte. Man übte Quadrille, und <term type="one-word" n="1280">zu Tonio Krögers tiefem Erschrecken</term> befand er <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> mit Inge Holm <term type="one-word" n="1282">in ein und demselben Karree</term>. Er mied sie, wie er konnte, und dennoch geriet er beständig in ihre Nähe; <term type="one-word" n="1285">er wehrte seinen Augen, sich ihr zu nahen</term>, und dennoch traf sein Blick beständig auf sie... Nun kam sie <term type="one-word" n="1289">an der Hand</term> des rotköpfigen <term type="one-word" n="1287">Ferdinand Matthiessen</term> gleitend und laufend <term type="one-word" n="1291">herbei</term>, warf den Zopf zurück und <distinct type="alternative-form" n="gegenüberstellen">stellte</distinct> sich aufatmend ihm <distinct type="alternative-form" n="gegenüberstellen">gegenüber</distinct>; <term type="multiword" n="1293">Herr Heinzelmann</term>, der Klavierspieler, <term type="multiword" n="1294">griff</term> mit seinen knochigen Händen <term type="multiword" n="1294">in die Tasten</term>, Herr Knaak kommandierte, die Quadrille begann.
</p>
<p>
Sie <distinct type="alternative-form" n="sichbewegen">bewegte sich</distinct> vor ihm <term type="one-word" n="1299">hin und her</term>, vorwärts und rückwärts, schreitend und <distinct type="alternative-form" n="sichdrehen">drehend</distinct>, ein Duft, der von ihrem Haar oder dem zarten, weißen Stoff ihres Kleides ausging, berührte ihn manchmal, und seine Augen <term type="one-word" n="1309">trübten sich mehr und mehr</term>. Ich liebe dich, <term type="one-word" n="1310">liebe</term>, süße Inge, sagte er innerlich, und er legte in diese Worte seinen ganzen Schmerz <term type="one-word" n="1312">darüber</term>, dass sie so eifrig und lustig <term type="one-word" n="1314">bei der Sache war </term>und <term type="one-word" n="1315">sein nicht achtete</term>. Ein wunderschönes Gedicht von <term type="one-word" n="1317">Storm</term> <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fiel ihm ein</distinct>: "Ich möchte schlafen, aber du musst tanzen." Der demütigende Widersinn quälte ihn, der darin lag, tanzen zu müssen, während man liebte...
</p>
<p>
"Erstes <distinct type="alternative-form" n="Paares">Paar</distinct> <term type="multiword" n="1275">en avant</term>!" sagte Herr Knaak, denn es kam <term type="one-word" n="1323">eine neue Tour</term>. "<term type="multiword" n="1324">Compliment</term>! <term type="multiword" n="1325">Moulinet des dames</term>! <term type="one-word" n="1326">Tour de main</term>!" Und niemand beschreibt, auf welch graziöse Art er <term type="one-word" n="1329">das stumme e vom 'de'</term> verschluckte.
</p>
<p>
"Zweites <distinct type="alternative-form" n="Paares">Paar</distinct> <term type="multiword" n="1275">en avant</term>!" <term type="one-word" n="1331">Tonio Kröger und seine Dame waren daran</term>. "<term type="multiword" n="1324">Compliment</term>!" Und Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="verbeugen">verbeugte sich</distinct>. "<term type="multiword" n="1325">Moulinet des dames</term>!" Und Tonio Kröger, <term type="one-word" n="1332">mit gesenktem Kopfe</term> und finsteren <distinct type="alternative-form" n="Augenbrauen">Brauen</distinct>, legte seine Hand auf die Hände der vier Damen, auf die Inge Holms, und tanzte '<term type="multiword" n="1325">moulinet</term>'.
</p>
<p>
Ringsum entstand ein Kichern und Lachen. Herr Knaak fiel in eine <term type="one-word" n="1339">Ballettpose</term>, welche ein stilisiertes Entsetzen ausdrückte. "<term type="one-word" n="1343">O weh</term>!" rief er. "Halt, halt! Kröger ist <term type="one-word" n="1345">unter die Damen</term> geraten! <term type="one-word" n="1346">En arrière</term>, Fräulein Kröger, zurück, <term type="one-word" n="1348">fi donc</term>! Alle haben es nun verstanden, nur Sie nicht. Husch! <term type="one-word" n="1350">Fort</term>! Zurück mit Ihnen!" Und er zog <term type="one-word" n="1352">ein gelbseidenes Taschentuch</term> und scheuchte Tonio Kröger damit <term type="one-word" n="1355">an seinen Platz zurück</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1356">Alles</term> lachte, die Jungen, die Mädchen und die Damen jenseits der Portieren, denn Herr Knaak hatte <term type="one-word" n="1357">etwas gar zu Drolliges</term> aus dem Zwischenfall gemacht, und man <term type="one-word" n="1359">amüsierte sich</term> wie im Theater. Nur <term type="multiword" n="1293">Herr Heinzelmann</term> wartete mit trockener Geschäftsmiene auf das Zeichen <term type="one-word" n="1364">zum Weiterspielen</term>, denn <term type="one-word" n="1365">er war abgehärtet gegen</term> Herrn Knaaks Wirkungen.
</p>
<p>
Dann ward die Quadrille fortgesetzt. Und dann war Pause. <term type="one-word" n="1368">Das Folgmädchen</term> <term type="multiword" n="1369">klirrte</term> mit einem Teebrett voll <term type="one-word" n="1371">Weingeleegläsern</term> <term type="multiword" n="1369">zur Tür herein</term>, und die Köchin folgte mit einer Ladung Plumcake in ihrem Kielwasser. Aber Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="sichfortstehlen">stahl sich fort</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="hinausgehen">ging</distinct> heimlich <term type="one-word" n="1380">auf den Korridor</term> <distinct type="alternative-form" n="hinausgehen">hinaus</distinct> und stellte sich dort, die Hände auf dem Rücken, vor ein Fenster mit herabgelassener Jalousie, ohne zu bedenken, dass man durch diese Jalousie <term type="one-word" n="1386">gar nichts</term> sehen konnte, und dass es also lächerlich sei, <term type="one-word" n="1388">davorzustehen</term> und <term type="one-word" n="1389">zu tun, als blicke man hinaus</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1390">Er blickte aber in sich hinein</term>, wo so viel Gram und Sehnsucht war. Warum, warum war er hier? Warum saß er nicht in seiner Stube am Fenster und las in <term type="one-word" n="1395">Storms 'Immensee'</term> und <distinct type="alternative-form" n="hinausblicken">blickte</distinct> <term type="one-word" n="1396">hie und da</term> in den abendlichen Garten <distinct type="alternative-form" n="hinausblicken">hinaus</distinct>, wo der alte Walnussbaum schwerfällig knarrte? Das wäre sein Platz gewesen. <term type="one-word" n="1401">Mochten die anderen tanzen</term> <term type="one-word" n="1402">und frisch und geschickt bei der Sache sein</term>!... Nein, nein, sein Platz war dennoch hier, <term type="one-word" n="1403">wo er sich in Inges Nähe wusste</term>, <term type="one-word" n="1404">wenn er auch nur</term> einsam <term type="one-word" n="1406">von ferne</term> stand und versuchte, in dem <term type="one-word" n="1407">Summen, Klirren</term> und Lachen dort drinnen ihre Stimme zu unterscheiden, in welcher es klang von warmem Leben. Deine <term type="one-word" n="1411">länglich geschnittenen, blauen, lachenden Augen</term>, du blonde Inge! So schön und heiter wie du kann man nur <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>, wenn man nicht <term type="one-word" n="1412">'Immensee'</term> liest und niemals versucht, selbst dergleichen zu machen; das ist das Traurige!...
</p>
<p>
Sie müsste kommen! Sie müsste bemerken, dass er fort war, müsste fühlen, <term type="one-word" n="1415">wie es um ihn stand</term>, müsste ihm heimlich folgen, <term type="one-word" n="1416">wenn auch nur</term> aus Mitleid, ihm ihre Hand auf die Schulter legen und sagen: <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">Komm herein</distinct> zu uns, sei froh, ich liebe dich. Und er horchte hinter sich und wartete in unvernünftiger Spannung, <term type="one-word" n="1422">dass sie kommen möge</term>. Aber sie kam <term type="one-word" n="1423">keines Weges</term>. Dergleichen geschah nicht auf Erden.
</p>
<p>
Hatte auch sie ihn verlacht, <term type="one-word" n="1425">gleich allen anderen</term>? Ja, das hatte sie getan, <term type="one-word" n="1427">so gern er es ihret- und seinetwegen geleugnet hätte</term>. Und doch hatte er nur <term type="one-word" n="1428">aus Versunkenheit in ihre Nähe</term> '<term type="multiword" n="1325">moulinet des dames</term>' mitgetanzt. Und <term type="one-word" n="1430">was verschlug das</term>? Man würde vielleicht einmal aufhören zu lachen! Hatte etwa nicht kürzlich eine Zeitschrift ein Gedicht von ihm angenommen, <term type="one-word" n="1437">wenn sie dann auch wieder eingegangen war</term>, bevor das Gedicht hatte erscheinen können? Es kam der Tag, wo er berühmt war, wo alles gedruckt wurde, was er schrieb, und dann würde man sehen, ob es nicht Eindruck auf Inge Holm machen würde... Es würde keinen Eindruck machen, nein, <term type="one-word" n="1442">das war es ja</term>. Auf Magdalena Vermehren, die immer hinfiel, ja, <term type="one-word" n="1443">auf die</term>. Aber niemals auf Inge Holm, niemals auf die blauäugige, lustige Inge. Und war es also nicht vergebens?...
</p>
<p>
Tonio Krögers Herz <term type="multiword" n="1445">zog sich</term> schmerzlich <term type="multiword" n="1445">zusammen</term> bei diesem Gedanken. Zu fühlen, wie wunderbare spielende und schwermütige Kräfte <distinct type="alternative-form" n="geregt">sich</distinct> in dir <distinct type="alternative-form" n="geregt">regen</distinct>, und dabei zu wissen, dass diejenigen, zu denen du dich hinübersehnst, ihnen in heiterer Unzugänglichkeit gegenüberstehen, das <term type="multiword" n="1449">tut</term> sehr <term type="multiword" n="1449">weh</term>. Aber obgleich er einsam, <term type="one-word" n="1450">ausgeschlossen</term> und ohne Hoffnung vor einer geschlossenen Jalousie stand und in seinem Kummer <term type="one-word" n="1454">tat, als könne er hindurchblicken</term>, so war er dennoch glücklich. Denn damals lebte sein Herz. Warm und traurig schlug es für dich, Ingeborg Holm, und seine Seele umfasste deine blonde, <term type="one-word" n="1457">lichte</term> und übermütig gewöhnliche kleine Persönlichkeit in seliger Selbstverleugnung.
</p>
<p>
Mehr als einmal stand er mit erhitztem Angesicht an einsamen <term type="one-word" n="1464">Stellen</term>, wohin Musik, Blumenduft und Gläsergeklirr nur leise <term type="one-word" n="1468">drangen</term>, und suchte in dem fernen Festgeräusch deine <term type="one-word" n="1472">klingende</term> Stimme zu unterscheiden, stand in Schmerzen um dich und war dennoch glücklich. Mehr als einmal kränkte es ihn, dass er mit Magdalena Vermehren, die immer hinfiel, sprechen konnte, dass sie ihn verstand und mit ihm lachte und <term type="one-word" n="1475">ernst</term> war, während die blonde Inge, <term type="one-word" n="1476">saß er auch neben ihr</term>, ihm fern und fremd und <term type="one-word" n="1477">befremdet</term> erschien, denn seine Sprache war nicht ihre Sprache; und dennoch war er glücklich. Denn das Glück, sagte er sich, ist nicht, <term type="one-word" n="1478">geliebt zu werden</term>; <term type="one-word" n="1479">das ist eine mit Ekel gemischte Genugtuung für die Eitelkeit</term>. Das Glück ist, zu lieben und vielleicht kleine, trügerische Annäherungen an den geliebten Gegenstand zu erhaschen. Und er <distinct type="alternative-form" n="aufschreiben">schrieb</distinct> diesen Gedanken innerlich <distinct type="alternative-form" n="aufschreiben">auf</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="auszudenken">dachte</distinct> ihn völlig <distinct type="alternative-form" n="auszudenken">aus</distinct> und empfand ihn <term type="one-word" n="1483">bis auf den Grund</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1485">Treue</term>! dachte Tonio Kröger. Ich will treu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> und dich lieben, Ingeborg, solange ich lebe! So wohlmeinend war er. Und dennoch flüsterte in ihm eine leise Furcht und Trauer, dass er ja auch Hans Hansen <term type="one-word" n="1490">ganz und gar</term> vergessen habe, obgleich er ihn täglich sah. Und es war das Hässliche und Erbärmliche, dass diese leise und ein wenig hämische Stimme <term type="one-word" n="1493">recht behielt</term>, dass die Zeit verging und Tage kamen, <term type="one-word" n="1495">da</term> Tonio Kröger nicht mehr so unbedingt wie ehemals für die lustige Inge zu sterben bereit war, weil er Lust und Kräfte in sich fühlte, auf seine Art in der Welt <term type="one-word" n="1503">eine Menge des Merkwürdigen</term> zu leisten.
</p>
<p>
Und er umkreiste behutsam den Opferaltar, auf dem <term type="one-word" n="1508">die lautere und keusche Flamme</term> seiner Liebe loderte, <distinct type="alternative-form" n="gekniet">kniete</distinct> <term type="one-word" n="1511">davor</term> und schürte und nährte sie <term type="one-word" n="1514">auf alle Weise</term>, weil er treu sein wollte. Und <term type="one-word" n="1515">über eine Weile</term>, unmerklich, <term type="one-word" n="1517">ohne Aufsehen</term> und Geräusch, war sie dennoch erloschen.
</p>
<p>
Aber Tonio Kröger stand noch <term type="one-word" n="1520">eine Zeitlang</term> vor dem erkalteten Altar, voll Staunen und Enttäuschung <term type="one-word" n="1524">darüber</term>, dass <term type="one-word" n="1525">Treue</term> auf Erden unmöglich war. Dann <term type="one-word" n="1527">zuckte er die Achseln</term> und <term type="one-word" n="1528">ging seiner Wege</term>.
</p>
<p>
<hi rend="bold">III.</hi> Er ging den Weg, den er gehen musste, ein wenig nachlässig und ungleichmäßig, <term type="one-word" n="1529">vor sich hin pfeifend</term>, mit seitwärts geneigtem Kopfe <term type="one-word" n="1539">ins Weite</term> blickend, und wenn er irreging, so geschah es, weil <term type="multiword" n="1543">es</term> für etliche <term type="multiword" n="1543">einen richtigen Weg</term> überhaupt <term type="multiword" n="1543">nicht gibt</term>. <term type="one-word" n="1544">Fragte man ihn</term>, <term type="multiword" n="1545">was in aller Welt er zu werden gedachte</term>, so erteilte er wechselnde Auskunft, denn <term type="one-word" n="1549">er pflegte zu sagen</term> (und hatte es auch bereits aufgeschrieben), dass er die Möglichkeiten zu tausend Daseinsformen in sich trage, zusammen mit dem heimlichen Bewusstsein, <term type="one-word" n="1554">dass es im Grunde lauter Unmöglichkeiten seien</term>...
</p>
<p>
Schon bevor er von der engen Vaterstadt schied, hatten <term type="multiword" n="1559">sich</term> leise die Klammern und Fäden <term type="multiword" n="1559">gelöst</term>, mit denen sie ihn hielt. Die alte Familie der Kröger war <term type="one-word" n="1560">nach und nach</term> in einen Zustand des Abbröckelns und der Zersetzung geraten, und die Leute hatten Grund, Tonio Krögers eigenes <term type="one-word" n="1565">Sein und Wesen </term>ebenfalls <term type="multiword" n="1566">zu</term> den Merkmalen dieses Zustandes zu <term type="multiword" n="1566">rechnen</term>. Seines Vaters Mutter war gestorben, <term type="one-word" n="1568">das Haupt des Geschlechtes</term>, und <term type="one-word" n="1569">nicht lange darauf</term>, so folgte sein Vater, der <term type="one-word" n="1570">lange</term>, sinnende, sorgfältig gekleidete Herr mit der Feldblume im Knopfloch, ihr im Tode nach. <term type="one-word" n="1573">Das große Krögersche Haus</term> <term type="multiword" n="1577">stand</term> mitsamt seiner würdigen Geschichte <term type="multiword" n="1577">zum Verkaufe</term>, und die Firma ward ausgelöscht. Tonios Mutter jedoch, seine schöne, feurige Mutter, die so wunderbar <term type="one-word" n="1580">den Flügel</term> und die Mandoline spielte und <term type="one-word" n="1581">der alles ganz einerlei war</term>, <term type="one-word" n="1583">vermählte sich</term> <term type="one-word" n="1584">nach Jahresfrist</term> <term type="one-word" n="1585">aufs neue</term>, und zwar mit einem Musiker, einem Virtuosen mit italienischem Namen, dem sie <term type="one-word" n="1590">in blaue Fernen</term> folgte. Tonio Kröger fand dies ein wenig liederlich; aber <term type="one-word" n="1591">war er berufen, es ihr zu wehren</term>? Er schrieb Verse und konnte nicht einmal beantworten, <term type="multiword" n="1545">was in aller Welt er zu werden gedachte</term>...
</p>
<p>
Und er verließ die winklige Heimatstadt, um deren Giebel der feuchte Wind pfiff, verließ den Springbrunnen und den alten Walnussbaum im Garten, <term type="one-word" n="1597">die Vertrauten seiner Jugend</term>, verließ auch das Meer, das er so sehr liebte, und empfand keinen Schmerz <term type="one-word" n="1598">dabei</term>. Denn er war groß und klug geworden, hatte begriffen, <term type="one-word" n="1600">was für eine Bewandtnis es mit ihm hatte</term>, und war voller Spott für das plumpe und niedrige Dasein, das ihn so lange in seiner Mitte gehalten hatte.
</p>
<p>
Er <distinct type="alternative-form" n="sichergeben">ergab sich</distinct> ganz der Macht, die ihm als die erhabenste auf Erden erschien, <term type="one-word" n="1608">zu deren Dienst er sich berufen fühlte</term>, und die ihm Hoheit und Ehren versprach, der Macht des Geistes und Wortes, die lächelnd <distinct type="alternative-form" n="thronen">über</distinct> dem unbewussten und stummen Leben thront. Mit seiner jungen Leidenschaft <distinct type="alternative-form" n="sichergeben">ergab</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichergeben">sich</distinct> ihr, und sie lohnte ihm <term type="one-word" n="1727">mit allem, was</term> sie zu schenken hat, und nahm ihm unerbittlich <term type="one-word" n="1616">all das, was sie als Entgelt dafür zu nehmen pflegt</term>.
</p>
<p>
Sie schärfte seinen Blick und ließ ihn die großen Wörter durchschauen, die der Menschen Busen blähen, sie erschloss ihm <term type="one-word" n="1622">der Menschen Seelen und seine eigene</term>, machte ihn <term type="one-word" n="1623">hellsehend</term> und zeigte ihm das Innere der Welt und <term type="one-word" n="1625">alles Letzte, was hinter den Worten und Taten ist</term>. Was er aber sah, war dies: Komik und <distinct type="alternative-form" n="Elends">Elend</distinct> - Komik und <distinct type="alternative-form" n="Elends">Elend</distinct>.
</p>
<p>
Da kam, mit der Qual und dem Hochmut der Erkenntnis, die Einsamkeit, <term type="one-word" n="1632">weil es ihn im Kreise der Harmlosen mit dem fröhlich dunklen Sinn nicht litt</term> und <term type="one-word" n="1633">das Mal an seiner Stirn sie verstörte</term>. Aber <term type="one-word" n="1634">mehr und mehr</term> <term type="one-word" n="1635">versüßte sich ihm</term> auch <term type="one-word" n="1636">die Lust am Worte und der Form</term>, denn <term type="one-word" n="1637">er pflegte zu sagen</term> (und hatte es auch bereits aufgeschrieben), dass die Kenntnis der Seele allein unfehlbar trübsinnig machen würde, <term type="one-word" n="1640">wenn nicht die Vergnügungen des Ausdrucks uns wach und munter erhielten</term>...
</p>
<p>
Er lebte in großen Städten und im Süden, von dessen Sonne er sich ein üppigeres <term type="one-word" n="1644">Reifen</term> seiner Kunst versprach; und vielleicht war es das Blut seiner Mutter, welches ihn <term type="one-word" n="1647">dorthin</term> zog. Aber da sein Herz tot und ohne Liebe war, so geriet er in Abenteuer des Fleisches, <distinct type="alternative-form" n="hinabsteigen">stieg</distinct> tief <distinct type="alternative-form" n="hinabsteigen">hinab</distinct> in Wollust und heiße Schuld und litt unsäglich <term type="one-word" n="1655">dabei</term>. Vielleicht war es das Erbteil seines Vaters in ihm, des <term type="one-word" n="1657">langen</term>, sinnenden, reinlich gekleideten Mannes mit der Feldblume im Knopfloch, das ihn <term type="one-word" n="1659">dort unten</term> so leiden machte und manchmal eine schwache, sehnsüchtige Erinnerung in ihm <distinct type="alternative-form" n="geregt">sich regen</distinct> ließ <distinct type="alternative-form" n="Erinnerung">an</distinct> eine Lust der Seele, die einstmals <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> eigen gewesen war, und die er in allen Lüsten nicht wiederfand.
</p>
<p>
Ein Ekel und Hass gegen <term type="one-word" n="1664">die Sinne</term> erfasste ihn und ein Lechzen nach Reinheit und wohlanständigem Frieden, während er doch die Luft der Kunst atmete, die laue und süße, duftgeschwängerte Luft eines beständigen Frühlings, <term type="one-word" n="1671">in der es treibt und braut und keimt</term> in heimlicher <term type="one-word" n="1672">Zeugungswonne</term>. <term type="one-word" n="1673">So kam es nur dahin</term>, dass er, haltlos zwischen krassen Extremen, zwischen eisiger Geistigkeit und verzehrender Sinnenglut <term type="one-word" n="1683">hin und her</term> geworfen, unter Gewissensnöten ein erschöpfendes Leben führte, ein ausbündiges, ausschweifendes und außerordentliches Leben, das er, Tonio Kröger, <term type="one-word" n="1688">im Grunde</term> verabscheute. Welch Irrgang! dachte er zuweilen. Wie war es nur möglich, dass ich in alle diese exzentrischen Abenteuer geriet? Ich bin doch kein Zigeuner im grünen Wagen, <term type="one-word" n="1693">von Hause aus</term>...
</p>
<p>
Aber <term type="one-word" n="1695">in dem Maße</term>, wie seine Gesundheit geschwächt ward, verschärfte <distinct type="alternative-form" n="verschärfen">sich</distinct> seine Künstlerschaft, ward wählerisch, erlesen, kostbar, fein, <term type="one-word" n="1702">reizbar gegen das Banale</term> und <term type="one-word" n="1703">aufs höchste</term> empfindlich <term type="one-word" n="1705">in Fragen des Taktes und Geschmacks</term>. Als er <term type="one-word" n="1707">zum ersten Male</term> hervortrat, wurde unter denen, <term type="one-word" n="1708">die es anging</term>, viel Beifall und Freude laut, denn es war ein wertvoll gearbeitetes Ding, was er geliefert hatte, voll Humor und Kenntnis des Leidens. Und schnell ward sein Name, derselbe, <term type="one-word" n="1719">mit dem</term> ihn einst seine Lehrer scheltend gerufen hatten, derselbe, mit dem er seine ersten Reime an den Walnussbaum, den Springbrunnen und das Meer unterzeichnet hatte, dieser <term type="one-word" n="1724">aus Süd und Nord zusammengesetzte</term> <distinct type="alternative-form" n="Klangs">Klang</distinct>, dieser exotisch <term type="one-word" n="1725">angehauchte</term> Bürgersname zu einer Formel, <term type="one-word" n="1729">die Vortreffliches bezeichnete</term>; denn der schmerzlichen Gründlichkeit seiner Erfahrungen <term type="one-word" n="1732">gesellte sich</term> ein seltener, zäh ausharrender und ehrsüchtiger Fleiß, der im Kampf mit der wählerischen Reizbarkeit seines Geschmacks unter heftigen Qualen ungewöhnliche Werke entstehen ließ.
</p>
<p>
Er arbeitete nicht wie jemand, der arbeitet, <term type="one-word" n="1742">um zu leben</term>, sondern wie <term type="one-word" n="1743">einer</term>, der nichts will als arbeiten, <term type="one-word" n="1745">weil er sich als lebendigen Menschen für nichts achtet</term>, <term type="one-word" n="1746">nur als Schaffender in Betracht zu kommen wünscht</term> und <term type="one-word" n="1747">im übrigen</term> grau und unauffällig umhergeht, wie <term type="one-word" n="1750">ein abgeschminkter Schauspieler</term>, der nichts ist, solange er nichts darzustellen hat. Er arbeitete stumm, <term type="one-word" n="1752">abgeschlossen</term>, unsichtbar und voller Verachtung für <term type="one-word" n="1754">jene Kleinen</term>, denen das Talent <term type="one-word" n="1756">ein geselliger Schmuck</term> war, die, <term type="one-word" n="1757">ob sie nun arm oder reich waren</term>, wild und <term type="one-word" n="1760">abgerissen</term> einhergingen oder mit <term type="one-word" n="1764">persönlichen</term> Krawatten Luxus trieben, <term type="one-word" n="1765">in erster Linie</term> glücklich, liebenswürdig und künstlerisch <term type="one-word" n="1766">zu leben bedacht waren</term>, <term type="one-word" n="1769">unwissend darüber, dass</term> gute Werke nur unter dem Druck eines schlimmen Lebens entstehen, dass, wer lebt, nicht arbeitet, und dass man gestorben sein muss, <term type="one-word" n="1773">um ganz ein Schaffender zu sein</term>.
</p>
<p>
<hi rend="bold">IV.</hi> "Störe ich?" fragte Tonio Kröger auf der Schwelle des Ateliers. Er hielt seinen Hut in der Hand und verbeugte <distinct type="alternative-form" n="verbeugen">sich</distinct> sogar ein wenig, obgleich Lisaweta Iwanowna seine Freundin war, <term type="one-word" n="1779">der er alles sagte</term>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="1780">Erbarmen Sie sich</term>, Tonio Kröger, und kommen Sie ohne Zeremonien hinein!" antwortete sie <term type="one-word" n="1782">mit ihrer hüpfenden Betonung</term>. "Es ist bekannt, dass Sie <term type="one-word" n="1783">eine gute Kinderstube genossen</term> haben und wissen, <term type="one-word" n="1784">was sich schickt</term>." <term type="one-word" n="1785">Dabei</term> steckte sie ihren Pinsel zu der Palette in die linke Hand, reichte ihm <term type="one-word" n="1790">die rechte</term> und <term type="one-word" n="1791">blickte ihm lachend und kopfschüttelnd ins Gesicht</term>.
</p>
<p>
"Ja, aber Sie arbeiten", sagte er. "<term type="one-word" n="1792">Lassen Sie sehen</term>... Oh, Sie sind vorwärts gekommen." Und er betrachtete abwechselnd die farbigen Skizzen, die zu beiden Seiten der Staffelei auf Stühlen lehnten, und <term type="one-word" n="1799">die große, mit einem quadratischen Liniennetz überzogene Leinwand</term>, auf welcher, in dem verworrenen und schemenhaften <term type="one-word" n="1802">Kohleentwurf</term>, die ersten Farbflecke aufzutauchen begannen.
</p>
<p>
Es war in München, in einem <term type="one-word" n="1806">Rückgebäude</term> der <term type="one-word" n="1807">Schellingstraße</term>, <term type="one-word" n="1808">mehrere Stiegen hoch</term>. Draußen, hinter dem breiten <term type="one-word" n="1810">Nordlicht-Fenster</term>, herrschte Himmelsblau, <term type="one-word" n="1813">Vogelgezwitscher</term> und Sonnenschein, und des Frühlings junger, süßer Atem, der durch eine offene Klappe hereinströmte, vermischte sich mit dem Geruch von Fixativ und Ölfarbe, der den weiten Arbeitsraum erfüllte. Ungehindert überflutete das goldige Licht des hellen Nachmittags die weitläufige Kahlheit des Ateliers, beschien freimütig den ein wenig schadhaften Fußboden, den rohen, mit Fläschchen, Tuben und Pinseln bedeckten Tisch unterm Fenster und die ungerahmten Studien an den untapezierten Wänden, beschien den Wandschirm aus rissiger Seide, der in der Nähe der Tür einen kleinen, stilvoll möblierten <term type="one-word" n="1851">Wohn- und Mußewinkel</term> begrenzte, beschien <term type="one-word" n="1853">das werdende Werk </term>auf der Staffelei und <term type="one-word" n="1854">davor</term> die Malerin und den Dichter.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1856">Sie mochte etwa so alt sein wie er</term>, nämlich ein wenig jenseits der Dreißig. In ihrem dunkelblauen, fleckigen Schürzenkleide saß sie auf einem niedrigen Schemel und stützte das Kinn in die Hand. Ihr braunes Haar, fest frisiert und <term type="one-word" n="1864">an den Seiten schon leicht ergraut</term>, bedeckte in leisen <term type="one-word" n="1865">Scheitelwellen</term> ihre Schläfen und <term type="one-word" n="1867">gab den Rahmen zu</term> ihrem brünetten, slawisch geformten, unendlich sympathischen Gesicht mit der Stumpfnase, den scharf herausgearbeiteten Wangenknochen und den kleinen, schwarzen, blanken Augen. Gespannt, misstrauisch und gleichsam gereizt musterte sie <term type="one-word" n="1879">schiefen und gekniffenen Blicks</term> ihre Arbeit...
</p>
<p>
Er stand neben ihr, <term type="one-word" n="1881">hielt die rechte Hand in die Hüfte gestemmt</term> und <term type="multiword" n="1884">drehte</term> mit der Linken eilig <term type="multiword" n="1884">an seinem braunen Schnurrbart</term>. Seine schrägen <distinct type="alternative-form" n="Augenbraue">Brauen</distinct> waren in einer finsteren und angestrengten Bewegung, wobei er leise <term type="one-word" n="1887">vor sich hin pfiff</term>, wie gewöhnlich. Er war äußerst sorgfältig und gediegen gekleidet, in einen Anzug von ruhigem Grau und reserviertem <term type="one-word" n="1893">Schnitt</term>. Aber in seiner <term type="one-word" n="1894">durcharbeiteten</term> Stirn, über der sein dunkles Haar so außerordentlich simpel und korrekt <term type="one-word" n="1897">sich scheitelte</term>, war ein nervöses Zucken, und <term type="one-word" n="1899">die Züge</term> seines südlich <term type="one-word" n="1900">geschnittenen</term> Gesichts waren schon scharf, <term type="one-word" n="1901">von einem harten Griffel gleichsam nachgezogen und ausgeprägt</term>, während doch sein Mund so sanft umrissen, sein Kinn so weich gebildet erschien... Nach einer Weile strich er mit der Hand über Stirn und Augen und <term type="one-word" n="1905">wandte sich ab</term>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="1907">Ich hätte nicht kommen sollen</term>", sagte er.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="1906">Warum hätten Sie nicht</term>, Tonio Kröger?"
</p>
<p>
"Eben <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stehe</distinct> ich von meiner Arbeit <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>, Lisaweta, und in meinem Kopf <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sieht</distinct> es genau <distinct type="alternative-form" n="aussehen">aus</distinct> wie auf dieser Leinwand. Ein Gerüst, ein blasser, <term type="one-word" n="1914">von Korrekturen beschmutzter</term> Entwurf und ein paar Farbflecke, ja; und nun komme ich hierher und sehe dasselbe. Und auch den Konflikt und Gegensatz finde ich hier wieder", sagte er und schnupperte in die Luft, "der mich <term type="one-word" n="1920">zu Hause</term> quälte. Seltsam ist es. <term type="one-word" n="1921">Beherrscht dich ein Gedanke</term>, so findest du ihn überall ausgedrückt, du riechst ihn sogar im Winde. Fixativ und <term type="one-word" n="1924">Frühlingsarom</term>, <term type="one-word" n="1925">nicht wahr?</term> Kunst und - ja, was ist das andere? Sagen Sie nicht 'Natur', Lisaweta, 'Natur' ist nicht erschöpfend. Ach, nein, ich hätte wohl lieber spazierengehen sollen, obgleich es die Frage ist, ob ich <distinct type="alternative-form" n="befinden">mich</distinct> <term type="one-word" n="1928">dabei</term> wohler befunden hätte! Vor fünf Minuten, nicht weit von hier, traf ich einen Kollegen, Adalbert, den Novellisten. 'Gott verdamme den Frühling!' sagte er in seinem aggressiven Stil. 'Er ist und bleibt die grässlichste Jahreszeit! Können Sie einen vernünftigen Gedanken fassen, Kröger, können Sie die kleinste Pointe und Wirkung in Gelassenheit <term type="one-word" n="1941">ausarbeiten</term>, wenn es Ihnen <term type="one-word" n="1943">auf eine unanständige Weise</term> im Blute kribbelt und <term type="one-word" n="1945">eine Menge von</term> unzugehörigen Sensationen Sie beunruhigt, die, sobald Sie sie prüfen, <distinct type="alternative-form" n="entpuppen">sich</distinct> als <term type="one-word" n="1950">ausgemacht</term> triviales und gänzlich unbrauchbares Zeug entpuppen? <term type="one-word" n="1955">Was mich betrifft</term>, so gehe ich nun ins Café. Das ist neutrales, <term type="one-word" n="1958">vom Wechsel der Jahreszeiten unberührtes Gebiet</term>, wissen Sie, das <distinct type="alternative-form" n="darstellen">stellt</distinct> sozusagen die entrückte und
erhabene Sphäre des Literarischen <distinct type="alternative-form" n="darstellen">dar</distinct>, in der man nur vornehmerer Einfälle fähig ist...' Und er ging ins Café; und vielleicht hätte ich mitgehen sollen."
</p>
<p>
Lisaweta <term type="one-word" n="1770">amüsierte sich</term>.
</p>
<p>
"Das ist gut, Tonio Kröger. <term type="one-word" n="1966">Das mit</term> dem 'unanständigen Kribbeln' ist gut. Und <term type="one-word" n="1968">er</term> <term type="multiword" n="1967">hat</term> ja gewissermaßen <term type="multiword" n="1967">recht</term>, denn <term type="one-word" n="1969">mit dem Arbeiten ist es wirklich nicht sonderlich bestellt im Frühling</term>. Aber nun <distinct type="alternative-form" n="achtgeben">geben</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="achtgeben">acht</distinct>. <term type="one-word" n="1971">Nun mache ich trotzdem noch diese kleine Sache hier</term>, diese kleine Pointe und Wirkung, wie Adalbert sagen würde. Nachher gehen wir in den 'Salon' und trinken Tee, und Sie <term type="one-word" n="1975">sprechen sich aus</term>; denn das sehe ich genau, <term type="one-word" n="1976">dass Sie heute geladen sind</term>. <term type="one-word" n="1977">Bis dahin</term> gruppieren Sie <distinct type="alternative-form" n="gruppieren">sich</distinct> wohl irgendwo, <term type="one-word" n="1980">zum Beispiel</term> auf der Kiste da, <term type="one-word" n="1982">wenn Sie nicht für Ihre Patriziergewänder fürchten</term>..."
</p>
<p>
"Ach, <term type="multiword" n="1984">lassen Sie mich</term> mit meinen Gewändern <term type="multiword" n="1984">in Ruh'</term>, Lisaweta Iwanowna! Wünschten Sie, dass ich in einer zerrissenen Sammetjacke oder einer <term type="one-word" n="1988">rotseidenen</term> Weste umherliefe? Man ist als Künstler innerlich immer Abenteurer genug. Äußerlich soll man <distinct type="alternative-form" n="anzieht">sich</distinct> gut anziehen, <term type="one-word" n="1995">zum Teufel</term>, und <distinct type="alternative-form" n="sichbenehmen">sich benehmen</distinct> wie ein anständiger Mensch... Nein, <term type="one-word" n="1997">geladen bin ich nicht</term>", sagte er und <distinct type="alternative-form" n="zusehen">sah zu</distinct>, wie sie auf der Palette eine Mischung bereitete. "Sie hören ja, dass es nur ein Problem und Gegensatz ist, <term type="one-word" n="2002">was mir im Sinne liegt</term> und mich <term type="one-word" n="2003">bei der Arbeit</term> störte... Ja, <term type="one-word" n="2004">wovon sprachen wir eben</term>? Von Adalbert, dem Novellisten, und <term type="one-word" n="2005">was für ein</term> stolzer und fester Mann er ist. 'Der Frühling ist die grässlichste Jahreszeit', sagte er und ging ins Café. Denn man muss wissen, was man will, <term type="one-word" n="2006">nicht wahr</term>? Sehen Sie, auch mich macht der Frühling nervös, auch mich <term type="multiword" n="2007">setzt</term> die holde Trivialität der Erinnerungen und Empfindungen, die er erweckt, <term type="multiword" n="2007">in Verwirrung</term>; <term type="one-word" n="2010">nur, dass ich es nicht über mich gewinne</term>, ihn <term type="one-word" n="2011">dafür</term> zu schelten und zu verachten; denn die Sache ist die, dass ich <distinct type="alternative-form" n="schämen">mich vor</distinct> ihm schäme, <distinct type="alternative-form" n="schämen">mich schäme vor</distinct> seiner reinen Natürlichkeit und seiner siegenden Jugend. Und ich weiß nicht, ob ich Adalbert beneiden oder geringschätzen soll, <distinct type="alternative-form" n="schämen">dafür</distinct>, <term type="one-word" n="2018">dass er nichts davon weiß</term>...
</p>
<p>
Man arbeitet schlecht im Frühling, gewiss, und warum? Weil man empfindet. Und weil der ein Stümper ist, der glaubt, <term type="one-word" n="2020">der Schaffende</term> dürfe empfinden. Jeder echte und aufrichtige Künstler lächelt über die Naivität dieses <term type="one-word" n="2026">Pfuscher-Irrtums</term>, - melancholisch vielleicht, aber er lächelt. Denn das, was man sagt, darf ja niemals die Hauptsache sein, sondern nur <term type="one-word" n="2029">das an und für sich gleichgültige Material</term>, <term type="one-word" n="2030">aus dem</term> das ästhetische Gebilde in spielender und gelassener Überlegenheit zusammenzusetzen ist. <term type="one-word" n="2035">Liegt Ihnen zu viel an dem, was</term> Sie zu sagen haben, <term type="one-word" n="2036">schlägt Ihr Herz zu warm dafür</term>, so können Sie <term type="one-word" n="2037">eines vollständigen Fiaskos sicher sein</term>. Sie werden pathetisch, Sie werden sentimental, etwas Schwerfälliges, <term type="one-word" n="2040">Täppisch-Ernstes</term>, Unbeherrschtes, Unironisches, Ungewürztes, Langweiliges, Banales entsteht unter Ihren Händen, und nichts als Gleichgültigkeit bei den Leuten, nichts als Enttäuschung und Jammer bei Ihnen selbst ist das Ende... Denn so ist es ja, Lisaweta: Das Gefühl, das warme, herzliche Gefühl ist immer banal und unbrauchbar, und künstlerisch sind bloß die Gereiztheiten und kalten Ekstasen unseres verdorbenen, unseres artistischen Nervensystems. Es ist nötig, dass man <term type="one-word" n="2059">irgend etwas Außermenschliches und Unmenschliches</term> sei, dass man zum Menschlichen <term type="multiword" n="2061">in einem</term> seltsam fernen und unbeteiligten <term type="multiword" n="2061">Verhältnis stehe</term>, <term type="one-word" n="2063">um imstande und überhaupt versucht zu sein</term>, es zu spielen, damit zu spielen, es wirksam und geschmackvoll darzustellen. Die Begabung für Stil, Form und Ausdruck <distinct type="alternative-form" n="voraussetzen">setzt </distinct>bereits dies kühle und wählerische Verhältnis zum Menschlichen, ja, eine gewisse menschliche Verarmung und Verödung <distinct type="alternative-form" n="voraussetzen">voraus</distinct>. Denn das gesunde und starke Gefühl, <term type="one-word" n="2074">dabei bleibt es</term>, hat keinen Geschmack. <term type="one-word" n="2075">Es ist aus mit dem Künstler</term>, sobald er Mensch wird und zu empfinden beginnt. Das wusste Adalbert, und darum <distinct type="alternative-form" n="begeben">begab</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="begeben">sich</distinct> ins Café, in die 'entrückte Sphäre', jawohl!"
</p>
<p>
"Nun, Gott mit ihm, <term type="one-word" n="2079">Batuschka</term>", sagte Lisaweta und <term type="one-word" n="2080">wusch sich die Hände</term> in einer Blechwanne; "Sie brauchen ihm ja nicht zu folgen."
</p>
<p>
"Nein, Lisaweta, ich folge ihm nicht, und zwar einzig, weil ich <term type="one-word" n="2084">hie und da</term> imstande bin, <distinct type="alternative-form" n="schämen">mich vor</distinct> dem Frühling meines Künstlertums ein wenig zu schämen. Sehen Sie, zuweilen erhalte ich Briefe <term type="one-word" n="2087">von fremder Hand</term>, <term type="one-word" n="2088">Lob- und Dankschreiben</term> aus meinem Publikum, <term type="one-word" n="2089">bewunderungsvolle</term> Zuschriften ergriffener Leute. Ich lese diese Zuschriften, und Rührung beschleicht mich angesichts des warmen und unbeholfenen menschlichen Gefühls, das <distinct type="alternative-form" n="meinem">meine</distinct> Kunst hier bewirkt hat, eine Art von Mitleid <distinct type="alternative-form" n="anfassen">fasst</distinct> mich <distinct type="alternative-form" n="anfassen">an</distinct> <term type="one-word" n="2098">gegenüber</term> der begeisterten Naivität, die aus den Zeilen spricht, und ich erröte bei dem Gedanken, wie sehr dieser redliche Mensch ernüchtert sein müsste, wenn er je einen Blick hinter die Kulissen täte, wenn seine Unschuld je begriffe, dass ein rechtschaffener, gesunder und anständiger Mensch überhaupt nicht schreibt, mimt, komponiert... was alles ja nicht hindert, dass ich seine Bewunderung für mein Genie benütze, um mich zu steigern und zu stimulieren, dass ich sie gewaltig ernst nehme und ein Gesicht dazu mache wie ein Affe, der den großen Mann spielt... Ach, <term type="one-word" n="2116">reden Sie mir nicht darein</term>, Lisaweta! Ich sage Ihnen, dass ich es oft <term type="one-word" n="2117">sterbensmüde</term> bin, das Menschliche darzustellen, <term type="one-word" n="2118">ohne am Menschlichen teilzuhaben</term>... Ist der Künstler überhaupt ein Mann? Man frage 'das Weib' <term type="one-word" n="2120">danach</term>! <term type="one-word" n="2121">Mir scheint</term>, wir Künstler teilen alle ein wenig das Schicksal <term type="one-word" n="2123">jener präparierten päpstlichen Sänger</term>... Wir singen ganz rührend schön. Jedoch -"
</p>
<p>
"Sie sollten sich ein bisschen schämen, Tonio Kröger. Kommen Sie nun zum Tee. Das Wasser wird gleich <term type="one-word" n="2126">kochen</term>, und hier sind <term type="one-word" n="2125">Papyros</term>. <term type="one-word" n="2128">Beim Sopransingen waren Sie stehengeblieben</term>; und <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fahren</distinct> Sie da nur <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>. Aber schämen sollten Sie sich. Wenn ich nicht wüsste, mit welch stolzer Leidenschaft Sie Ihrem Berufe ergeben sind..."
</p>
<p>
"Sagen Sie nichts von 'Beruf', Lisaweta Iwanowna! Die Literatur ist überhaupt kein Beruf, sondern ein Fluch, - <term type="one-word" n="2134">damit Sie's wissen</term>. Wann beginnt er fühlbar zu werden, dieser Fluch? Früh, schrecklich früh. <term type="multiword" n="2136">Zu einer Zeit</term>, <term type="multiword" n="2136">da</term> man <term type="one-word" n="2137">billig noch</term> in Frieden und Eintracht mit Gott und der Welt <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct> sollte. Sie <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fangen an</distinct>, <term type="multiword" n="2139">sich gezeichnet</term>, sich in einem rätselhaften Gegensatz <term type="one-word" n="2141">zu den anderen, den Gewöhnlichen, den Ordentlichen</term> <term type="multiword" n="2139">zu fühlen</term>, der Abgrund von Ironie, Unglaube, Opposition, Erkenntnis, Gefühl, der Sie von den Menschen trennt, klafft tiefer und tiefer, Sie sind einsam, und fortan gibt es keine Verständigung mehr. <term type="one-word" n="2150">Was für ein</term> Schicksal! <term type="one-word" n="2151">Gesetzt</term>, dass das Herz lebendig genug, liebevoll genug geblieben ist, es als furchtbar zu empfinden!... Ihr Selbstbewusstsein entzündet sich, weil Sie unter Tausenden das Zeichen an Ihrer Stirne spüren und fühlen, <term type="one-word" n="2158">dass es niemandem entgeht</term>. Ich kannte einen Schauspieler von Genie, der als Mensch mit einer krankhaften Befangenheit und Haltlosigkeit zu <distinct type="alternative-form" n="gekämpft">kämpfen</distinct> hatte. Sein überreiztes <term type="one-word" n="2165">Ichgefühl</term> zusammen mit dem Mangel an Rolle, an darstellerischer Aufgabe, bewirkten das bei diesem vollkommenen Künstler und verarmten Menschen... Einen Künstler, einen wirklichen, nicht einen, dessen bürgerlicher Beruf die Kunst ist, sondern einen vorbestimmten und verdammten, ersehen Sie mit geringem Scharfblick aus einer Menschenmasse. Das Gefühl der Separation und <term type="one-word" n="2179">Unzugehörigkeit</term>, <term type="one-word" n="2180">des Erkannt-und Beobachtetseins</term>, <term type="one-word" n="2181">etwas zugleich Königliches und Verlegenes</term> ist in seinem Gesicht. <term type="one-word" n="2182">In den Zügen</term> eines Fürsten, der <term type="one-word" n="2184">in Zivil</term> durch <term type="one-word" n="2185">eine Volksmenge</term> schreitet, kann man etwas Ähnliches beobachten. Aber <term type="one-word" n="2187">da hilft kein Zivil</term>, Lisaweta! <distinct type="alternative-form" n="sichverkleiden">Verkleiden</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="sichverkleiden">sich</distinct>, vermummen Sie sich, <distinct type="alternative-form" n="anziehen">ziehen</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="anziehen">sich an</distinct> wie ein Attaché oder ein Gardeleutnant in Urlaub: Sie werden kaum die Augen aufzuschlagen und ein Wort zu sprechen brauchen, und jedermann wird wissen, dass Sie kein Mensch sind, sondern <term type="one-word" n="2194">irgend etwas Fremdes, Befremdendes, Anderes</term>...
</p>
<p>
Aber was <hi rend="italic">ist</hi> der Künstler? <term type="one-word" n="2195">Vor keiner Frage</term> hat <term type="one-word" n="2196">die Bequemlichkeit und Erkenntnisträgheit der Menschheit</term> <distinct type="alternative-form" n="erweisen">sich</distinct> zäher erwiesen <term type="one-word" n="2197">als vor dieser</term>. '<term type="one-word" n="2198">Dergleichen ist Gabe</term>', sagen demütig die braven Leute, die unter der Wirkung eines Künstlers stehen, und weil heitere und erhabene Wirkungen <term type="one-word" n="2201">nach ihrer gutmütigen Meinung</term> ganz unbedingt auch heitere und erhabene Ursprünge haben müssen, so argwöhnt niemand, dass es <distinct type="alternative-form" n="sichandelnum">sich</distinct> hier vielleicht <distinct type="alternative-form" n="sichandelnum">um</distinct> eine äußerst <term type="one-word" n="2205">schlimm bedingte</term>, äußerst fragwürdige 'Gabe' <distinct type="alternative-form" n="sichandelnum">handelt</distinct>... Man <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct>, dass Künstler leicht verletzlich sind - nun, man <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct> auch, <term type="multiword" n="2209">dass dies bei Leuten</term> mit gutem <distinct type="alternative-form" n="Gewissens">Gewissen</distinct> und <term type="one-word" n="2211">solid gegründetem Selbstgefühl</term> <term type="multiword" n="2209">nicht zuzutreffen pflegt</term>... Sehen Sie, Lisaweta, ich hege <term type="one-word" n="2213">auf dem Grunde meiner Seele</term> - <term type="one-word" n="2214">ins Geistige übertragen</term> - <distinct type="alternative-form" n="Verdacht">gegen</distinct> <term type="one-word" n="2216">den Typus des Künstlers</term> den ganzen Verdacht, den <term type="one-word" n="2218">jeder meiner</term> ehrenfesten Vorfahren droben in der engen Stadt irgendeinem Gaukler und <term type="one-word" n="2224">abenteuernden</term> Artisten entgegengebracht hätte, der in sein Haus gekommen wäre. <term type="one-word" n="2226">Hören Sie folgendes</term>. Ich kenne einen Bankier, einen ergrauten Geschäftsmann, der die Gabe besitzt, Novellen zu schreiben. Er <term type="multiword" n="2231">macht von</term> dieser Gabe in seinen Mußestunden <term type="multiword" n="2231">Gebrauch</term>, und seine Arbeiten sind manchmal ganz ausgezeichnet. Trotz - ich sage 'trotz' - dieser sublimen Veranlagung ist dieser Mann nicht völlig unbescholten; <term type="multiword" n="2239">er hat</term> <term type="one-word" n="2238">im Gegenteil</term> bereits <term type="multiword" n="2239">eine schwere Freiheitsstrafe zu verbüßen gehabt</term>, und zwar <term type="one-word" n="2240">aus triftigen Gründen</term>. Ja, <term type="one-word" n="2241">es geschah ganz eigentlich erst in der Strafanstalt</term>, dass er seiner Begabung <distinct type="alternative-form" n="innewerden">inne wurde</distinct>, und <term type="one-word" n="2243">seine Sträflingserfahrungen</term> bilden das Grundmotiv <term type="one-word" n="2245">in allen seinen Produktionen</term>. Man könnte <distinct type="alternative-form" n="folgern">daraus</distinct>, mit einiger Keckheit, folgern, dass es nötig sei, in irgendeiner Art von Strafanstalt <term type="one-word" n="2250">zu Hause</term> zu sein, um zum Dichter <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> werden. Aber <distinct type="alternative-form" n="aufdrängen">drängt sich</distinct> nicht der Verdacht <distinct type="alternative-form" n="aufdrängen">auf</distinct>, dass seine Erlebnisse im Zuchthause weniger innig mit den Wurzeln und Ursprüngen seiner Künstlerschaft verwachsen gewesen sein möchten <term type="one-word" n="2256">als das, was ihn hineinbrachte</term>? - Ein Bankier, der Novellen dichtet, das ist eine Rarität, nicht wahr? Aber ein nicht krimineller, ein unbescholtener und solider Bankier, welcher Novellen dichtete, - das <distinct type="alternative-form" n="vorkommen">kommt</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="vorkommen">vor</distinct>... Ja, da lachen Sie nun, und <term type="one-word" n="2258">dennoch scherze ich nur halb und halb</term>. Kein Problem, keines in der Welt, ist quälender als das vom Künstlertum und seiner menschlichen Wirkung. Nehmen Sie <term type="one-word" n="2259">das wunderartigste Gebilde</term> des typischsten und darum mächtigsten Künstlers, nehmen Sie ein so morbides und tief zweideutiges Werk wie '<term type="one-word" n="2263">Tristan und Isolde</term>' und beobachten Sie die Wirkung, die dieses Werk auf einen <distinct type="alternative-form" n="junges">jungen</distinct>, gesunden, stark normal empfindenden Menschen ausübt. Sie sehen <term type="one-word" n="2265">Gehobenheit</term>, <term type="one-word" n="2266">Gestärktheit</term>, warme, rechtschaffene Begeisterung, <term type="one-word" n="2268">Angeregtheit</term> vielleicht zu eigenem 'künstlerischen' <term type="one-word" n="2269">Schaffen</term>... Der gute Dilettant! In uns Künstlern <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sieht</distinct> es gründlich anders <distinct type="alternative-form" n="aussehen">aus</distinct>, <term type="multiword" n="2274">als er</term> mit seinem 'warmen Herzen' und 'ehrlichen Enthusiasmus' <term type="multiword" n="2274">sich träumen mag</term>. Ich habe Künstler von Frauen und Jünglingen umschwärmt und umjubelt gesehen, während ich über sie wusste... Man macht, was die Herkunft, <term type="one-word" n="2280">die Miterscheinungen</term> und Bedingungen des Künstlertums betrifft, <term type="one-word" n="2282">immer wieder</term> die merkwürdigsten Erfahrungen..."
</p>
<p>
"<term type="multiword" n="2284">An anderen</term>, Tonio Kröger - verzeihen Sie -, oder nicht nur <term type="multiword" n="2284">an anderen</term>?"
</p>
<p>
Er schwieg. Er <distinct type="alternative-form" n="zusammenziehen">zog</distinct> seine schrägen <distinct type="alternative-form" n="Augenbrauen">Brauen</distinct> <distinct type="alternative-form" n="zusammenziehen">zusammen</distinct> und <term type="one-word" n="2286">pfiff vor sich hin</term>.
</p>
<p>
"Ich <distinct type="alternative-form" n="bitten">bitte um</distinct> Ihre Tasse, Tonio. <term type="one-word" n="2288">Er</term> ist nicht stark. Und nehmen Sie eine neue Zigarette. <term type="one-word" n="2291">Übrigens</term> wissen Sie sehr wohl, dass Sie die Dinge ansehen, <term type="one-word" n="2292">wie sie nicht notwendig angesehen zu werden brauchen</term>..."
</p>
<p>
"Das ist die Antwort des <term type="multiword" n="2294">Horatio</term>, <term type="one-word" n="2296">liebe</term> Lisaweta. <term type="multiword" n="2294">'Die Dinge so betrachten, hieße, sie zu genau betrachten'</term>, <term type="one-word" n="2295">nicht wahr</term>?"
</p>
<p>
"Ich sage, dass man sie ebenso genau von einer anderen Seite betrachten kann, Tonio Kröger. <term type="one-word" n="2297">Ich bin bloß ein dummes malendes Frauenzimmer</term>, und wenn ich Ihnen überhaupt etwas zu erwidern <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct>, wenn ich Ihren eigenen Beruf ein wenig <term type="multiword" n="2299">gegen</term> Sie <term type="multiword" n="2299">in Schutz nehmen</term> kann, so ist es sicherlich nichts Neues, <term type="one-word" n="2301">was ich vorbringe</term>, sondern nur eine Mahnung <distinct type="alternative-form" n="Mahnung">an</distinct> das, was Sie selbst sehr wohl wissen... <term type="one-word" n="2303">Wie also</term>: Die reinigende, heiligende Wirkung der Literatur, die Zerstörung der Leidenschaften durch die Erkenntnis und das Wort, die Literatur als Weg zum Verstehen, zum Vergeben und zur <term type="one-word" n="2308">Liebe</term>, die erlösende Macht der Sprache, der literarische Geist als die edelste Erscheinung des Menschengeistes überhaupt, der Literat als vollkommener Mensch, als Heiliger, - die Dinge so betrachten, <term type="one-word" n="2315">hieße</term>, sie nicht genau genug betrachten?"
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="2316">Sie haben ein Recht</term>, so zu sprechen, Lisaweta Iwanowna, und zwar <term type="one-word" n="2317">im Hinblick auf</term> das Werk Ihrer Dichter, auf die anbetungswürdige russische Literatur, die so recht eigentlich <term type="one-word" n="2320">die heilige Literatur</term> darstellt, von der Sie reden. Aber ich habe Ihre Einwände nicht <term type="one-word" n="2322">außer acht gelassen</term>, sondern sie gehören mit zu dem, <term type="one-word" n="2323">was mir heute im Sinne liegt</term>... <distinct type="alternative-form" n="ansehen">Sehen</distinct> Sie mich <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>. Ich <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sehe</distinct> nicht übermäßig munter <distinct type="alternative-form" n="aussehen">aus</distinct>, <term type="one-word" n="2326">wie?</term> Ein bisschen alt und <term type="one-word" n="2327">scharfzügig</term> und müde, <term type="one-word" n="2328">nicht wahr?</term> Nun, <term type="one-word" n="2329">um auf die 'Erkenntnis' zurückzukommen</term>, so <term type="one-word" n="2330">ließe sich ein Mensch denken</term>, der, <term type="one-word" n="2331">von Hause aus</term> gutgläubig, sanftmütig, wohlmeinend und ein wenig sentimental, durch die psychologische Hellsicht ganz einfach <term type="one-word" n="2337">aufgerieben</term> und <term type="one-word" n="2338">zugrunde gerichtet</term> würde. <term type="multiword" n="2340">Sich</term> von der Traurigkeit der Welt <term type="multiword" n="2340">nicht übermannen lassen</term>; beobachten, merken, einfügen, auch das Quälendste, und <term type="one-word" n="2343">übrigens</term> <term type="one-word" n="2344">guter Dinge sein</term>, schon im Vollgefühl der sittlichen Überlegenheit über die abscheuliche Erfindung <term type="one-word" n="2349">des Seins</term>, - ja, freilich! Jedoch zuweilen <term type="multiword" n="2351">wächst Ihnen</term> die Sache trotz aller Vergnügungen des Ausdrucks ein wenig <term type="multiword" n="2351">über den Kopf</term>. Alles verstehen hieße alles verzeihen? Ich weiß doch nicht. <term type="one-word" n="2353">Es gibt</term> etwas, was ich <term type="one-word" n="2354">Erkenntnisekel</term> nenne, Lisaweta. Der Zustand, in dem es dem Menschen genügt, eine Sache zu durchschauen, um sich bereits <term type="one-word" n="2356">zum Sterben angewidert</term> (und durchaus nicht <term type="one-word" n="2359">versöhnlich gestimmt</term>) zu fühlen, - <term type="one-word" n="2360">der Fall Hamlets, des Dänen</term>, dieses typischen Literaten. Er wusste, was das ist: <term type="one-word" n="2361">zum Wissen</term> <term type="one-word" n="2362">berufen</term> werden, ohne <term type="one-word" n="2363">dazu geboren zu sein</term>. Hellsehen noch durch den Tränenschleier des Gefühls hindurch, erkennen, merken, beobachten und das Beobachtete lächelnd beiseite legen müssen noch in Augenblicken, wo Hände <term type="multiword" n="2371">sich</term> umschlingen, Lippen <term type="multiword" n="2371">sich</term> finden, wo des Menschen Blick, <term type="one-word" n="2372">erblindet </term>von Empfindung, <term type="one-word" n="2373">sich bricht</term>, - es ist infam, Lisaweta, es ist niederträchtig, empörend... aber <term type="one-word" n="2377">was hilft es</term>, <distinct type="alternative-form" n="empören">sich</distinct> zu empören?
</p>
<p>
Eine andere, aber nicht minder liebenswürdige Seite der Sache ist dann freilich die Blasiertheit, Gleichgültigkeit und ironische Müdigkeit <term type="one-word" n="2383">aller Wahrheit gegenüber</term>, wie es denn Tatsache ist, dass es nirgends in der Welt stummer und hoffnungsloser zugeht als in einem Kreise von geistreichen Leuten, <term type="one-word" n="2390">die bereits mit allen Hunden gehetzt sind</term>. Alle Erkenntnis ist alt und langweilig. <distinct type="alternative-form" n="aussprechen">Sprechen</distinct> Sie eine Wahrheit <distinct type="alternative-form" n="aussprechen">aus</distinct>, an deren Eroberung und Besitz Sie vielleicht eine gewisse jugendliche Freude haben, und man wird Ihre ordinäre <term type="one-word" n="2396">Aufgeklärtheit</term> mit einem ganz kurzen <term type="one-word" n="2397">Entlassen der Luft</term> durch die Nase beantworten... Ach ja, die Literatur macht müde, Lisaweta! In menschlicher Gesellschaft kann es einem, ich versichere Sie, geschehen, dass man <term type="one-word" n="2402">vor</term> <term type="one-word" n="2400">lauter</term> Skepsis und <term type="one-word" n="2401">Meinungsenthaltsamkeit</term> <term type="one-word" n="2403">für dumm gehalten wird</term>, während man doch nur hochmütig und mutlos ist... Dies zur 'Erkenntnis'. Was aber das 'Wort' betrifft, so <distinct type="alternative-form" n="sichhandelnum">handelt</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="sichhandelnum">sich</distinct> da vielleicht <term type="one-word" n="2407">weniger</term> <distinct type="alternative-form" n="sichhandelnum">um</distinct> eine Erlösung als <distinct type="alternative-form" n="sichhandelnum">um</distinct> ein Kaltstellen und <term type="one-word" n="2410">Aufs-Eis-Legen</term> der Empfindung? <term type="one-word" n="2411">Im Ernst</term>, <term type="one-word" n="2413">es hat eine eisige und empörend anmaßliche Bewandtnis mit</term> dieser prompten und oberflächlichen Erledigung des Gefühls durch die literarische Sprache. Ist Ihnen das Herz zu voll, <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlen</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct> von einem süßen oder erhabenen Erlebnis allzusehr <distinct type="alternative-form" n="ergriffene">ergriffen</distinct>: nichts einfacher! Sie gehen zum Literaten, und alles wird <term type="one-word" n="2418">in kürzester Frist</term> geregelt sein. Er wird Ihnen Ihre Angelegenheit analysieren und formulieren, bei Namen nennen, aussprechen und <term type="one-word" n="2423">zum Reden bringen</term>, wird Ihnen <term type="one-word" n="2424">das Ganze</term> <term type="one-word" n="2425">für alle Zeit </term>erledigen und gleichgültig machen und keinen <distinct type="alternative-form" n="Dankes">Dank</distinct> <term type="one-word" n="2427">dafür</term> nehmen. Sie aber werden erleichtert, gekühlt und geklärt <term type="one-word" n="2430">nach Hause gehen</term> und <distinct type="alternative-form" n="sichwundern">sich wundern</distinct>, <term type="one-word" n="2432">was an der Sache</term> Sie eigentlich soeben noch mit so süßem Tumult verstören konnte. Und für diesen kalten und eitlen Scharlatan wollen Sie ernstlich eintreten? Was ausgesprochen ist, <term type="one-word" n="2440">so lautet</term> <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> Glaubensbekenntnis, ist erledigt. Ist die ganze Welt ausgesprochen, so ist sie erledigt, erlöst, abgetan... Sehr gut! Jedoch ich bin kein Nihilist..."
</p>
<p>
"Sie sind kein -", sagte Lisaweta... Sie hielt gerade ihr Löffelchen mit Tee in der Nähe des Mundes und erstarrte in dieser Haltung.
</p>
<p>
"Nun ja... nun ja... <distinct type="alternative-form" n="zusichkommen">kommen Sie zu sich</distinct>, Lisaweta! Ich bin es nicht, sage ich Ihnen, <term type="one-word" n="2106">in bezug auf</term> das lebendige Gefühl. Sehen Sie, der Literat begreift <term type="one-word" n="2447">im Grunde</term> nicht, dass das Leben noch fortfahren mag, zu leben, dass es <distinct type="alternative-form" n="schämen">sich dessen</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="schämen">schämt</distinct>, nachdem es doch ausgesprochen und 'erledigt' ist. Aber <term type="one-word" n="2450">siehe da</term>, <term type="multiword" n="2451">es sündigt</term> trotz aller Erlösung durch die Literatur <term type="multiword" n="2451">unentwegt darauf los</term>; denn alles Handeln ist Sünde in den Augen des Geistes...
</p>
<p>
Ich bin am Ziel, Lisaweta. <distinct type="alternative-form" n="anhören">Hören</distinct> Sie mich <distinct type="alternative-form" n="anhören">an</distinct>. Ich liebe das <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> - dies ist ein Geständnis. Nehmen Sie es und bewahren Sie es, - <term type="one-word" n="2457">ich habe es noch keinem gemacht</term>. Man hat gesagt, man hat es sogar geschrieben und <term type="one-word" n="2458">drucken lassen</term>, dass ich das <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> hasse oder fürchte oder verachte oder verabscheue. Ich habe dies gern gehört, es hat mir geschmeichelt; aber darum ist es nicht weniger falsch. Ich liebe das <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct>... Sie lächeln, Lisaweta, und ich <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct>, <term type="one-word" n="2461">worüber</term>. Aber ich beschwöre Sie, <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">halten</distinct> Sie es nicht <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> Literatur, was ich da sage! <distinct type="alternative-form" n="denkenan">Denken</distinct> Sie nicht <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> Cesare Borgia oder an irgendeine <term type="one-word" n="2464">trunkene</term> Philosophie, die ihn <term type="one-word" n="2465">auf den Schild erhebt</term>! <term type="one-word" n="2466">Er ist mir nichts</term>, dieser Cesare Borgia, <term type="one-word" n="2467">ich halte nicht das geringste auf ihn</term>, und ich werde <term type="one-word" n="2468">nie und nimmer</term> begreifen, wie man das Außerordentliche und Dämonische als Ideal verehren mag. Nein, das '<distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct>', <term type="one-word" n="2471">wie es als ewiger Gegensatz dem Geiste und der Kunst gegenübersteht</term>, - nicht als eine Vision von blutiger <term type="one-word" n="2474">Größe</term> und wilder Schönheit, nicht als <term type="one-word" n="2476">das Ungewöhnliche</term> <distinct type="alternative-form" n="darstellen">stellt</distinct> es <term type="one-word" n="2475">uns Ungewöhnlichen</term> sich <distinct type="alternative-form" n="darstellen">dar</distinct>; sondern das Normale, Wohlanständige und Liebenswürdige ist <term type="one-word" n="2478">das Reich </term>unserer Sehnsucht, ist das <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> in seiner verführerischen Banalität! <term type="one-word" n="2481">Der ist noch lange kein Künstler</term>, <term type="one-word" n="2482">meine Liebe</term>, dessen letzte und tiefste Schwärmerei das Raffinierte, Exzentrische und Satanische ist, der <term type="multiword" n="2486">die Sehnsucht</term> nicht kennt <term type="multiword" n="2486">nach</term> dem Harmlosen, Einfachen und Lebendigen, <term type="multiword" n="2486">nach</term> ein wenig Freundschaft, Hingebung, Vertraulichkeit und menschlichem Glück, - die verstohlene und zehrende Sehnsucht, Lisaweta, <term type="multiword" n="2486">nach</term> den Wonnen der <term type="one-word" n="2493">Gewöhnlichkeit</term>!...
</p>
<p>
Ein menschlicher Freund! Wollen Sie glauben, dass es mich stolz und glücklich machen würde, unter Menschen einen Freund zu besitzen? Aber bislang habe ich nur <term type="one-word" n="2495">unter</term> Dämonen, Kobolden, tiefen Unholden und <term type="one-word" n="2499">erkenntnisstummen</term> Gespenstern, das heißt: unter Literaten Freunde gehabt.
</p>
<p>
Zuweilen <term type="one-word" n="2501">gerate ich auf irgendein Podium</term>, finde mich in einem Saale Menschen gegenüber, die gekommen sind, mir zuzuhören. Sehen Sie, dann geschieht es, dass ich mich <term type="one-word" n="2505">bei einer Umschau im Publikum</term> beobachte, mich ertappe, wie ich heimlich im Auditorium umherspähe, mit der Frage im Herzen, wer es ist, der zu mir kam, wessen Beifall und <distinct type="alternative-form" n="Dankes">Dank</distinct> <term type="one-word" n="2510">zu mir dringt</term>, mit wem meine Kunst mir hier eine ideale Vereinigung schafft... Ich finde nicht, was ich suche, Lisaweta. Ich finde die Herde und Gemeinde, die mir wohlbekannt ist, eine Versammlung <term type="one-word" n="2516">von ersten Christen gleichsam</term>: Leute mit ungeschickten Körpern und feinen Seelen, Leute, die immer hinfallen, sozusagen, Sie verstehn mich, und denen die Poesie eine sanfte Rache <term type="one-word" n="2520">am Leben</term> ist, - immer nur Leidende und Sehnsüchtige und Arme und niemals jemand von den anderen, den Blauäugigen, Lisaweta, die den Geist nicht <term type="one-word" n="2521">nötig haben</term>!...
</p>
<p>
Und wäre es nicht zuletzt ein bedauerlicher Mangel an Folgerichtigkeit, <distinct type="alternative-form" n="gefreut">sich zu freuen</distinct>, wenn es anders wäre? Es ist widersinnig, das <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> zu lieben und dennoch mit allen Künsten <distinct type="alternative-form" n="bestrebt">bestrebt zu sein</distinct>, es auf seine Seite zu ziehen, es für die Finessen und Melancholien, den ganzen kranken Adel der Literatur zu <term type="one-word" n="2534">gewinnen</term>. <term type="one-word" n="2535">Das Reich</term> der Kunst <distinct type="alternative-form" n="zunehmen">nimmt zu</distinct>, und das der Gesundheit und Unschuld <term type="one-word" n="2537">nimmt ab</term> auf Erden. Man sollte, <term type="one-word" n="2538">was noch davon übrig ist</term>, <term type="one-word" n="2539">aufs sorgfältigste</term> konservieren, und man sollte nicht Leute, die viel lieber in Pferdebüchern <term type="one-word" n="2542">mit Momentaufnahmen </term>lesen, zur Poesie verführen wollen!
</p>
<p>
Denn schließlich, - welcher Anblick wäre kläglicher als der des Lebens, <term type="one-word" n="2548">wenn es sich in der Kunst versucht</term>? Wir Künstler verachten niemand gründlicher als den Dilettanten, den Lebendigen, der glaubt, obendrein <term type="one-word" n="2549">bei Gelegenheit</term> einmal ein Künstler <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> zu können. Ich versichere Sie, diese Art von Verachtung <distinct type="alternative-form" n="gehören">gehört</distinct> zu meinen persönlichsten Erlebnissen. Ich <distinct type="alternative-form" n="befinden">befinde mich</distinct> in einer Gesellschaft <term type="one-word" n="2551">in gutem Hause</term>, man isst, trinkt und plaudert, <term type="one-word" n="2553">man versteht sich aufs beste</term>, und ich <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühle mich</distinct> froh und dankbar, eine Weile <term type="one-word" n="2554">unter</term> harmlosen und <term type="one-word" n="2555">regelrechten</term> Leuten <term type="one-word" n="2556">als ihresgleichen</term> verschwinden zu können. Plötzlich (dies ist mir begegnet) <distinct type="alternative-form" n="erheben">erhebt sich</distinct> ein Offizier, ein Leutnant, ein hübscher und strammer Mensch, dem ich niemals <term type="one-word" n="2563">eine seines Ehrenkleides unwürdige Handlungsweise</term> zugetraut hätte, und bittet mit unzweideutigen Worten <distinct type="alternative-form" n="bittet">um</distinct> die Erlaubnis, uns einige Verse mitzuteilen, die er angefertigt habe. Man gibt ihm, mit bestürztem Lächeln, diese Erlaubnis, und er <distinct type="alternative-form" n="ausgeführt">führt</distinct> sein Vorhaben <distinct type="alternative-form" n="ausgeführt">aus</distinct>, indem er von einem Zettel, den er <term type="one-word" n="2572">bis dahin</term> in seinem Rockschoss verborgen gehalten hat, seine Arbeit vorliest, <term type="one-word" n="2576">etwas an die Musik und die Liebe</term>, kurzum, ebenso tief empfunden wie unwirksam. Nun <distinct type="alternative-form" n="bittet">bitte</distinct> ich aber jedermann: ein Leutnant! <term type="one-word" n="2579">Ein Herr der Welt</term>! Er <term type="multiword" n="2581">hätte es</term> doch wahrhaftig nicht <term type="multiword" n="2581">nötig</term>...! Nun, <term type="one-word" n="2582">es erfolgt, was erfolgen muss</term>: lange Gesichter, Stillschweigen, ein wenig künstlicher Beifall und tiefstes Missbehagen ringsum. Die erste seelische Tatsache, <term type="multiword" n="2586">deren</term> ich <term type="multiword" n="2586">mir bewusst werde</term>, ist die, dass ich <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">mich</distinct> <term type="multiword" n="2587">mitschuldig</term> <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühle</distinct> <term type="multiword" n="2587">an</term> der Verstörung, die dieser unbedachte <distinct type="alternative-form" n="jungem">junge</distinct> Mann über die Gesellschaft gebracht; und kein Zweifel: auch mich, in dessen Handwerk er gepfuscht hat, treffen spöttische und entfremdete Blicke. Aber die zweite besteht <distinct type="alternative-form" n="bestehen">darin</distinct>, dass dieser Mensch, <distinct type="alternative-form" n="Respekt">vor</distinct> <term type="one-word" n="2595">dessen Sein und Wesen</term> ich soeben noch den ehrlichsten <distinct type="alternative-form" n="Respekt">Respekt</distinct> empfand, in <distinct type="alternative-form" n="meinem">meinen</distinct> Augen plötzlich sinkt, sinkt, sinkt... Ein mitleidiges Wohlwollen fasst mich an. Ich trete, gleich einigen anderen beherzten und gutmütigen Herren, an ihn heran und rede ihm zu. '<distinct type="alternative-form" n="meinem">Meinen</distinct> Glückwunsch', sage ich, 'Herr Leutnant! Welch hübsche Begabung! Nein, das war allerliebst!' Und <term type="one-word" n="2600">es fehlt nicht viel, dass ich ihm auf die Schulter klopfe</term>. Aber ist Wohlwollen die Empfindung, <term type="one-word" n="2602">die man einem Leutnant entgegenzubringen hat</term>?... Seine Schuld! Da stand er und büßte in großer Verlegenheit den Irrtum, dass man ein Blättchen pflücken dürfe, ein einziges, vom Lorbeerbaume der Kunst, ohne mit seinem Leben <term type="one-word" n="2608">dafür</term> zu zahlen. Nein, <term type="one-word" n="2610">da halte ich es mit meinem Kollegen</term>, dem kriminellen Bankier - -. Aber finden Sie nicht, Lisaweta, dass ich heute von einer <term type="one-word" n="2613">hamletischen</term> Redseligkeit bin?"
</p>
<p>
"Sind Sie nun fertig, Tonio Kröger?"
</p>
<p>
"Nein. Aber ich sage nichts mehr."
</p>
<p>
"Und es genügt auch. - Erwarten Sie eine Antwort?"
</p>
<p>
"Haben Sie eine?"
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="2615">Ich dächte doch</term>. - Ich habe Ihnen gut zugehört, Tonio, <term type="one-word" n="2616">von Anfang bis zu Ende</term>, und ich will Ihnen die Antwort geben, die <distinct type="alternative-form" n="passt">auf</distinct> <term type="multiword" n="2617">alles</term> passt, <term type="multiword" n="2617">was</term> Sie <term type="one-word" n="2618">heute nachmittag</term> gesagt haben, und die die Lösung ist für das Problem, das Sie so sehr beunruhigt hat. Nun also! Die Lösung ist die, dass Sie, wie Sie <term type="one-word" n="2621">da</term> sitzen, <term type="one-word" n="2622">ganz einfach</term> ein Bürger sind."
</p>
<p>
"Bin ich?" fragte er und <term type="multiword" n="2624">sank</term> ein wenig <term type="multiword" n="2624">in sich zusammen</term>...
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="2625">Nicht wahr</term>, <term type="one-word" n="2626">das trifft Sie hart</term>, <term type="one-word" n="2627">und das muss es ja auch</term>. Und darum will ich den Urteilsspruch um etwas mildern, denn das kann ich. Sie sind ein Bürger auf Irrwegen, Tonio Kröger, - ein verirrter Bürger."
</p>
<p>
- Stillschweigen. Dann <distinct type="alternative-form" n="aufgestanden">stand</distinct> er entschlossen <distinct type="alternative-form" n="aufgestanden">auf</distinct> und griff <distinct type="alternative-form" n="greifen">nach</distinct> Hut und Stock.
</p>
<p>
"Ich danke Ihnen, Lisaweta Iwanowna; nun kann ich getrost <term type="one-word" n="2636">nach Hause</term> gehn. Ich bin erledigt."
</p>
<p>
<hi rend="bold">V.</hi> Gegen den Herbst sagte Tonio Kröger zu Lisaweta Iwanowna:
</p>
<p>
"Ja, ich verreise nun, Lisaweta; ich muss <term type="one-word" n="2639">mich auslüften</term>, ich <term type="one-word" n="2640">mache mich fort</term>, ich suche <term type="one-word" n="2641">das Weite</term>."
</p>
<p>
"Nun, wie denn, <term type="one-word" n="2642">Väterchen</term>, geruhen Sie wieder nach Italien zu fahren?"
</p>
<p>
"Gott, <term type="one-word" n="2646">gehen Sie mir doch mit Italien</term>, Lisaweta! Italien ist mir <term type="one-word" n="2647">bis zur Verachtung</term> gleichgültig! <term type="one-word" n="2648">Das ist lange her</term>, dass ich <term type="one-word" n="2649">mir einbildete</term>, <term type="one-word" n="2650">dorthin zu gehören</term>. Kunst, <term type="one-word" n="2651">nicht wahr</term>? <term type="one-word" n="2652">Sammetblauer</term> Himmel, heißer Wein und süße Sinnlichkeit... Kurzum, ich mag das nicht. Ich verzichte. Die ganze <term type="multiword" n="2658">bellezza</term> macht mich nervös. <term type="multiword" n="2662">Ich mag</term> auch alle diese fürchterlich lebhaften Menschen <term type="one-word" n="2660">dort unten</term> mit dem schwarzen <term type="one-word" n="2661">Tierblick</term> <term type="multiword" n="2662">nicht leiden</term>. <term type="one-word" n="2663">Diese Romanen</term> haben kein <distinct type="alternative-form" n="Gewissens">Gewissen</distinct> in den Augen... Nein, ich gehe nun <term type="one-word" n="2664">ein bisschen</term> nach Dänemark."
</p>
<p>
"Nach Dänemark?"
</p>
<p>
"Ja. Und ich verspreche mir <term type="one-word" n="2666">Gutes</term> <term type="one-word" n="2667">davon</term>. <term type="multiword" n="2669">Ich bin</term> aus Zufall noch <term type="multiword" n="2669">niemals hinaufgelangt</term>, <term type="multiword" n="2670">so nah ich</term> während meiner ganzen Jugend der Grenze <term type="multiword" n="2670">war</term>, und dennoch habe ich das Land <term type="one-word" n="2672">von jeher</term> gekannt und <distinct type="alternative-form" n="lieben">geliebt</distinct>. Ich muss wohl diese nördliche Neigung von meinem Vater haben, denn <distinct type="alternative-form" n="meines">meine </distinct>Mutter war doch eigentlich mehr für die <term type="multiword" n="2658">bellezza</term>, sofern ihr nämlich nicht <term type="one-word" n="2676">alles</term> ganz einerlei war. Aber nehmen Sie die Bücher, die <term type="multiword" n="2678">dort oben </term>geschrieben werden, diese tiefen, reinen und humoristischen Bücher, Lisaweta, - <term type="one-word" n="2681">es geht mir nichts darüber</term>, ich liebe sie. Nehmen Sie die skandinavischen Mahlzeiten, diese unvergleichlichen Mahlzeiten, die man nur in einer starken Salzluft <term type="multiword" n="2689">verträgt</term> (ich weiß nicht, ob ich sie überhaupt noch <term type="multiword" n="2689">vertrage</term>), und die ich <term type="one-word" n="2687">von Hause aus</term> ein wenig kenne, denn man isst schon ganz so <term type="multiword" n="2688">bei mir zu Hause</term>. Nehmen Sie auch nur die Namen, die Vornamen, mit denen die Leute dort oben geschmückt sind und von denen es ebenfalls schon viele <term type="multiword" n="2688">bei mir zu Hause</term> gibt, <term type="one-word" n="2690">einen Laut</term> wie 'Ingeborg', ein Harfenschlag makellosester Poesie. Und dann die See, - sie haben die Ostsee <term type="multiword" n="2678">dort oben</term>!... <term type="one-word" n="2694">Mit einem Worte</term>, ich fahre <term type="one-word" n="2695">hinauf</term>, Lisaweta. Ich will die Ostsee wieder sehen, will diese Vornamen wieder hören, diese Bücher <term type="one-word" n="2696">an Ort und Stelle</term> lesen; ich will auch auf der Terrasse von Kronborg stehen, wo der 'Geist' zu Hamlet kam und Not und Tod über den armen, edlen jungen Menschen brachte..."
</p>
<p>
"Wie fahren Sie, Tonio, wenn ich fragen darf? Welche Route nehmen Sie?"
</p>
<p>
"Die übliche", sagte er achselzuckend und errötete deutlich. "Ja, ich berühre <distinct type="alternative-form" n="meinem">meine</distinct> - <distinct type="alternative-form" n="meinem">meinen</distinct> Ausgangspunkt, Lisaweta, nach dreizehn Jahren, und das kann ziemlich komisch werden."
</p>
<p>
Sie lächelte.
</p>
<p>
"Das ist es, was ich hören wollte, Tonio Kröger. Und also fahren Sie mit Gott. Versäumen Sie auch nicht, mir zu schreiben, hören Sie? Ich verspreche mir <term type="one-word" n="2705">einen erlebnisvollen Brief von Ihrer Reise</term> nach - Dänemark..."
</p>
<p>
<hi rend="bold">VI.</hi> Und Tonio Kröger fuhr <term type="one-word" n="2706">gen</term> Norden. Er fuhr <term type="one-word" n="2708">mit Komfort</term> (denn <term type="one-word" n="2709">er pflegte zu sagen</term>, dass jemand, der es innerlich so viel schwerer hat als andere Leute, gerechten Anspruch auf ein wenig äußeres Behagen habe), und er <term type="one-word" n="2713">rastete</term> <term type="one-word" n="2714">nicht eher, als bis</term> die Türme der engen Stadt, von der er ausgegangen war, <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct> vor ihm in die graue Luft erhoben. Dort nahm er einen kurzen, seltsamen Aufenthalt...
</p>
<p>
Ein trüber Nachmittag <term type="multiword" n="2718">ging</term> schon in den Abend <term type="multiword" n="2718">über</term>, als der Zug in die schmale, verräucherte, so wunderlich <term type="one-word" n="2722">vertraute</term> Halle einfuhr; noch immer <distinct type="alternative-form" n="sichballen">ballte sich</distinct> unter dem schmutzigen Glasdach der Qualm in Klumpen zusammen und <term type="multiword" n="2730">zog</term> in gedehnten Fetzen <term type="multiword" n="2730">hin und wider</term>, wie damals, als Tonio Kröger, nichts als Spott im Herzen, von hier gefahren war. - Er versorgte sein Gepäck, <distinct type="alternative-form" n="anordnen">ordnete an</distinct>, <term type="one-word" n="2736">dass es ins Hotel geschafft werde</term>, und verließ den Bahnhof.
</p>
<p>
Das waren die zweispännigen, schwarzen, unmäßig hohen und breiten Droschken der Stadt, die draußen in einer Reihe standen! <term type="one-word" n="2741">Er nahm keine davon</term>; er <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> sie nur <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, wie er <term type="one-word" n="2742">alles</term> ansah, die schmalen Giebel und spitzen Türme, <term type="one-word" n="2744">die über die nächsten Dächer herübergrüßten</term>, die blonden und <term type="one-word" n="2745">lässig-plumpen</term> Menschen mit ihrer breiten und <term type="one-word" n="2748">dennoch</term> rapiden Redeweise <term type="one-word" n="2749">rings um ihn her</term>, und ein nervöses Gelächter <distinct type="alternative-form" n="aufsteigen">stieg</distinct> in ihm <distinct type="alternative-form" n="aufsteigen">auf</distinct>, das eine heimliche Verwandtschaft mit Schluchzen hatte. - Er ging <term type="one-word" n="2754">zu Fuß</term>, ging langsam, den unablässigen Druck des feuchten Windes im Gesicht, über die Brücke, an deren Geländer mythologische Statuen standen, und eine Strecke <term type="one-word" n="2761">am Hafen entlang</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="2762">Großer Gott</term>, wie winzig und winklig <term type="one-word" n="2764">das Ganze</term> erschien! Waren hier <term type="one-word" n="2765">in all der Zeit</term> <term type="one-word" n="2766">die schmalen Giebelgassen</term> so putzig steil zur Stadt emporgestiegen? Die Schornsteine und Maste der Schiffe schaukelten leise in Wind und Dämmerung auf dem trüben Flusse. Sollte er jene Straße hinaufgehen, die dort, <term type="one-word" n="2775">an der das Haus lag</term>, <term type="one-word" n="2776">das er im Sinne hatte</term>? Nein, morgen. Er war so schläfrig jetzt. Sein Kopf war schwer <term type="one-word" n="2778">von der Fahrt</term>, und langsame, nebelhafte Gedanken <term type="one-word" n="2780">zogen ihm durch den Sinn</term>.
</p>
<p>
Zuweilen in diesen dreizehn Jahren, wenn sein Magen <term type="one-word" n="2782">verdorben</term> gewesen war, <term type="one-word" n="2783">hatte ihm geträumt</term>, dass er wieder daheim sei in dem alten, hallenden Haus an der schrägen Gasse, dass auch <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> Vater wieder da sei und ihn <term type="one-word" n="2785">hart anlasse</term> wegen seiner entarteten Lebensführung, was er jedesmal <term type="one-word" n="2789">sehr in der Ordnung</term> gefunden hatte. Und diese Gegenwart nun <term type="one-word" n="2791">unterschied sich durch nichts</term> von einem dieser betörenden und unzerreißbaren Traumgespinste, in denen man sich fragen kann, ob dies <distinct type="alternative-form" n="Truges">Trug</distinct> oder Wirklichkeit ist, und <distinct type="alternative-form" n="entscheiden">sich</distinct> notgedrungen mit Überzeugung <distinct type="alternative-form" n="entscheiden">für</distinct> <term type="one-word" n="2799">das letztere</term> entscheidet, um dennoch <term type="one-word" n="2800">am Ende</term> zu erwachen... Er schritt durch die wenig belebten, zugigen Straßen, hielt den Kopf gegen den Wind gebeugt und schritt wie schlafwandelnd in der Richtung des Hotels, <term type="one-word" n="2806">des ersten der Stadt</term>, wo er übernachten wollte. Ein krummbeiniger Mann mit einer Stange, an deren <term type="one-word" n="2810">Spitze</term> <term type="one-word" n="2811">ein Feuerchen</term> brannte, <term type="multiword" n="2813">ging</term> <term type="one-word" n="2812">mit wiegendem Matrosenschritt</term> <term type="multiword" n="2813">vor ihm her</term> und <distinct type="alternative-form" n="anzünden">zündete</distinct> die Gaslaternen <distinct type="alternative-form" n="anzünden">an</distinct>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="2816">Wie war ihm doch</term>? Was war das alles, was unter der Asche seiner Müdigkeit, <term type="one-word" n="2818">ohne zur klaren Flamme zu werden</term>, so dunkel und schmerzlich glomm? Still, still und kein Wort! Keine Worte! <term type="one-word" n="2821">Er wäre gern lange so dahingegangen</term>, im Wind durch die dämmerigen, <term type="one-word" n="2823">traumhaft vertrauten</term> Gassen. Aber alles war so eng und <term type="one-word" n="2824">nah beieinander</term>. <term type="one-word" n="2825">Gleich war man am Ziel</term>.
</p>
<p>
In der oberen Stadt gab es Bogenlampen, und eben erglühten sie. Da war das Hotel, und es waren die beiden schwarzen Löwen, die <term type="one-word" n="2830">davor</term> lagen und <distinct type="alternative-form" n="gefürchtet">vor</distinct> denen er sich als Kind gefürchtet hatte. Noch immer <distinct type="alternative-form" n="anblicken">blickten</distinct> sie mit einer Miene, als wollten sie niesen, einander <distinct type="alternative-form" n="anblicken">an</distinct>; aber sie schienen viel kleiner geworden seit damals. - Tonio Kröger <term type="one-word" n="2833">ging zwischen ihnen hindurch</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="2835">Da</term> er <term type="one-word" n="2834">zu Fuß</term> kam, wurde er ohne viel Feierlichkeit empfangen. Der Portier und ein sehr feiner, schwarzgekleideter Herr, <term type="one-word" n="2840">welcher die Honneurs machte</term> und beständig mit den kleinen Fingern seine Manschetten in die Ärmel zurückstieß, musterten ihn prüfend und <term type="one-word" n="2846">wägend</term> <term type="one-word" n="2847">vom Scheitel bis zu den Stiefeln</term>, <term type="one-word" n="2848">sichtlich</term> bestrebt, ihn gesellschaftlich ein wenig zu bestimmen, ihn hierarchisch und bürgerlich unterzubringen und ihm einen Platz in ihrer Achtung anzuweisen, ohne doch zu einem beruhigenden Ergebnis gelangen zu können, weshalb sie <distinct type="alternative-form" n="entscheiden">sich</distinct> <distinct type="alternative-form" n="entscheiden">für</distinct> eine gemäßigte Höflichkeit entschieden. Ein Kellner, ein milder Mensch <term type="one-word" n="2863">mit brotblonden Backenbartstreifen</term>, einem <term type="one-word" n="2864">altersblanken</term> Frack und Rosetten auf den lautlosen Schuhen, führte ihn <term type="one-word" n="2869">zwei Treppen hinauf</term> in ein reinlich und altväterlich eingerichtetes Zimmer, hinter dessen Fenster <distinct type="alternative-form" n="eröffnen">sich</distinct> im Zwielicht ein pittoresker und <term type="one-word" n="2875">mittelalterlicher</term> Ausblick auf Höfe, Giebel und <term type="one-word" n="2878">die bizarren Massen</term> der Kirche eröffnete, in deren Nähe das Hotel gelegen war. Tonio Kröger stand eine Weile vor diesem Fenster; dann <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">sich</distinct> mit gekreuzten <term type="one-word" n="2882">Armen</term> auf das weitschweifige Sofa, <distinct type="alternative-form" n="zusammenziehen">zog</distinct> seine <distinct type="alternative-form" n="Augenbrauen">Brauen</distinct> <distinct type="alternative-form" n="zusammenziehen">zusammen</distinct> und <term type="one-word" n="2885">pfiff vor sich hin</term>.
</p>
<p>
Man brachte Licht, und sein Gepäck kam. Gleichzeitig legte der milde Kellner <term type="one-word" n="2887">den Meldezettel</term> auf den Tisch, und Tonio Kröger malte mit seitwärts geneigtem Kopfe etwas <term type="one-word" n="2889">darauf</term>, das aussah wie Name, <distinct type="alternative-form" n="Standes">Stand</distinct> und Herkunft. Hierauf bestellte er ein wenig Abendbrot und <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr fort</distinct>, <term type="one-word" n="2893">von seinem Sofawinkel aus</term> <term type="one-word" n="2894">ins Leere</term> zu <distinct type="alternative-form" n="geblickt">blicken</distinct>. Als <term type="one-word" n="2895">das Essen</term> vor ihm <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct>, ließ er es noch lange unberührt, nahm endlich ein paar Bissen und ging noch <term type="one-word" n="2898">eine Stunde</term> im Zimmer <term type="one-word" n="2899">auf und ab</term>, wobei er zuweilen stehenblieb und die Augen schloss. Dann entkleidete er sich mit langsamen Bewegungen und ging zu Bette. Er schlief lange, unter verworrenen und seltsam sehnsüchtigen Träumen. -
</p>
<p>
Als er erwachte, sah er sein Zimmer von hellem Tage erfüllt. Verwirrt und hastig besann er <distinct type="alternative-form" n="besinnen">sich</distinct>, wo er sei, und <term type="one-word" n="2905">machte sich auf</term>, um die Vorhänge zu öffnen. <term type="one-word" n="2908">Des Himmels schon ein wenig blasses Spätsommer-Blau</term> war von dünnen, <term type="one-word" n="2911">vom Wind zerzupften Wolkenfetzchen</term> durchzogen; aber die Sonne schien über seiner Vaterstadt.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="2912">Er verwandte noch mehr Sorgfalt auf</term> <term type="one-word" n="2913">seine Toilette</term> als gewöhnlich, <distinct type="alternative-form" n="sichwaschen">wusch</distinct> und rasierte sich <term type="one-word" n="2916">aufs beste</term> und <term type="one-word" n="2917">machte sich so frisch und reinlich</term>, <term type="multiword" n="2918">als habe er</term> einen Besuch in gutem, korrektem Hause <term type="multiword" n="2918">vor</term>, <term type="one-word" n="2920">wo es gelte</term>, einen <term type="one-word" n="2921">schmucken</term> und untadelhaften Eindruck zu machen; und <term type="one-word" n="2923">während der Hantierungen des Ankleidens</term> horchte er auf das ängstliche Pochen seines Herzens.
</p>
<p>
Wie hell es draußen war! Er hätte <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct> wohler <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">gefühlt</distinct>, wenn, wie gestern, Dämmerung in den Straßen gelegen hätte; nun aber sollte er unter den Augen der Leute durch den klaren Sonnenschein gehen. Würde er <term type="multiword" n="2929">auf</term> Bekannte <term type="multiword" n="2929">stoßen</term>, angehalten, befragt werden und <term type="one-word" n="2931">Rede stehen</term> müssen, wie er diese dreizehn Jahre verbracht? Nein, gottlob, <term type="one-word" n="2934">es kannte ihn keiner mehr</term>, und <term type="one-word" n="2935">wer sich seiner erinnerte</term>, würde ihn nicht erkennen, denn er hatte <distinct type="alternative-form" n="verändern">sich</distinct> wirklich ein wenig verändert unterdessen. Er betrachtete sich aufmerksam im Spiegel, und plötzlich <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct> sicherer hinter seiner Maske, <term type="one-word" n="2942">hinter seinem früh durcharbeiteten Gesicht</term>, das älter als seine Jahre war... Er <term type="multiword" n="2943">ließ</term> Frühstück <term type="multiword" n="2943">kommen</term> und <distinct type="alternative-form" n="ausgehen">ging</distinct> dann <distinct type="alternative-form" n="ausgehen">aus</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="hindurchgehen">ging</distinct> unter den abschätzenden Blicken des Portiers und des feinen Herrn in Schwarz durch das Vestibül und zwischen den beiden Löwen <distinct type="alternative-form" n="hindurchgehen">hindurch</distinct> <term type="one-word" n="2946">ins Freie</term>.
</p>
<p>
Wohin ging er? Er wusste es kaum. Es war wie gestern. Kaum, dass er sich wieder von <term type="multiword" n="2950">diesem</term> wunderlich würdigen und <term type="one-word" n="2949">urvertrauten </term><term type="multiword" n="2950">Beieinander</term> von
Giebeln, Türmchen, Arkaden, Brunnen umgeben sah, kaum dass er den Druck des Windes, des starken Windes, der ein zartes und herbes Aroma aus fernen Träumen <term type="one-word" n="2954">mit sich führte</term>, wieder im Angesicht spürte, als es sich ihm wie Schleier und Nebelgespinst um die Sinne legte... Die Muskeln seines Gesichtes <distinct type="alternative-form" n="abspannen">spannten</distinct> sich <distinct type="alternative-form" n="abspannen">ab</distinct>; und <term type="one-word" n="2960">mit stille gewordenem Blick</term> betrachtete er Menschen und Dinge. Vielleicht, dass er dort, an jener Straßenecke, dennoch erwachte...
</p>
<p>
Wohin ging er? Ihm war, als stehe <term type="one-word" n="2962">die Richtung, die er einschlug</term>, in einem Zusammenhange mit seinen traurigen und seltsam reuevollen Träumen zur Nacht... Auf den Markt ging er, unter den Bogengewölben des Rathauses hindurch, wo Fleischer mit blutigen Händen ihre Ware wogen, auf den Marktplatz, wo hoch, spitzig und <term type="one-word" n="2972">vielfach</term> der gotische Brunnen stand. Dort <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> er vor einem Hause <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct>, einem schmalen und schlichten, <term type="one-word" n="2973">gleich anderen mehr</term>, <term type="one-word" n="2974">mit einem geschwungenen, durchbrochenen Giebel</term>, und versank in dessen Anblick. Er las das Namensschild an der Tür und ließ seine Augen ein Weilchen auf jedem der Fenster ruhen. Dann wandte er <distinct type="alternative-form" n="wandte">sich</distinct> langsam <term type="one-word" n="2979">zum Gehen</term>.
</p>
<p>
Wohin ging er? Heimwärts. Aber er nahm einen Umweg, machte einen Spaziergang <term type="one-word" n="2982">vors Tor hinaus</term>, weil er Zeit hatte. Er ging über den <term type="multiword" n="2983">Mühlenwall</term> und den <term type="multiword" n="2983">Holstenwall</term> und hielt seinen Hut fest vor dem Winde, der in den Bäumen rauschte und knarrte. Dann verließ er die Wallanlagen unfern des Bahnhofes, sah einen Zug mit plumper Eilfertigkeit <term type="one-word" n="2985">vorüberpuffen</term>, zählte <term type="one-word" n="2986">zum Zeitvertreib</term> die Wagen und blickte dem Manne nach, der zuhöchst <term type="one-word" n="2988">auf dem allerletzten</term> saß. Aber <term type="one-word" n="2990">am Lindenplatze</term> <distinct type="alternative-form" n="haltmachen">machte</distinct> er vor einer der hübschen Villen <distinct type="alternative-form" n="haltmachen">halt</distinct>, die dort standen, <term type="multiword" n="2992">spähte</term> lange in den Garten und <term type="multiword" n="2992">zu</term> den Fenstern <term type="multiword" n="2992">hinauf</term> und <term type="one-word" n="2993">verfiel am Ende darauf</term>, <term type="one-word" n="2994">die Gatterpforte in ihren Angeln hin- und herzuschlenkern</term>, so dass es kreischte. Dann betrachtete er eine Weile seine Hand, die kalt und rostig geworden war, und ging weiter, ging durch das alte, untersetzte Tor, am Hafen entlang und die steile zugige Gasse <term type="one-word" n="2995">hinauf zum Haus seiner Eltern</term>.
</p>
<p>
Es stand, eingeschlossen von den Nachbarhäusern, die sein Giebel überragte, grau und ernst wie seit dreihundert Jahren, und Tonio Kröger las den frommen Spruch, der in halb verwischten Lettern über dem Eingang stand. Dann <distinct type="alternative-form" n="aufatmen">atmete</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="aufatmen">auf</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="hineingehen">ging hinein</distinct>.
</p>
<p>
Sein Herz schlug ängstlich, denn er gewärtigte, sein Vater könnte <term type="one-word" n="3008">aus einer der Türen zu ebener Erde</term>, an denen er vorüberschritt, hervortreten, im Kontorrock und die Feder hinterm Ohr, ihn anhalten und ihn wegen seines extravaganten Lebens streng <term type="one-word" n="3016">zur Rede stellen</term>, <term type="one-word" n="3017">was er sehr in der Ordnung gefunden hätte</term>. Aber <term type="multiword" n="3019">er gelangte</term> unbehelligt <term type="multiword" n="3019">vorbei</term>. <term type="one-word" n="3020">Die Windfangtür</term> war nicht geschlossen, sondern nur angelehnt, was er als
tadelnswert empfand, während <term type="multiword" n="3023">ihm</term> gleichzeitig <term type="multiword" n="3023">zumute war wie</term> in <distinct type="alternative-form" n="gewisser">gewissen</distinct> <term type="one-word" n="3027">leichten</term> Träumen, in denen die Hindernisse <term type="one-word" n="3025">von selbst</term> <term type="one-word" n="3026">vor einem weichen</term> und man, von wunderbarem Glück begünstigt, ungehindert <term type="one-word" n="3029">vorwärts dringt</term>... Die <term type="one-word" n="3030">weite</term> Diele, mit großen, <term type="one-word" n="3032">viereckigen </term>Steinfliesen gepflastert, widerhallte von seinen Schritten. Der Küche gegenüber, in der es still war, <distinct type="alternative-form" n="hervorgesprungen">sprangen</distinct> wie <term type="one-word" n="3038">vor alters</term> in beträchtlicher Höhe die seltsamen, <term type="one-word" n="3045">plumpen</term>, aber reinlich lackierten <term type="one-word" n="3043">Holzgelasse</term> aus der Wand <distinct type="alternative-form" n="hervorgesprungen">hervor</distinct>, die Mägdekammern, die nur durch <term type="one-word" n="3046">eine Art freiliegender Stiege</term> von der Diele aus zu erreichen waren. Aber die großen Schränke und die geschnitzte Truhe waren nicht mehr da, die hier gestanden hatten... Der Sohn des Hauses beschritt die gewaltige Treppe und stützte sich mit der Hand auf das weißlackierte, durchbrochene Holzgeländer, indem er <term type="one-word" n="3056">sie</term> bei jedem Schritte <term type="one-word" n="3057">erhob</term> und <term type="one-word" n="3058">beim nächsten</term> sacht wieder <term type="one-word" n="3061">darauf</term> niedersinken ließ, <term type="one-word" n="3062">wie als versuche er schüchtern</term>, ob die ehemalige Vertrautheit mit diesem alten, soliden Geländer wieder herzustellen sei... Aber auf dem Treppenabsatz <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct>, vorm Eingang zum Zwischengeschoss. An der Tür war ein weißes Schild befestigt, auf dem in schwarzen Buchstaben zu lesen war: Volksbibliothek.
</p>
<p>
Volksbibliothek? dachte Tonio Kröger, denn er fand, dass <term type="multiword" n="3073">hier</term> <distinct type="alternative-form" n="weder">weder</distinct> das Volk <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> die Literatur <term type="multiword" n="3073">etwas zu suchen hatten</term>. Er klopfte an die Tür... <term type="one-word" n="3075">Ein Herein</term> ward laut, und er folgte ihm. Gespannt und finster <term type="multiword" n="3081">blickte</term> er in eine höchst unziemliche Veränderung <term type="multiword" n="3081">hinein</term>.
</p>
<p>
Das Geschoss war drei Stuben tief, deren Verbindungstüren offenstanden. Die Wände waren fast in ihrer ganzen Höhe mit <term type="one-word" n="3083">gleichförmig gebundenen</term> Büchern bedeckt, die auf dunklen Gestellen in langen Reihen standen. In jedem Zimmer saß hinter einer Art von Ladentisch ein dürftiger Mensch und schrieb.<term type="one-word" n="3087"> Zwei davon</term> wandten nur die Köpfe nach Tonio Kröger, aber der erste <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> eilig <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>, wobei er sich mit beiden Händen auf die Tischplatte stützte, den Kopf vorschob, <term type="one-word" n="3090">die Lippen spitzte</term>, die <distinct type="alternative-form" n="Augenbrauen">Brauen</distinct> emporzog und den Besucher mit eifrig zwinkernden Augen anblickte...
</p>
<p>
"Verzeihung", sagte Tonio Kröger, ohne den Blick von den vielen Büchern zu wenden. "<term type="one-word" n="3095">Ich bin hier fremd</term>, ich besichtige die Stadt. Dies ist also die Volksbibliothek? Würden Sie erlauben, <term type="one-word" n="3098">dass ich mir ein wenig Einblick in die Sammlung verschaffe</term>?"
</p>
<p>
"Gern!" sagte der Beamte und zwinkerte noch heftiger... "Gewiss, <term type="one-word" n="3100">das steht jedermann frei</term>. Wollen Sie <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sich</distinct> nur umsehen... <term type="one-word" n="3102">Ist Ihnen ein Katalog gefällig</term>?"
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3103">Danke</term>", antwortete Tonio Kröger. "Ich orientiere <distinct type="alternative-form" n="orientieren">mich</distinct> leicht." <term type="one-word" n="3105">Damit</term> begann er, langsam <term type="one-word" n="3106">an den Wänden entlang</term> zu schreiten, indem er <term type="one-word" n="3107">sich den Anschein gab</term>, <term type="one-word" n="3108">als studiere er</term> die Titel auf den Bücherrücken. Schließlich <distinct type="alternative-form" n="herausnehmen">nahm</distinct> er einen Band <distinct type="alternative-form" n="herausnehmen">heraus</distinct>, öffnete ihn und stellte sich damit ans Fenster.
</p>
<p>
Hier war das Frühstückszimmer gewesen. Man hatte hier morgens gefrühstückt, nicht droben im großen Esssaal, wo aus der blauen Tapete weiße <term type="one-word" n="3119">Götterstatuen</term> hervortraten... Das dort hatte als Schlafzimmer gedient. Seines Vaters Mutter war dort gestorben, so alt sie war, unter schweren <distinct type="alternative-form" n="Kampfes">Kämpfen</distinct>, denn sie war <term type="one-word" n="3122">eine genussfrohe Weltdame</term> und <term type="one-word" n="3123">hing am</term> <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct>. Und später hatte dort sein Vater selbst <term type="one-word" n="3124">den letzten Seufzer getan</term>, der <term type="one-word" n="3125">lange</term>, korrekte, ein wenig wehmütige und nachdenkliche Herr mit der Feldblume im Knopfloch... Tonio hatte <term type="one-word" n="3127">am Fußende seines Sterbebettes</term> gesessen, mit <distinct type="alternative-form" n="heißem">heißen</distinct> Augen, ehrlich und gänzlich <term type="one-word" n="3128">hingegeben an</term> ein stummes und starkes Gefühl, an Liebe und Schmerz. Und auch seine Mutter hatte <term type="one-word" n="3129">am Lager</term> gekniet, seine schöne, feurige Mutter, ganz aufgelöst in <distinct type="alternative-form" n="heißem">heißen</distinct> Tränen; worauf sie mit dem südlichen Künstler <term type="one-word" n="3131">in blaue Fernen gezogen war</term>... Aber dort hinten, das kleinere, dritte Zimmer, nun ebenfalls ganz mit Büchern angefüllt, die ein dürftiger Mensch bewachte, war <term type="one-word" n="3136">lange Jahre hindurch</term> <term type="one-word" n="3137">sein eigenes</term> gewesen. Dorthin war er nach der Schule heimgekehrt, nachdem er einen Spaziergang, wie eben jetzt, gemacht, an jener Wand hatte sein Tisch gestanden, in dessen Schublade er seine ersten, innigen und hilflosen Verse verwahrt hatte... Der Walnussbaum... Eine stechende Wehmut durchzuckte ihn. Er <distinct type="alternative-form" n="hinausblicken">blickte</distinct> seitwärts durchs Fenster <distinct type="alternative-form" n="hinausblicken">hinaus</distinct>. Der Garten lag wüst, aber der alte Walnussbaum <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> an seinem Platze, schwerfällig knarrend und rauschend im Winde. Und Tonio Kröger ließ die Augen auf das Buch zurückgleiten, das er in den Händen hielt, ein hervorragendes <term type="multiword" n="3151">Dichtwerk</term> und ihm wohlbekannt. Er blickte auf diese schwarzen Zeilen und <term type="one-word" n="3152">Satzgruppen</term> nieder, folgte eine Strecke dem kunstvollen Fluss des Vortrags, wie er in gestaltender Leidenschaft <distinct type="alternative-form" n="erheben">sich</distinct> zu einer Pointe und Wirkung erhob und dann effektvoll absetzte...
</p>
<p>
"Ja, das ist <term type="one-word" n="3158">gut gemacht</term>!" sagte er, <distinct type="alternative-form" n="wegstellen">stellte</distinct> <term type="multiword" n="3151">das Dichtwerk</term> <distinct type="alternative-form" n="wegstellen">weg</distinct> und wandte sich. Da sah er, dass der Beamte <term type="one-word" n="3160">noch immer aufrecht stand</term> und mit einem <term type="one-word" n="3161">Mischausdruck</term> von Diensteifer und nachdenklichem <distinct type="alternative-form" n="Misstrauens">Misstrauen</distinct> seine Augen zwinkern ließ.
</p>
<p>
"Eine ausgezeichnete Sammlung, wie ich sehe", sagte Tonio Kröger. "Ich habe schon einen Überblick gewonnen. <term type="one-word" n="3167">Ich bin Ihnen sehr verbunden</term>. Adieu." <term type="one-word" n="3168">Damit</term> <distinct type="alternative-form" n="hinausgehen">ging</distinct> er zur Tür <distinct type="alternative-form" n="hinausgehen">hinaus</distinct>; aber es war ein zweifelhafter Abgang, und er fühlte deutlich, dass der Beamte, voller Unruhe über  diesen Besuch, noch minutenlang stehen und zwinkern würde.
</p>
<p>
Er spürte keine Neigung, noch weiter vorzudringen. Er war<term type="one-word" n="3173"> zu Hause</term> gewesen. Droben, in den großen Zimmern hinter der Säulenhalle, wohnten fremde Leute, er sah es; denn <term type="one-word" n="3175">der Treppenkopf</term> war durch eine Glastür verschlossen, die ehemals nicht da gewesen war, und irgendein Namensschild war <term type="one-word" n="3178">daran</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="fortgehen">ging fort</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="hinuntergehen">ging</distinct> die Treppe <distinct type="alternative-form" n="hinuntergehen">hinunter</distinct>, über die <term type="one-word" n="3181">hallende</term> Diele, und verließ sein Elternhaus. In einem Winkel eines Restaurants <distinct type="alternative-form" n="einnehmen">nahm</distinct> er <term type="one-word" n="3185">in sich gekehrt</term> eine schwere und <term type="one-word" n="3186">fette</term> Mahlzeit <distinct type="alternative-form" n="einnehmen">ein</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrte</distinct> dann ins Hotel <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">zurück</distinct>.
</p>
<p>
"Ich bin fertig", sagte er zu dem feinen Herrn in Schwarz. "Ich reise <term type="one-word" n="3188">heute Nachmittag</term>." Und er bestellte seine Rechnung sowie den Wagen, der ihn an den Hafen bringen sollte, zum Dampfschiff nach Kopenhagen. Dann ging er auf sein Zimmer und setzte sich an den Tisch, saß still und aufrecht, indem er die Wange in die Hand stützte und <term type="one-word" n="3194">mit blicklosen Augen auf die Tischplatte niedersah</term>. Später beglich er seine Rechnung und machte seine Sachen bereit. <term type="one-word" n="3196">Zur festgesetzten Zeit</term> ward der Wagen gemeldet, und Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="hinabgestiegen">stieg</distinct> <term type="one-word" n="3198">reisefertig</term> <distinct type="alternative-form" n="hinabgestiegen">hinab</distinct>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="3199">Drunten</term>, am Fuße der Treppe, erwartete ihn der feine Herr in Schwarz.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="2843">Um Vergebung</term>!" sagte er und <distinct type="alternative-form" n="zurückstoßen">stieß</distinct> mit den kleinen Fingern seine Manschetten in die Ärmel <distinct type="alternative-form" n="zurückstoßen">zurück</distinct>... "Verzeihen Sie, mein Herr, dass wir <term type="multiword" n="3201">Sie</term> noch eine Minute <term type="multiword" n="3201">in Anspruch nehmen</term> müssen. <term type="multiword" n="3202">Herr Seehaase</term> - der Besitzer des Hotels - ersucht Sie <term type="one-word" n="3205">um eine Unterredung von zwei Worten</term>. Eine Formalität... Er befindet <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> dort hinten... <term type="one-word" n="3207">Wollen Sie die Güte haben, sich mit mir zu bemühen</term>... Es ist nur <term type="multiword" n="3202">Herr Seehaase</term>, der Besitzer des Hotels."
</p>
<p>
Und er führte Tonio Kröger <term type="one-word" n="3208">unter einladendem Gestenspiel</term> in den Hintergrund des Vestibüls. Dort stand <term type="one-word" n="3210">in der Tat</term> <term type="multiword" n="3202">Herr Seehaase</term>. Tonio Kröger kannte ihn <term type="one-word" n="3211">von Ansehen</term> aus alter Zeit. Er war klein, fett und krummbeinig. Sein geschorener Backenbart war <distinct type="alternative-form" n="weißes">weiß</distinct> geworden; aber <term type="one-word" n="3214">noch immer</term> <distinct type="alternative-form" n="getragen">trug</distinct> er <term type="one-word" n="3215">eine weit ausgeschnittene Frackjacke</term> und dazu <term type="one-word" n="3216">ein grüngesticktes Samtmützchen</term>. <term type="one-word" n="3217">Übrigens</term> war er nicht allein. <term type="one-word" n="3218">Bei ihm</term>, an einem kleinen, an der Wand befestigten <term type="one-word" n="3219">Pultbrett</term>, <distinct type="alternative-form" n="stehen">stand</distinct>, den Helm auf dem Kopf, ein Polizist, welcher <term type="one-word" n="3222">seine behandschuhte Rechte</term> auf <term type="one-word" n="3223">einem buntbeschriebenen Papier</term> ruhen ließ, das vor ihm auf dem Pulte lag, und Tonio Kröger mit seinem ehrlichen <term type="one-word" n="3225">Soldatengesicht</term> so entgegensah, als erwartete er, dass <term type="one-word" n="3228">dieser</term> bei seinem Anblick in den Boden versinken müsse.
</p>
<p>
Tonio Kröger blickte <term type="one-word" n="3229">von einem zum andern</term> und <term type="one-word" n="3230">verlegte sich aufs Warten</term>.
</p>
<p>
"Sie kommen von München?" fragte endlich der Polizist mit einer gutmütigen und schwerfälligen Stimme.
</p>
<p>
Tonio Kröger bejahte dies.
</p>
<p>
"Sie reisen nach Kopenhagen?"
</p>
<p>
"Ja, ich bin <term type="one-word" n="3233">auf der Reise</term> in ein dänisches Seebad."
</p>
<p>
"Seebad? - Ja, Sie müssen mal Ihre Papiere vorweisen", sagte der Polizist, indem er das letzte Wort mit besonderer Genugtuung aussprach.
</p>
<p>
"Papiere..." Er hatte keine Papiere. Er <distinct type="alternative-form" n="hervorziehen">zog</distinct> seine Brieftasche <distinct type="alternative-form" n="hervorziehen">hervor</distinct> und blickte hinein; aber <term type="multiword" n="3241">es befand sich</term> <term type="one-word" n="3242">außer einigen Geldscheinen</term> <term type="multiword" n="3241">nichts darin</term> <term type="one-word" n="3243">als</term> <term type="multiword" n="3244">die Korrektur</term> einer Novelle, die er <term type="one-word" n="3245">an seinem Reiseziel</term> zu erledigen gedachte. Er <term type="multiword" n="3247">verkehrte</term> nicht gern <term type="multiword" n="3247">mit</term> Beamten <term type="one-word" n="3248">und hatte sich noch niemals einen Pass ausstellen lassen</term>...
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3249">Es tut mir leid</term>", sagte er, "aber <term type="one-word" n="3250">ich führe keine Papiere bei mir</term>."
</p>
<p>
"So?" sagte der Polizist... "<term type="one-word" n="3251">Gar keine</term>? - Wie ist Ihr Name?"
</p>
<p>
Tonio Kröger antwortete ihm.
</p>
<p>
"Ist das auch wahr?!" fragte der Polizist, <distinct type="alternative-form" n="aufrecken">reckte</distinct> sich <distinct type="alternative-form" n="aufrecken">auf</distinct> und öffnete plötzlich seine Nasenlöcher, <term type="one-word" n="3254">so weit</term> er konnte...
</p>
<p>
"Vollkommen wahr", antwortete Tonio Kröger.
</p>
<p>
"Was sind Sie denn?"
</p>
<p>
Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="hinunterschlucken">schluckte hinunter</distinct> und nannte mit fester Stimme sein Gewerbe. - <term type="multiword" n="3257">Herr Seehaase</term> hob den Kopf und <distinct type="alternative-form" n="emporgesehen">sah</distinct> neugierig in sein Gesicht <distinct type="alternative-form" n="emporgesehen">empor</distinct>.
</p>
<p>
"Hm!" sagte der Polizist. "Und Sie <distinct type="alternative-form" n="angeben">geben an</distinct>, nicht identisch zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> mit einem Individium <term type="one-word" n="3265">namens</term> -." Er sagte "Individium" und buchstabierte dann aus dem <term type="one-word" n="3267">buntbeschriebenen</term> Papier einen ganz verzwickten und romantischen Namen zusammen, der <term type="one-word" n="3270">aus den Lauten</term> verschiedener Rassen abenteuerlich gemischt erschien und den Tonio Kröger im nächsten Augenblick wieder vergessen hatte. "- welcher", <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhr</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, "von unbekannten Eltern und unbestimmter Zuständigkeit wegen verschiedener Betrügereien und anderer Vergehen von der Münchener Polizei verfolgt wird und <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> wahrscheinlich                                                                                                                      <term type="one-word" n="3283">auf der Flucht</term> nach Dänemark befindet?"
</p>
<p>
"Ich <distinct type="alternative-form" n="angeben">gebe</distinct> das nicht nur <distinct type="alternative-form" n="angeben">an</distinct>", sagte Tonio Kröger und machte eine nervöse Bewegung mit den Schultern. - Dies <distinct type="alternative-form" n="hervorrufen">rief</distinct> einen <distinct type="alternative-form" n="gewisser">gewissen</distinct> Eindruck <distinct type="alternative-form" n="hervorrufen">hervor</distinct>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3285">Wie? Ach so, na gewiss!</term>" sagte der Polizist. "Aber dass Sie auch <term type="one-word" n="3286">gar nichts</term> vorweisen können!"
</p>
<p>
Auch <term type="multiword" n="3257">Herr Seehaase</term> legte sich beschwichtigend ins Mittel.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3289">Das Ganze</term> ist eine Formalität", sagte er, "<term type="one-word" n="3290">nichts weiter</term>! Sie müssen bedenken, dass der Beamte nur seine Schuldigkeit tut. Wenn Sie sich irgendwie legitimieren könnten... Ein Papier..."
</p>
<p>
Alle schwiegen. Sollte er der Sache <term type="one-word" n="3293">ein Ende machen</term>, indem er <term type="one-word" n="3294">sich zu erkennen gab</term>, indem er <term type="one-word" n="3295">Herrn Seehaase</term> <term type="one-word" n="3296">eröffnete</term>, dass er kein Hochstapler von unbestimmter Zuständigkeit sei, <term type="one-word" n="3298">von Geburt</term> kein Zigeuner im grünen Wagen, sondern der Sohn Konsul Krögers, aus der Familie der Kröger? Nein, <term type="one-word" n="3299">er hatte keine Lust dazu</term>. Und <term type="multiword" n="3302">waren</term> diese Männer <term type="one-word" n="3300">der bürgerlichen Ordnung</term> nicht <term type="one-word" n="3301">im Grunde</term> ein wenig <term type="multiword" n="3302">im Recht</term>? Gewissermaßen <distinct type="alternative-form" n="einverstanden">war</distinct> er ganz <distinct type="alternative-form" n="einverstanden">einverstanden mit</distinct> ihnen... <term type="one-word" n="3304">Er zuckte die Achseln</term> und blieb stumm.
</p>
<p>
"Was haben Sie denn da?" fragte der Polizist. "Da, in <term type="one-word" n="3305">dem Porteföhch</term>?"
</p>
<p>
"Hier? Nichts. Es ist <term type="multiword" n="3244">eine Korrektur</term>", antwortete Tonio Kröger.
</p>
<p>
"<term type="multiword" n="3244">Korrektur</term>? Wieso? Lassen Sie mal sehen."
</p>
<p>
Und Tonio Kröger überreichte ihm seine Arbeit. Der Polizist <distinct type="alternative-form" n="ausbreiten">breitete</distinct> sie auf der Pultplatte <distinct type="alternative-form" n="ausbreiten">aus</distinct> und begann darin zu lesen. Auch <term type="one-word" n="3309">Herr Seehaase</term> <term type="one-word" n="3310">trat näher herzu</term> und <distinct type="alternative-form" n="beteiligen">beteiligte sich an</distinct> der Lektüre. Tonio Kröger blickte ihnen über die Schultern und beobachtete, <term type="one-word" n="3313">bei welcher Stelle sie seien</term>. Es war ein guter Moment, eine Pointe und Wirkung, die er vortrefflich herausgearbeitet hatte. Er <distinct type="alternative-form" n="zufrieden">war zufrieden mit sich</distinct>.
</p>
<p>
"Sehen Sie!" sagte er. "Da steht mein Name. Ich habe dies geschrieben, und nun wird es veröffentlicht, verstehen Sie."
</p>
<p>
"Nun, das genügt!" sagte <term type="one-word" n="3317">Herr Seehaase</term> mit Entschluss, <distinct type="alternative-form" n="zusammenraffen">raffte</distinct> die Blätter <distinct type="alternative-form" n="zusammenraffen">zusammen</distinct>, faltete sie und <distinct type="alternative-form" n="zurückgeben">gab</distinct> sie ihm <distinct type="alternative-form" n="zurückgeben">zurück</distinct>. "Das muss genügen, <term type="one-word" n="3322">Petersen</term>!" wiederholte er kurz, indem er verstohlen die Augen schloss und
abwinkend den Kopf schüttelte. "Wir dürfen den Herrn nicht länger <term type="one-word" n="3327">aufhalten</term>. Der Wagen wartet. Ich bitte sehr, die kleine Störung zu entschuldigen, <term type="one-word" n="3330">mein Herr</term>. Der Beamte hat ja nur seine Pflicht getan, aber ich sagte ihm sofort, <term type="one-word" n="3333">dass er auf falscher Fährte sei</term>..."
</p>
<p>
So? dachte Tonio Kröger.
</p>
<p>
Der Polizist schien nicht ganz einverstanden; er <distinct type="alternative-form" n="einzuwenden">wandte</distinct> noch etwas <distinct type="alternative-form" n="einzuwenden">ein</distinct> von 'Individium' und 'vorweisen'. Aber <term type="one-word" n="3335">Herr Seehaase</term> führte seinen Gast unter wiederholten <distinct type="alternative-form" n="Ausdrucks">Ausdrücken</distinct> des Bedauerns durch das Vestibül zurück, geleitete ihn zwischen den beiden Löwen hindurch zum Wagen und schloss selbst unter Achtungsbezeugungen <term type="one-word" n="3340">den Schlag</term> hinter ihm. Und dann rollte die lächerlich hohe und breite Droschke stolpernd, klirrend und lärmend die steilen Gassen hinab zum Hafen...
</p>
<p>
Dies war Tonio Krögers seltsamer Aufenthalt in seiner Vaterstadt.
</p>
<p>
<hi rend="bold">VII.</hi> Die Nacht <term type="one-word" n="3345">fiel ein</term>, und mit einem schwimmenden <term type="one-word" n="3346">Silberglanz</term> <distinct type="alternative-form" n="emporsteigen">stieg</distinct> schon der Mond <distinct type="alternative-form" n="emporsteigen">empor</distinct>, als Tonio Krögers Schiff die offene See <term type="one-word" n="3348">gewann</term>. Er stand am Bugspriet, in seinen Mantel gehüllt vor dem Winde, der mehr und mehr <term type="one-word" n="3352">erstarkte</term>, und blickte hinab in das dunkle <term type="one-word" n="3353">Wandern und Treiben</term> der starken, glatten Wellenleiber dort unten, die <term type="one-word" n="3357">umeinander</term> schwankten, sich <term type="one-word" n="3358">klatschend</term> begegneten, in unerwarteten Richtungen auseinanderschossen und plötzlich schaumig aufleuchteten...
</p>
<p>
Eine schaukelnde und still entzückte Stimmung erfüllte ihn. Er war ein wenig niedergeschlagen gewesen, dass man ihn daheim als Hochstapler hatte verhaften wollen, ja, - obgleich er es gewissermaßen <term type="one-word" n="3368">in der Ordnung</term> gefunden hatte. Aber dann, nachdem er <term type="one-word" n="3369">sich eingeschifft</term>, hatte er, wie als Knabe zuweilen mit seinem Vater, dem Verladen der <distinct type="alternative-form" n="Ware">Waren</distinct> zugesehen, mit denen man, unter Rufen, die ein Gemisch aus Dänisch und Plattdeutsch waren, den tiefen Bauch des Dampfers füllte, hatte gesehen, wie man außer den Ballen und Kisten auch einen Eisbären und einen Königstiger in dick vergitterten Käfigen <term type="one-word" n="3381">hinabließ</term>, die wohl von Hamburg kamen und für eine dänische Menagerie bestimmt waren; und dies hatte ihn zerstreut. Während dann das Schiff zwischen den flachen Ufern den Fluss entlang glitt, hatte er Polizist <term type="one-word" n="3387">Petersens</term> Verhör <term type="one-word" n="3389">ganz und gar</term> vergessen, und alles, was vorher gewesen war, seine süßen, traurigen und reuigen Träume der Nacht, der Spaziergang, den er gemacht, der Anblick des Walnussbaumes, war wieder in seiner Seele stark geworden. Und nun, da das Meer <term type="one-word" n="3391">sich öffnete</term>, sah er <term type="one-word" n="3392">von fern</term> den Strand, an dem er als Knabe die sommerlichen Träume des Meeres hatte belauschen dürfen, sah die Glut des Leuchtturms und die Lichter des Kurhauses, darin er mit seinen Eltern gewohnt... Die Ostsee! Er lehnte den Kopf gegen den starken <term type="one-word" n="3397">Salzwind</term>, der frei und ohne Hindernis <term type="one-word" n="3399">daherkam</term>, die Ohren umhüllte und <term type="one-word" n="3401">einen gelinden Schwindel</term>, eine gedämpfte Betäubung hervorrief, in der die Erinnerung <distinct type="alternative-form" n="Erinnerung">an</distinct> <term type="one-word" n="3403">alles Böse</term>, <distinct type="alternative-form" n="Erinnerung">an</distinct> Qual und Irrsal, <distinct type="alternative-form" n="Erinnerung">an</distinct> Wollen und Mühen träge und selig unterging. Und in dem Sausen, Klatschen, Schäumen und Ächzen <term type="one-word" n="3410">rings um ihn her </term>glaubte er das Rauschen und Knarren des alten Walnussbaumes, das Kreischen einer Gartenpforte zu hören... Es dunkelte mehr und mehr.
</p>
<p>
"<term type="multiword" n="3412">Die Sderne</term>, Gott, sehen Sie doch bloß <term type="multiword" n="3412">die Sderne</term> an", sagte plötzlich mit schwerfällig singender Betonung eine Stimme, die <term type="one-word" n="3416">aus dem Innern einer Tonne</term> zu kommen schien. Er kannte sie schon. Sie gehörte einem rotblonden und schlicht gekleideten Mann mit geröteten Augenlidern und einem feuchtkalten Aussehen, <term type="one-word" n="3421">als habe er soeben gebadet</term>. Beim Abendessen in der Kajüte war er Tonio Krögers Nachbar gewesen und hatte <term type="one-word" n="3425">mit zagen und bescheidenen Bewegungen</term> erstaunliche <term type="one-word" n="3427">Mengen</term> von Hummer-Omelette <term type="one-word" n="3429">zu sich genommen</term>. Nun lehnte er neben ihm an der Brüstung und <distinct type="alternative-form" n="emporblicken">blickte zum</distinct> Himmel <distinct type="alternative-form" n="emporblicken">empor,</distinct> indem er sein Kinn mit Daumen und Zeigefinger erfasst hielt. Ohne Zweifel befand er <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> <distinct type="alternative-form" n="befinden">in</distinct> einer jener außerordentlichen und <term type="one-word" n="3434">festlich-beschaulichen</term> Stimmungen, in denen die Schranken zwischen den Menschen dahinsinken, in denen das Herz <term type="one-word" n="3437">auch Fremden</term> sich öffnet und der Mund Dinge spricht, <term type="one-word" n="3438">vor denen er sich sonst schamhaft verschließen würde</term>...
</p>
<p>
"<distinct type="alternative-form" n="ansehen">Sehen</distinct> Sie, Herr, doch bloß <term type="multiword" n="3412">die Sderne</term> <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>. Da <term type="one-word" n="3413">sdehen</term> sie und glitzern, es ist, <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct> Gott, der ganze Himmel voll. Und nun <distinct type="alternative-form" n="bitten">bitt'</distinct> ich Sie, wenn man hinaufsieht und bedenkt, dass <term type="one-word" n="3441">viele davon</term> doch hundertmal größer <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> sollen als die Erde, <term type="one-word" n="3443">wie wird einem da zu Sinn</term>? Wir Menschen haben den Telegraphen erfunden und das Telephon und so viele Errungenschaften der Neuzeit, ja, das haben wir. Aber wenn wir da hinaufsehen, so müssen wir doch erkennen und <term type="one-word" n="3449">versdehen</term>, dass wir <term type="one-word" n="3450">im Grunde</term> Gewürm sind, elendes Gewürm und <term type="one-word" n="3453">nichts weiter</term>, - <term type="one-word" n="3454">hab' ich recht oder unrecht</term>, Herr? Ja, wir sind Gewürm!" antwortete er sich selbst und nickte demütig und zerknirscht zum Firmament empor.
</p>
<p>
Au... nein, <term type="one-word" n="3459">der</term> hat keine Literatur im Leibe! dachte Tonio Kröger. Und <term type="one-word" n="3461">alsbald fiel ihm etwas ein</term>, was er kürzlich gelesen hatte, der Aufsatz eines berühmten französischen Schriftstellers über kosmologische und psychologische Weltanschauung; <term type="one-word" n="3467">es war ein recht feines Geschwätz gewesen</term>.
</p>
<p>
Er gab dem <distinct type="alternative-form" n="junges">jungen</distinct> Mann etwas wie eine Antwort auf seine tief erlebte Bemerkung, und dann <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fuhren</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="fortfahren">fort</distinct>, miteinander zu sprechen, indem sie, über die Brüstung gelehnt, in den unruhig erhellten, <term type="one-word" n="3475">bewegten</term> Abend hinausblickten. Es <term type="one-word" n="3477">erwies sich</term>, dass der Reisegefährte ein junger Kaufmann aus Hamburg war, der seinen Urlaub zu <term type="one-word" n="3479">dieser Vergnügungsfahrt</term> benutzte...
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3481">Sollst</term>", sagte er, "ein bisschen mit dem Steamer nach Kopenhagen fahren, denk' ich, und da <term type="one-word" n="3483">sdeh</term> ich nun, und es ist ja soweit ganz schön. Aber das mit den Hummer-Omeletten, das war nicht richtig, Herr, das sollen Sie <distinct type="alternative-form" n="sehen">sehn</distinct>, denn die Nacht wird <term type="one-word" n="3485">sdürmisch</term>, das hat der Kapitän selbst gesagt, und mit so einem unbekömmlichen <term type="one-word" n="3488">Essen</term> im Magen ist das kein <term type="one-word" n="3468">Sbaß</term>..."
</p>
<p>
Tonio Kröger lauschte all dieser zutunlichen Torheit mit einem heimlichen und freundschaftlichen Gefühl.
</p>
<p>
"Ja", sagte er, "man isst überhaupt zu schwer <term type="one-word" n="3492">hier oben</term>. Das macht faul und wehmütig."
</p>
<p>
"Wehmütig?" wiederholte der junge Mann und betrachtete ihn verdutzt... "Sie sind wohl fremd hier, Herr?" fragte er plötzlich...
</p>
<p>
"Ach ja, ich komme <term type="one-word" n="3496">weither</term>!" antwortete Tonio Kröger <term type="multiword" n="3498">mit einer</term> vagen und <term type="multiword" n="3498">abwehrenden Armbewegung</term>.
</p>
<p>
"Aber <term type="multiword" n="3500">Sie haben recht</term>", sagte der junge Mann; "<term type="multiword" n="3500">Sie haben</term>, <term type="one-word" n="3493">weiß Gott</term>, <term type="multiword" n="3500">recht</term> in dem, was Sie von wehmütig sagen! Ich bin fast immer wehmütig, aber besonders an solchen Abenden wie heute, wenn <term type="multiword" n="3412">die Sderne</term> am Himmel <term type="one-word" n="3499">sdehn</term>." Und er stützte wieder sein Kinn mit Daumen und Zeigefinger.
</p>
<p>
Sicherlich schreibt er Verse, dachte Tonio Kröger, tief ehrlich empfundene <term type="one-word" n="3501">Kaufmannsverse</term>...
</p>
<p>
Der Abend <distinct type="alternative-form" n="vorrücken">rückte vor</distinct>, und der Wind war nun so heftig geworden, dass er das Sprechen behinderte. So beschlossen sie, ein wenig zu schlafen, und wünschten einander gute Nacht.
</p>
<p>
Tonio Kröger streckte sich in seiner Koje auf der schmalen Bettstatt aus, aber er fand keine Ruhe. Der strenge Wind und sein herbes Arom hatten ihn seltsam erregt, und sein Herz war unruhig wie in ängstlicher Erwartung <term type="one-word" n="3513">von etwas Süßem</term>. Auch verursachte die Erschütterung, welche entstand, wenn das Schiff <term type="one-word" n="3516">einen steilen Wogenberg hinabglitt</term> und <term type="one-word" n="3517">die Schraube</term> wie im Krampf außerhalb des Wassers arbeitete, ihm arge Übelkeit. Er <distinct type="alternative-form" n="ankleiden">kleidete sich</distinct> wieder vollends <distinct type="alternative-form" n="ankleiden">an</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="hinaufsteigen">stieg</distinct> <term type="one-word" n="3524">ins Freie</term> <distinct type="alternative-form" n="hinaufsteigen">hinauf</distinct>.
</p>
<p>
Wolken <term type="multiword" n="3527">jagten</term> <term type="multiword" n="3527">am</term> Monde <term type="multiword" n="3527">vorbei</term>. Das Meer tanzte. Nicht runde und gleichmäßige Wellen kamen <term type="one-word" n="3530">in Ordnung daher</term>, sondern <term type="one-word" n="3531">weithin</term>, in bleichem und flackerndem Licht, war die See zerrissen, zerpeitscht, zerwühlt, leckte und <distinct type="alternative-form" n="emporgesprungen">sprang</distinct> in spitzen, flammenartigen <term type="one-word" n="3539">Riesenzungen</term> <distinct type="alternative-form" n="emporgesprungen">empor</distinct>, <term type="multiword" n="3543">warf</term> <term type="one-word" n="3540">neben schaumerfüllten Klüften</term> zackige und unwahrscheinliche Gebilde <term type="multiword" n="3543">auf</term> und schien mit der Kraft ungeheurer <term type="one-word" n="3545">Arme</term> in tollem Spiel den Gischt <term type="one-word" n="3549">in alle Lüfte</term> zu schleudern. Das Schiff <term type="one-word" n="3551">hatte schwere Fahrt</term>; stampfend, schlenkernd und ächzend arbeitete es sich durch den Tumult, und manchmal hörte man den Eisbären und den Tiger, die <distinct type="alternative-form" n="litten">unter</distinct> dem Seegang litten, in seinem Innern brüllen. Ein Mann im Wachstuchmantel, die Kapuze überm Kopf und eine Laterne um den Leib geschnallt, ging breitbeinig und mühsam balancierend auf dem Verdecke <term type="one-word" n="3566">hin und her</term>. Aber dort hinten <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct>, <term type="one-word" n="3567">tief über Bord gebeugt</term>, der <distinct type="alternative-form" n="junges">junge</distinct> Mann aus Hamburg und <term type="one-word" n="3568">ließ es sich schlecht ergehen</term>. "Gott", sagte er mit hohler und wankender Stimme, als er Tonio Kröger gewahrte, "sehen Sie doch bloß den Aufruhr der Elemente, Herr!" Aber dann wurde er unterbrochen und <term type="one-word" n="3576">wandte sich</term> eilig ab.
</p>
<p>
Tonio Kröger hielt sich an irgendeinem gestrafften <term type="one-word" n="1398">Tau</term> und <distinct type="alternative-form" n="hinausblicken">blickte hinaus</distinct> in all den unbändigen Übermut. In ihm <distinct type="alternative-form" n="aufgeschwungen">schwang</distinct> sich ein Jauchzen <distinct type="alternative-form" n="aufgeschwungen">auf</distinct>, und <term type="one-word" n="3582">ihm war, als sei es mächtig genug</term>, um Sturm und Flut zu übertönen. <term type="one-word" n="3586">Ein Sang an das Meer</term>, begeistert von <term type="one-word" n="3587">Liebe</term>, tönte in ihm. Du meiner Jugend wilder Freund, so sind wir einmal noch vereint... Aber dann war das Gedicht <term type="one-word" n="3590">zu Ende</term>. Es ward nicht fertig, nicht <term type="one-word" n="3591">rund geformt</term> und nicht in Gelassenheit <term type="one-word" n="3592">zu etwas Ganzem</term> geschmiedet. <distinct type="alternative-form" n="seines">Sein</distinct> Herz lebte...
</p>
<p>
Lange <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> er so; dann <distinct type="alternative-form" n="ausstrecken">streckte</distinct> er sich auf einer Bank am Kajütenhäuschen <distinct type="alternative-form" n="ausstrecken">aus</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="hinaufblicken">blickte zum</distinct> Himmel <distinct type="alternative-form" n="hinaufblicken">hinauf</distinct>, an dem die Sterne flackerten. Er schlummerte sogar ein wenig. Und wenn der kalte Schaum in sein Gesicht spritzte, <term type="one-word" n="3602">so war es ihm im Halbschlaf</term> wie eine Liebkosung.
</p>
<p>
Senkrechte <term type="one-word" n="3604">Kreidefelsen</term>, gespenstisch im Mondschein, kamen <term type="one-word" n="3607">in Sicht</term> und <term type="one-word" n="3608">näherten sich</term>; das war <term type="one-word" n="3609">Möen</term>, die Insel. Und wieder <distinct type="alternative-form" n="dazwischentreten">trat</distinct> Schlummer <distinct type="alternative-form" n="dazwischentreten">dazwischen</distinct>, unterbrochen von salzigen Sprühschauern, die scharf ins Gesicht <distinct type="alternative-form" n="gebissen">bissen</distinct> und <term type="one-word" n="3616">die Züge</term> erstarren ließen... Als er völlig wach wurde, war es schon Tag, ein hellgrauer, frischer Tag, und die grüne See <term type="one-word" n="3620">ging ruhiger</term>. Beim Frühstück sah er den <distinct type="alternative-form" n="junges">jungen</distinct> Kaufmann wieder, der heftig errötete, wahrscheinlich vor Scham, <term type="one-word" n="3623">im Dunklen</term> so poetische und blamable Dinge geäußert zu haben, mit allen fünf Fingern seinen kleinen rötlichen Schnurrbart emporstrich und ihm einen <term type="one-word" n="3630">soldatisch</term> scharfen <term type="one-word" n="3631">Morgengruß</term> zurief, um ihn dann ängstlich zu meiden.
</p>
<p>
Und Tonio Kröger landete in Dänemark. Er <term type="one-word" n="3634">hielt Ankunft</term> in Kopenhagen, gab Trinkgeld an jeden, <term type="one-word" n="3636">der sich die Miene gab, als hätte er Anspruch darauf</term>, durchwanderte <term type="one-word" n="3638">von seinem Hotelzimmer aus</term> <term type="one-word" n="3640">drei Tage lang</term> die Stadt, indem er <term type="one-word" n="3641">sein Reisebüchlein</term> aufgeschlagen <term type="one-word" n="3642">vor sich hertrug</term>, und <distinct type="alternative-form" n="sichbenehmen">benahm sich</distinct> <term type="one-word" n="3643">ganz wie ein besserer Fremder</term>, der seine Kenntnisse zu bereichern wünscht. Er betrachtete <term type="one-word" n="3645">des Königs Neumarkt und das 'Pferd' in seiner Mitte</term>, <distinct type="alternative-form" n="emporblicken">blickte</distinct> achtungsvoll <distinct type="alternative-form" n="emporblicken">an</distinct> den Säulen der Frauenkirche <distinct type="alternative-form" n="emporblicken">empor</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> lange vor Thorwaldsens edlen und lieblichen Bildwerken, stieg auf <term type="one-word" n="3647">den Runden Turm</term>, besichtigte Schlösser und verbrachte zwei <term type="one-word" n="3652">bunte</term> Abende im Tivoli. <term type="one-word" n="3654">Aber es war nicht so recht eigentlich all dies, was er sah</term>.
</p>
<p>
An den Häusern, die oft ganz <term type="one-word" n="3658">das Aussehen</term> der alten Häuser seiner Vaterstadt mit <term type="one-word" n="3656">geschwungenen</term>, durchbrochenen Giebeln hatten, sah er Namen, die ihm <term type="one-word" n="3659">aus alten Tagen</term> bekannt waren, die ihm etwas Zartes und Köstliches zu bezeichnen schienen und <term type="one-word" n="3662">bei alledem</term> etwas wie Vorwurf, Klage und <term type="one-word" n="3665">Sehnsucht nach Verlorenem</term> <term type="one-word" n="3666">in sich schlossen</term>. Und allerwegen, indes er in verlangsamten, nachdenklichen <term type="one-word" n="3669">Zügen</term> die feuchte Seeluft atmete, sah er Augen, die so blau, Haare, die so blond, Gesichter, <term type="one-word" n="3671">die von eben der Art und Bildung waren</term>, wie er sie <term type="one-word" n="3672">in den seltsam wehen und reuigen Träumen</term> der Nacht geschaut, die er in seiner Vaterstadt verbracht hatte. Es konnte geschehen, dass <term type="one-word" n="3674">auf offener Straße</term> ein Blick, ein klingendes Wort, <term type="one-word" n="3675">ein Auflachen</term> <term type="one-word" n="3676">ihn ins Innerste traf</term>...
</p>
<p>
<term type="one-word" n="3677">Es litt ihn nicht lange</term> in der munteren Stadt. Eine Unruhe, süß und töricht, <term type="one-word" n="3679">Erinnerung halb und halb Erwartung</term>, bewegte ihn, zusammen mit dem Verlangen, irgendwo still am Strande liegen zu dürfen und <term type="one-word" n="3682">nicht den angelegentlich sich umtuenden Touristen spielen zu müssen</term>. So <distinct type="alternative-form" n="einzuschiffen">schiffte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="einzuschiffen">sich</distinct> <term type="one-word" n="3684">aufs neue</term> <distinct type="alternative-form" n="einzuschiffen">ein</distinct> und fuhr an einem trüben Tage (die See <term type="one-word" n="3685">ging schwarz</term>) nordwärts die Küste von Seeland entlang gen Helsingör. Von dort <distinct type="alternative-form" n="fortsetzen">setzte</distinct> er seine <term type="one-word" n="3691">Reise</term> unverzüglich <term type="one-word" n="3693">zu Wagen</term> auf dem Chausseewege <distinct type="alternative-form" n="fortsetzen">fort</distinct>, <term type="one-word" n="3695">noch drei Viertelstunden lang</term>, immer ein wenig oberhalb des Meeres, bis er an seinem letzten und eigentlichen Ziele hielt, dem kleinen weißen Badehotel mit grünen Fensterläden, das inmitten einer Siedelung niedriger Häuschen <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> und mit seinem holzgedeckten Turm auf den Sund und die schwedische Küste hinausblickte. Hier <distinct type="alternative-form" n="absteigen">stieg</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="absteigen">ab</distinct>, <term type="multiword" n="3705">nahm Besitz</term>
<term type="multiword" n="3705">von</term> dem hellen Zimmer, das man ihm bereitgehalten, füllte <term type="one-word" n="3708">Bord</term> und Spind mit dem, <term type="one-word" n="3709">was er mit sich führte</term>, und <distinct type="alternative-form" n="anschicken">schickte sich an</distinct>, hier eine Weile zu <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct>.
</p>
<p>
<hi rend="bold">VIII.</hi> Schon <distinct type="alternative-form" n="vorrücken">rückte</distinct> der September <distinct type="alternative-form" n="vorrücken">vor</distinct>: es <distinct type="alternative-form" n="seist">waren</distinct> nicht mehr viele Gäste in Aalsgaard. Bei den Mahlzeiten in dem großen, <term type="one-word" n="3713">balkengedeckten</term> Esssaal <term type="one-word" n="3714">zu ebener Erde</term>, dessen hohe Fenster auf die Glasveranda und die See hinausblickten, <term type="multiword" n="3716">führte</term> die Wirtin <term type="multiword" n="3716">den Vorsitz</term>, ein bejahrtes <term type="one-word" n="3719">Mädchen </term>mit weißem Haar, farblosen Augen, <term type="one-word" n="3721">zartrosigen</term> Wangen und einer haltlosen <term type="one-word" n="3722">Zwitscherstimme</term>, das immer seine roten Hände auf dem Tafeltuche ein wenig vorteilhaft zu <term type="one-word" n="3725">gruppieren</term> trachtete. Ein <term type="one-word" n="3727">kurzhalsiger</term> alter Herr mit eisgrauem Schifferbart und <term type="one-word" n="3730">dunkelbläulichem</term> Gesicht war da, ein Fischhändler aus der Hauptstadt, der <term type="one-word" n="3733">des Deutschen mächtig war</term>. Er schien gänzlich verstopft und zum Schlagfluss geneigt, denn er atmete kurz und stoßweise und <distinct type="alternative-form" n="emporgehoben">hob</distinct> von Zeit zu Zeit den beringten Zeigefinger zu einem seiner Nasenlöcher <distinct type="alternative-form" n="emporgehoben">empor</distinct>, <term type="one-word" n="3739">um es zuzudrücken</term> und <term type="multiword" n="3740">dem anderen</term> <term type="one-word" n="3741">durch starkes Blasen</term> <term type="multiword" n="3740">ein wenig Luft zu verschaffen</term>. Nichtsdestoweniger <term type="multiword" n="3743">sprach</term> er beständig <term type="multiword" n="3743">der Aquavitflasche zu</term>, die <distinct type="alternative-form" n="sowohl">sowohl</distinct> beim Frühstück <distinct type="alternative-form" n="sowohl">als</distinct> <term type="one-word" n="3744">beim Mittag- und Abendessen</term> vor ihm <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct>. Dann <distinct type="alternative-form" n="gewesen">waren</distinct> nur noch drei große amerikanische Jünglinge mit ihrem <term type="one-word" n="3746">Gouverneur</term> oder Hauslehrer zugegen, der schweigend <term type="one-word" n="3749">an seiner Brille rückte</term> und <term type="one-word" n="3750">tagüber</term> mit ihnen Fußball spielte. Sie trugen ihr rotgelbes Haar <term type="one-word" n="3752">in der Mitte gescheitelt</term> und hatten lange, unbewegte Gesichter. "<term type="one-word" n="3756">Please give me the wurst-things there!</term>" sagte der eine. "<term type="one-word" n="3757">That's not wurst, that's schinken!</term>" sagte ein anderer, und dies war alles, was <distinct type="alternative-form" n="sowohl">sowohl</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="sowohl">als</distinct> der Hauslehrer <distinct type="alternative-form" n="beitragen">zur</distinct> Unterhaltung <distinct type="alternative-form" n="beitragen">beitrugen</distinct>; denn sonst saßen sie still und tranken heißes Wasser.
</p>
<p>
Tonio Kröger hätte sich keine andere Art von <term type="one-word" n="3760">Tischgesellschaft</term> gewünscht. Er genoss seinen Frieden, horchte auf die dänischen Kehllaute, die hellen und trüben Vokale, in denen der Fischhändler und die Wirtin zuweilen konversierten, wechselte <term type="one-word" n="3766">hie und da</term> <term type="one-word" n="3767">mit dem ersteren</term> eine schlichte Bemerkung über den Barometerstand und <distinct type="alternative-form" n="erheben">erhob sich</distinct> dann, <term type="multiword" n="3770">um</term> durch die Veranda wieder an den Strand <term type="multiword" n="3770">hinunterzugehen</term>, wo er schon lange Morgenstunden verbracht hatte.
</p>
<p>
Manchmal war es dort still und sommerlich. Die See ruhte träge und glatt, in blauen, flaschengrünen und rötlichen Streifen, <term type="one-word" n="3785">von silbrig glitzernden Lichtreflexen überspielt</term>, der Tang dörrte zu Heu in der Sonne, und die Quallen lagen da und verdunsteten. Es roch ein wenig faulig und ein wenig auch <distinct type="alternative-form" n="gerochen">nach</distinct> dem Teer des Fischerbootes, <distinct type="alternative-form" n="lehnen">an</distinct> welches Tonio Kröger, im Sande sitzend, den Rücken lehnte, - <term type="one-word" n="3794">so gewandt</term>, dass er den offenen Horizont und nicht die schwedische Küste vor Augen hatte; aber des Meeres leiser Atem <term type="multiword" n="3796">strich</term> rein und frisch <term type="multiword" n="3796">über alles hin</term>.
</p>
<p>
Und graue, stürmische Tage kamen. Die Wellen beugten die Köpfe wie Stiere, <term type="one-word" n="3799">die die Hörner zum Stoße einlegen</term>, und rannten wütend gegen den Strand, der hoch hinauf überspült und mit <term type="one-word" n="3804">nassglänzendem</term> Seegras, Muscheln und angeschwemmtem <term type="one-word" n="3807">Holzwerk</term> bedeckt war. Zwischen <term type="one-word" n="3808">den langgestreckten Wellenhügeln</term> <term type="one-word" n="3809">dehnten sich</term> unter dem verhängten Himmel <term type="one-word" n="3811">blassgrün-schaumig</term> die Täler; aber dort, wo hinter den Wolken die Sonne <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct>, lag auf den Wassern ein weißlicher <term type="one-word" n="3815">Sammetglanz</term>.
</p>
<p>
Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> in Wind und Brausen eingehüllt, versunken in dies ewige, schwere, <term type="one-word" n="3818">betäubende</term> Getöse, das er so sehr liebte. <term type="one-word" n="3820">Wandte er sich</term> und <distinct type="alternative-form" n="fortgehen">ging fort</distinct>, so schien es plötzlich ganz ruhig und warm <term type="one-word" n="3821">um ihn her</term>. Aber im Rücken <term type="one-word" n="3822">wusste er sich</term> das Meer; es rief, lockte und grüßte. Und er lächelte.
</p>
<p>
Er ging landeinwärts, auf Wiesenwegen durch die Einsamkeit, und bald <term type="one-word" n="3826">nahm Buchenwald ihn auf</term>, der <distinct type="alternative-form" n="erstreckte">sich</distinct> hügelig weit in die Gegend erstreckte. Er <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzte sich</distinct> ins Moos, <distinct type="alternative-form" n="gelehnt">an</distinct> einen Baum gelehnt, so, dass er zwischen den Stämmen einen Streifen des Meeres gewahren konnte. Zuweilen <distinct type="alternative-form" n="getragen">trug</distinct> der Wind das Geräusch der Brandung zu ihm, das <distinct type="alternative-form" n="geklungen">klang</distinct>, <term type="one-word" n="3831">wie wenn</term> <term type="one-word" n="3832">in der Ferne</term> Bretter aufeinanderfallen. Krähengeschrei über den Wipfeln, heiser, öde und verloren... Er hielt ein Buch auf den <distinct type="alternative-form" n="Knies">Knien</distinct>, aber er las nicht eine Zeile darin. Er genoss ein tiefes Vergessen, ein <term type="one-word" n="3841">erlöstes</term> Schweben über Raum und Zeit, und nur zuweilen war es, als würde sein Herz von einem <term type="one-word" n="3844">Weh</term> durchzuckt, einem kurzen, stechenden Gefühl von Sehnsucht oder Reue, das <term type="multiword" n="3847">nach</term> Namen und Herkunft zu <term type="multiword" n="3847">fragen</term> er zu träge und <term type="one-word" n="3848">versunken</term> war.
</p>
<p>
So verging mancher Tag; er hätte nicht zu sagen vermocht, wie viele, und <term type="multiword" n="3849">trug kein Verlangen danach</term><term type="multiword" n="3849">, es zu wissen</term>. Dann aber kam <term type="one-word" n="3850">einer</term>, an welchem etwas geschah; es geschah, während die Sonne am Himmel <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> und Menschen zugegen waren, und Tonio Kröger <term type="one-word" n="3851">war nicht einmal</term> so außerordentlich erstaunt darüber.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="3853">Gleich dieses Tages Anfang</term> <term type="one-word" n="3855">gestaltete sich</term> festlich und entzückend. Tonio Kröger erwachte sehr früh und ganz plötzlich, <distinct type="alternative-form" n="emporfahren">fuhr</distinct> mit einem feinen und unbestimmten Erschrecken aus dem Schlafe <distinct type="alternative-form" n="emporfahren">empor</distinct> und glaubte, in ein Wunder, einen feenhaften <term type="one-word" n="3860">Beleuchtungszauber</term> hineinzublicken. Sein Zimmer, mit Glastür und Balkon <term type="one-word" n="3863">nach dem Sunde hinaus gelegen</term> und durch einen dünnen, weißen Gazevorhang <term type="one-word" n="3865">in Wohn- und Schlafraum geteilt</term>, <term type="one-word" n="3866">war zartfarbig tapeziert</term> und <term type="one-word" n="3867">mit leichten, hellen Möbeln versehen</term>, so dass es stets einen <term type="one-word" n="3868">lichten</term> und freundlichen Anblick bot. Nun aber sahen seine schlaftrunkenen Augen es in einer unirdischen Verklärung und Illumination vor sich liegen, <term type="one-word" n="3875">über und über getaucht</term> in einen unsäglich holden und duftigen Rosenschein, der Wände und Möbel vergoldete und den Gazevorhang in ein mildes, rotes Glühen <term type="one-word" n="3881">versetzte</term>... Tonio Kröger begriff lange nicht, was <distinct type="alternative-form" n="ereignete">sich</distinct> ereignete. Als er aber vor der Glastür <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> und hinausblickte, sah er, dass es die Sonne war, die <term type="one-word" n="3882">aufging</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="3884">Mehrere Tage lang</term> war es trüb und <term type="one-word" n="3883">regnicht</term> gewesen; jetzt aber <term type="one-word" n="3885">spannte sich</term> der Himmel wie aus straffer, <term type="one-word" n="3887">blassblauer</term> Seide schimmernd klar über See und Land, und durchquert und umgeben von rot und golden durchleuchteten Wolken, <distinct type="alternative-form" n="erheben">erhob sich</distinct> feierlich <term type="one-word" n="3893">die Sonnenscheibe</term> über das flimmernd gekrauste Meer, das unter ihr zu erschauern und zu erglühen schien... So <distinct type="alternative-form" n="anheben">hub</distinct> der Tag <distinct type="alternative-form" n="anheben">an</distinct>, und verwirrt und glücklich <term type="multiword" n="3897">warf</term> Tonio Kröger <term type="multiword" n="3897">sich in die Kleider</term>, frühstückte <term type="one-word" n="3898">vor allen anderen</term> drunten in der Veranda, <term type="multiword" n="3900">schwamm</term> hierauf <term type="one-word" n="3901">von dem kleinen hölzernen Badehäuschen aus</term> <term type="one-word" n="3902">eine Strecke</term> in den Sund <term type="multiword" n="3900">hinaus</term> und <term type="multiword" n="3903">tat</term> dann <term type="multiword" n="3903">einen</term> stundenlangen <term type="multiword" n="3903">Gang</term> am Strande <term type="multiword" n="3903">hin</term>. Als er zurückkehrte, hielten mehrere <term type="one-word" n="3906">omnibusartige </term>Wagen vorm Hotel, und <term type="one-word" n="3907">vom Esssaal aus</term> gewahrte er, dass sowohl in dem anstoßenden Gesellschaftszimmer, dort, wo das Klavier <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="sowohl">als auch </distinct>in der Veranda und auf der Terrasse, die <term type="one-word" n="3911">davor </term>lag, Menschen <term type="one-word" n="3912">in großer Anzahl</term>, kleinbürgerlich gekleidete Herrschaften, an runden Tischen saßen und unter angeregten Gesprächen Bier mit Butterbrot genossen. Es waren ganze Familien, ältere und <distinct type="alternative-form" n="jungem">junge</distinct> Leute, ja sogar <term type="one-word" n="3918">ein paar Kinder</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="3919">Beim zweiten Frühstück</term> (der Tisch <term type="one-word" n="3920">trug schwer an</term> <term type="one-word" n="3921">kalter Küche, Geräuchertem, Gesalzenem und Gebackenem</term>) <distinct type="alternative-form" n="sicherkundigen">erkundigte sich</distinct> Tonio Kröger, <term type="one-word" n="3924">was vor sich gehe</term>.
</p>
<p>
"Gäste!" sagte der Fischhändler. "<term type="one-word" n="3925">Ausflügler</term> und <term type="one-word" n="3926">Ballgäste</term> aus Helsingör! Ja, <term type="one-word" n="3927">Gott soll uns bewahren</term>, wir werden nicht schlafen können, diese Nacht! Es wird Tanz geben, Tanz und Musik, und man muss fürchten, dass das lange dauert. Es ist eine Familienvereinigung, eine Landpartie nebst Reunion, kurzum, <term type="one-word" n="3933">eine Subskription</term> oder dergleichen, und sie genießen den schönen Tag. Sie sind <term type="one-word" n="3934">zu Boot und zu Wagen</term> gekommen, und jetzt frühstücken sie. Später fahren sie noch weiter <term type="one-word" n="3935">über Land</term>, aber <term type="one-word" n="3936">abends</term> kommen sie wieder, und <term type="one-word" n="3937">dann ist Tanzbelustigung</term> hier im Saale. Ja, <term type="one-word" n="3938">verdammt und verflucht</term>, <term type="one-word" n="3939">wir werden kein Auge zutun</term>..."
</p>
<p>
"Das ist eine hübsche Abwechslung", sagte Tonio Kröger.
</p>
<p>
Hierauf wurde längere Zeit nichts mehr gesprochen. Die Wirtin ordnete ihre roten Finger, der Fischhändler blies durch das rechte Nasenloch, um sich ein wenig Luft zu verschaffen, und die Amerikaner tranken heißes Wasser und machten lange Gesichter dazu.
</p>
<p>
Da geschah dies <term type="one-word" n="3943">auf einmal</term>: Hans Hansen und Ingeborg Holm gingen durch den Saal. -
</p>
<p>
Tonio Kröger <term type="multiword" n="3944">lehnte</term>, in einer wohligen Ermüdung <term type="one-word" n="3947">nach dem Bade</term> und <term type="one-word" n="3948">seinem hurtigen Gang</term>, <term type="multiword" n="3944">im Stuhl</term> und aß geräucherten Lachs auf Röstbrot; - er saß <term type="one-word" n="3952">der Veranda und dem Meere zugewandt</term>. Und plötzlich <distinct type="alternative-form" n="öffnen">öffnete sich</distinct> die Tür, und Hand in Hand <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">kamen</distinct> <term type="one-word" n="3953">die beiden</term> <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">herein</distinct>, - schlendernd und ohne Eile. Ingeborg, die blonde Inge, war hell gekleidet, wie sie in der Tanzstunde bei Herrn Knaak <term type="one-word" n="3956">zu sein pflegte</term>. Das leichte, geblümte Kleid reichte ihr <term type="one-word" n="3958">nur bis zu den Knöcheln,</term> und um die Schultern <distinct type="alternative-form" n="getragen">trug</distinct> sie einen breiten, weißen Tüllbesatz mit spitzem Ausschnitt, der ihren weichen, geschmeidigen Hals frei ließ. Der Hut <term type="one-word" n="3963">hing ihr an seinen zusammengeknüpften Bändern über dem einen Arm</term>. Sie war vielleicht <term type="one-word" n="3964">ein klein wenig erwachsener als sonst</term> und <distinct type="alternative-form" n="getragen">trug</distinct> ihren wunderbaren Zopf nun <term type="one-word" n="3965">um den Kopf gelegt</term>; aber Hans Hansen war ganz wie immer. Er <distinct type="alternative-form" n="angehabt">hatte</distinct> seine Seemanns-Überjacke mit den goldenen Knöpfen <distinct type="alternative-form" n="angehabt">an</distinct>, über welcher auf Schultern und Rücken der breite, blaue Kragen lag; die Matrosenmütze mit den kurzen Bändern hielt er in der hinabhängenden Hand und <term type="multiword" n="3970">schlenkerte</term> sie sorglos <term type="multiword" n="3970">hin und her</term>. Ingeborg hielt <term type="one-word" n="3972">ihre schmal geschnittenen Augen</term> abgewandt, vielleicht ein wenig geniert durch die <term type="one-word" n="3974">speisenden</term> Leute, die auf sie schauten. Allein Hans Hansen wandte nun gerade und <term type="one-word" n="3975">aller Welt zum Trotz</term> den Kopf nach der Frühstückstafel und musterte mit seinen stahlblauen Augen <term type="one-word" n="3977">einen nach dem anderen</term> herausfordernd und gewissermaßen verächtlich; er <term type="multiword" n="3980">ließ</term> sogar Ingeborgs Hand <term type="multiword" n="3980">fahren</term> und schwenkte seine Mütze noch heftiger <term type="one-word" n="3982">hin und her</term>, <term type="one-word" n="3983">um zu zeigen</term>, <term type="one-word" n="3984">was für ein</term> Mann er sei. So <distinct type="alternative-form" n="vorübergehen">gingen</distinct> <term type="one-word" n="3985">die beiden</term>, mit dem still <term type="one-word" n="3986">blauenden</term> Meere als Hintergrund, vor Tonio Krögers Augen <distinct type="alternative-form" n="vorübergehen">vorüber</distinct>, durchmaßen den Saal <term type="one-word" n="3989">seiner Länge nach</term> und verschwanden durch <term type="one-word" n="3990">die entgegengesetzte Tür</term> im Klavierzimmer.
</p>
<p>
Dies <term type="one-word" n="3992">begab sich</term> <term type="one-word" n="3993">um halb zwölf Uhr vormittags</term>, und noch während die Kurgäste beim Frühstück saßen, <distinct type="alternative-form" n="aufbrechen">brach</distinct> nebenan und in der Veranda die Gesellschaft <distinct type="alternative-form" n="aufbrechen">auf</distinct> und verließ, ohne dass noch jemand den Esssaal betreten hätte, durch den Seitenzugang, der vorhanden war, das Hotel. Man hörte, wie draußen unter Scherzen und Gelächter die Wagen bestiegen wurden, wie ein Gefährt nach dem anderen auf der Landstraße sich knirschend <term type="one-word" n="4004">in Bewegung setzte</term> und <term type="one-word" n="4005">davonrollte</term>...
</p>
<p>
"Sie kommen also wieder?" fragte Tonio Kröger...
</p>
<p>
"Das tun sie!" sagte der Fischhändler. "<term type="one-word" n="4006">Und Gott sei's geklagt</term>. Sie haben Musik bestellt, müssen Sie wissen, und ich schlafe hier überm Saale."
</p>
<p>
"Das ist eine hübsche Abwechslung", wiederholte Tonio Kröger. Dann <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="fortgehen">ging fort</distinct>.
</p>
<p>
Er verbrachte den Tag, wie er die anderen verbracht hatte, am Strande, im Walde, hielt ein Buch auf den <distinct type="alternative-form" n="Knies">Knien</distinct> und blinzelte in die Sonne. Er bewegte nur einen Gedanken: diesen, dass sie wiederkehren und im Saale <term type="one-word" n="4010">Tanzbelustigung abhalten würden</term>, wie es der Fischhändler versprochen hatte; und <term type="one-word" n="4011">er tat nichts, als sich hierauf freuen</term>, mit einer so ängstlichen und süßen Freude, wie er sie <term type="one-word" n="4012">lange, tote Jahre hindurch</term> nicht mehr erprobt hatte. Einmal, durch irgendeine Verknüpfung von Vorstellungen, <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnerte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">sich</distinct> flüchtig <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">eines</distinct> fernen Bekannten, Adalberts, des Novellisten, der wusste, was er wollte, und <distinct type="alternative-form" n="begeben">sich</distinct> ins Kaffeehaus begeben hatte, um der Frühlingsluft zu entgehen. Und <term type="one-word" n="4017">er zuckte die Achseln</term> <term type="one-word" n="4018">über ihn</term>...
</p>
<p>
Es wurde früher als gewöhnlich <term type="one-word" n="4019">zu Mittag</term> gegessen, und das Abendbrot nahm man ebenfalls zeitiger als sonst, im Klavierzimmer, weil im Saale schon <term type="multiword" n="4021">Vorbereitungen</term> <term type="one-word" n="4022">zum Balle</term> <term type="multiword" n="4021">getroffen</term> wurden: <term type="one-word" n="4023">auf so festliche Art</term> war alles in Unordnung gebracht. Dann, als es schon dunkel war und Tonio Kröger in seinem Zimmer saß, ward es wieder lebendig auf der Landstraße und im Hause. <term type="one-word" n="4025">Die Ausflügler</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrten zurück</distinct>; ja, aus der Richtung von Helsingör <distinct type="alternative-form" n="eintreffen">trafen</distinct> <term type="one-word" n="4027">zu Rad und zu Wagen</term> noch neue Gäste <distinct type="alternative-form" n="eintreffen">ein</distinct>, und bereits hörte man drunten im Hause <term type="one-word" n="4028">eine Geige stimmen</term> und eine Klarinette näselnde Übungsläufe vollführen... <term type="one-word" n="4033">Alles</term> versprach, dass es ein glänzendes <term type="one-word" n="4035">Ballfest</term> geben werde.
</p>
<p>
Nun <distinct type="alternative-form" n="einsetzen">setzte</distinct> das kleine Orchester mit einem Marsche <distinct type="alternative-form" n="einsetzen">ein</distinct>: gedämpft und taktfest <term type="multiword" n="4039">scholl</term> es <term type="multiword" n="4039">herauf</term>: man eröffnete den Tanz mit einer Polonäse. Tonio Kröger saß noch eine Weile still und lauschte. Als er aber vernahm, wie <term type="one-word" n="4042">das Marschtempo</term> in <term type="one-word" n="4043">Walzertakt</term> überging, <term type="multiword" n="4045">machte</term> er <term type="multiword" n="4045">sich auf</term> und schlich geräuschlos aus seinem Zimmer.
</p>
<p>
Von dem Korridor, <term type="one-word" n="4048">an dem es gelegen war</term>, konnte man über eine Nebentreppe zu dem Seiteneingang des Hotels und von dort, ohne ein Zimmer zu berühren, in die Glasveranda gelangen. Diesen Weg nahm er, leise und verstohlen, <term type="one-word" n="4053">als</term> befinde er <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> auf verbotenen Pfaden, <term type="one-word" n="4054">tastete sich</term> behutsam durch <term type="one-word" n="4055">das Dunkel</term>, unwiderstehlich <term type="one-word" n="4057">angezogen</term> von dieser dummen und selig <term type="one-word" n="4058">wiegenden</term> Musik, deren <distinct type="alternative-form" n="Klanges">Klänge</distinct> schon klar und ungedämpft zu ihm drangen.
</p>
<p>
Die Veranda war leer und unerleuchtet, aber die Glastür zum Saale, wo die beiden großen, <distinct type="alternative-form" n="versieht">mit</distinct> blanken Reflektoren versehenen Petroleumlampen hell erstrahlten, <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> geöffnet. Dorthin schlich er sich <term type="one-word" n="4067">auf leisen Sohlen</term>, und der diebische Genuss, hier <term type="one-word" n="4070">im Dunkeln</term> stehen und ungesehen <term type="one-word" n="4072">die belauschen zu dürfen</term>, die im Lichte tanzten, verursachte ein Prickeln in seiner Haut. Hastig und begierig <distinct type="alternative-form" n="aussenden">sandte</distinct> er seine Blicke <term type="one-word" n="4076">nach den beiden</term> <distinct type="alternative-form" n="aussenden">aus</distinct>, die er suchte...
</p>
<p>
Die Fröhlichkeit <term type="one-word" n="4078">des Festes</term> schien schon ganz frei entfaltet, obgleich es kaum <term type="one-word" n="4080">seit einer halben Stunde</term> eröffnet war; aber man war ja bereits warm und angeregt hierhergekommen, nachdem man den ganzen Tag miteinander verbracht, sorglos, gemeinsam und glücklich. Im Klavierzimmer, das Tonio Kröger <term type="one-word" n="4082">überblicken</term> konnte, wenn er <term type="multiword" n="4083">sich</term> ein wenig weiter <term type="multiword" n="4083">vorwagte</term>, hatten <term type="multiword" n="4084">sich</term> mehrere ältere Herren rauchend und trinkend beim Kartenspiel <term type="multiword" n="4084">vereinigt</term>; aber andere saßen bei ihren Gattinnen im Vordergrunde auf den Plüschstühlen und an den Wänden des Saales und <distinct type="alternative-form" n="zusehen">sahen</distinct> dem Tanze <distinct type="alternative-form" n="zusehen">zu</distinct>. Sie hielten die Hände auf die gespreizten Knie gestützt und <distinct type="alternative-form" n="aufblasen">bliesen</distinct> mit einem wohlhabenden Ausdruck die Wangen <distinct type="alternative-form" n="aufblasen">auf</distinct>, indes die Mütter, Kapotthütchen auf den Scheiteln, die Hände unter der Brust zusammenlegten und mit seitwärts geneigten Köpfen in das Getümmel der <distinct type="alternative-form" n="jungem">jungen</distinct> Leute schauten. Ein Podium war an der einen Längswand des Saales errichtet worden, und dort <term type="multiword" n="4099">taten</term> die Musikanten <term type="multiword" n="4099">ihr Bestes</term>. Sogar eine Trompete war da, welche mit einer <distinct type="alternative-form" n="gewisser">gewissen</distinct> zögernden Behutsamkeit blies, als <distinct type="alternative-form" n="sichfürchten">fürchtete</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="sichfürchten">sich vor</distinct> ihrer eigenen Stimme, die sich dennoch beständig <term type="one-word" n="4104">brach</term> und <term type="one-word" n="4105">überschlug</term>... Wogend und kreisend bewegten <distinct type="alternative-form" n="bewegst">sich</distinct> die Paare <term type="one-word" n="4107">umeinander</term>, indes <term type="one-word" n="4108">andere</term> <term type="one-word" n="4109">Arm in Arm</term> den Saal <term type="one-word" n="4110">umwandelten</term>. Man war nicht <term type="one-word" n="4111">ballmäßig gekleidet</term>, sondern nur wie an einem Sommersonntag, den man <term type="one-word" n="4113">im Freien</term> verbringt: die Kavaliere in <term type="one-word" n="4115">kleinstädtisch</term> <term type="one-word" n="4116">geschnittenen</term> Anzügen, <term type="one-word" n="4117">denen man ansah</term>, dass sie die ganze Woche geschont wurden, und die <distinct type="alternative-form" n="jungem">jungen</distinct> Mädchen in <term type="one-word" n="4120">lichten</term> und <term type="one-word" n="4121">leichten</term> Kleidern mit Feldblumensträußchen an den Miedern. Auch ein paar Kinder waren im Saale und tanzten untereinander <term type="one-word" n="4125">auf ihre Art</term>, sogar wenn die Musik pausierte. Ein langbeiniger Mensch <term type="one-word" n="4128">in schwalbenschwanzförmigem Röckchen</term>, <term type="one-word" n="4129">ein Provinzlöwe</term> mit Augenglas und <term type="one-word" n="4131">gebranntem Haupthaar</term>, Postadjunkt oder dergleichen und wie die <term type="one-word" n="4133">fleischgewordene</term> komische Figur aus einem dänischen Roman, schien Festordner und Kommandeur des Balles zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>. Eilfertig, transpirierend und <term type="one-word" n="4141">mit ganzer Seele</term> <term type="one-word" n="4142">bei der Sache</term>, war er überall zugleich, schwänzelte <term type="one-word" n="4145">übergeschäftig</term> durch den Saal, indem er kunstvoll <term type="one-word" n="4146">mit den Zehenspitzen</term> zuerst auftrat und die Füße, die in glatten und spitzen Militärstiefeletten steckten, auf eine verzwickte Art <term type="one-word" n="4149">kreuzweis übereinander setzte</term>, schwang <term type="one-word" n="4151">die Arme</term> in der Luft, <term type="one-word" n="4152">traf Anordnungen</term>, rief nach Musik, <term type="one-word" n="4153">klatschte in die Hände</term>, und <term type="one-word" n="4154">bei alldem</term> flogen die Bänder der großen, bunten Schleife, die als Zeichen <term type="one-word" n="4158">seiner Würde</term> auf seiner Schulter befestigt war und <term type="one-word" n="4159">nach der</term> er manchmal liebevoll den Kopf drehte, <term type="one-word" n="4161">flatternd hinter ihm drein</term>.
</p>
<p>
Ja, sie <distinct type="alternative-form" n="gewesen">waren</distinct> da, <term type="one-word" n="4162">die beiden</term>, die heute im Sonnenlicht <distinct type="alternative-form" n="vorübergezogen">an</distinct> Tonio Kröger vorübergezogen waren, er sah sie wieder und erschrak vor Freude, als er sie fast gleichzeitig gewahrte. Hier <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> Hans Hansen, ganz nahe bei ihm, dicht an der Tür; breitbeinig und ein wenig vorgebeugt, verzehrte er bedächtig ein großes Stück <term type="one-word" n="4168">Sandtorte</term>, wobei er <term type="one-word" n="4169">die hohle Hand</term> unters Kinn hielt, um die Krümel aufzufangen. Und dort an der Wand saß Ingeborg Holm, die blonde Inge, und eben schwänzelte der Adjunkt <term type="one-word" n="4173">auf sie zu</term>, um sie durch eine ausgesuchte Verbeugung zum Tanze aufzufordern, wobei er die eine Hand auf den Rücken legte und die andere graziös in den Busen schob; aber sie schüttelte den Kopf und <distinct type="alternative-form" n="andeuten">deutete an</distinct>, dass sie zu atemlos sei und ein wenig ruhen müsse, worauf der Adjunkt <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">sich</distinct> neben sie <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzte</distinct>.
</p>
<p>
Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, die beiden, <term type="one-word" n="4179">um die er vorzeiten Liebe gelitten hatte</term>, - Hans und Ingeborg. Sie waren es nicht so sehr vermöge einzelner Merkmale und der Ähnlichkeit der Kleidung, als kraft der Gleichheit der Rasse und des Typus, dieser <term type="one-word" n="4186">lichten</term>, <term type="one-word" n="4187">stahlblauäugigen</term> und blondhaarigen Art, die eine Vorstellung von Reinheit, Ungetrübtheit, Heiterkeit und einer zugleich stolzen und schlichten, unberührbaren Sprödigkeit hervorrief... Er <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>, sah, wie Hans Hansen so keck und wohlgestaltet wie nur jemals, breit in den Schultern und schmal in den Hüften, in seinem Matrosenanzug dastand, sah, wie Ingeborg auf eine gewisse übermütige Art lachend den Kopf zur Seite warf, auf eine gewisse Art ihre Hand, eine <term type="one-word" n="4198">gar nicht besonders schmale</term>, <term type="one-word" n="4199">gar nicht besonders feine</term> <term type="one-word" n="4200">Kleinmädchenhand</term>, zum Hinterkopfe führte, wobei der leichte Ärmel von ihrem Ellenbogen zurückglitt, - und plötzlich erschütterte das Heimweh seine Brust mit einem solchen Schmerz, dass er unwillkürlich weiter <term type="one-word" n="4204">ins Dunkel</term> zurückwich, damit niemand das Zucken seines Gesichtes sähe.
</p>
<p>
Hatte ich euch vergessen? fragte er. Nein, niemals! Nicht dich, Hans, <term type="one-word" n="4207">noch</term> dich, blonde Inge! Ihr wart es ja, <term type="one-word" n="4208">für die</term> ich arbeitete, und wenn ich Applaus vernahm, blickte ich heimlich <term type="one-word" n="4210">um mich</term>, <term type="one-word" n="4211">ob ihr daran teilhättet</term>... Hast du nun den <term type="one-word" n="4212">'Don Carlos'</term> gelesen, Hans Hansen, wie du es mir an eurer Gartenpforte versprachst? <term type="one-word" n="4214">Tu's nicht!</term> Ich verlange es nicht mehr von dir. <term type="one-word" n="4216">Was geht dich der König an</term>, der weint, weil er einsam ist? Du sollst deine hellen Augen nicht trüb und <term type="one-word" n="4217">traumblöde</term> machen vom Starren in Verse und Melancholie... Zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> wie du! <term type="multiword" n="4218">Noch einmal anfangen</term>, aufwachsen <term type="one-word" n="4220">gleich dir</term>, rechtschaffen, fröhlich und schlicht, regelrecht, ordnungsgemäß und im Einverständnis mit Gott und der Welt, geliebt werden von den Harmlosen und Glücklichen, dich <term type="one-word" n="4225">zum Weibe nehmen</term>, Ingeborg Holm, und einen Sohn haben wie du, Hans Hansen, - frei vom Fluch der Erkenntnis und der schöpferischen Qual leben, lieben und loben in seliger Gewöhnlichkeit!... <term type="multiword" n="4218">Noch einmal anfangen</term>? Aber <term type="one-word" n="4229">es hülfe nichts</term>. Es würde wieder so werden, - <term type="one-word" n="4230">alles</term> würde wieder so kommen, wie es gekommen ist. <term type="one-word" n="4231">Denn etliche gehen mit Notwendigkeit in die Irre</term>, weil es einen <term type="one-word" n="4232">rechten</term> Weg für sie überhaupt nicht gibt.
</p>
<p>
Nun schwieg die Musik; es war Pause, und Erfrischungen wurden gereicht. Der Adjunkt <term type="multiword" n="4236">eilte</term> persönlich mit einem Teebrett voll Heringssalat <term type="multiword" n="4236">umher</term> und bediente die Damen: aber vor Ingeborg Holm <term type="multiword" n="4238">ließ</term> er <term type="multiword" n="4238">sich</term> sogar <term type="multiword" n="4238">auf ein Knie nieder</term>, als er ihr <term type="one-word" n="4239">das Schälchen</term> reichte, und sie errötete vor Freude <term type="one-word" n="4240">darüber</term>.
</p>
<p>
Man begann jetzt dennoch im Saale <term type="multiword" n="4242">auf</term> den Zuschauer unter der Glastür <term type="multiword" n="4242">aufmerksam</term> zu <term type="multiword" n="4242">werden</term>, und aus hübschen, erhitzten Gesichtern trafen ihn fremde und forschende Blicke; aber <term type="one-word" n="4244">er behauptete trotzdem seinen Platz</term>. Auch Ingeborg und Hans <term type="multiword" n="4245">streiften</term> ihn beinahe gleichzeitig <term type="multiword" n="4245">mit den Augen</term>, mit jener vollkommenen Gleichgültigkeit, die fast <term type="one-word" n="4246">das Ansehen</term> der Verachtung hat. Plötzlich jedoch <term type="multiword" n="4247">ward</term> er <term type="multiword" n="4247">sich bewusst</term>, dass von
irgendwoher ein Blick zu ihm <distinct type="alternative-form" n="gedrungen">drang</distinct> und auf ihm ruhte... Er wandte den Kopf, und sofort <distinct type="alternative-form" n="zusammengetroffen">trafen</distinct> seine Augen <distinct type="alternative-form" n="zusammengetroffen">mit</distinct> denen <distinct type="alternative-form" n="zusammengetroffen">zusammen</distinct>, deren Berührung er empfunden hatte. Ein Mädchen stand nicht weit von ihm, mit blassem, schmalem und feinem Gesicht, das er schon früher bemerkt hatte. Sie hatte nicht viel getanzt, die Kavaliere <term type="one-word" n="4251">hatten sich nicht sonderlich um sie bemüht</term>, und er hatte sie einsam mit herb geschlossenen Lippen an der Wand sitzen sehen. Auch jetzt <distinct type="alternative-form" n="gestanden">stand</distinct> sie allein. Sie war hell und <term type="one-word" n="4252">duftig</term> gekleidet wie die anderen, aber unter dem durchsichtigen Stoff ihres Kleides schimmerten ihre bloßen Schultern <term type="one-word" n="4254">spitz und dürftig</term>, und der magere Hals <term type="one-word" n="4256">stak</term> so tief zwischen diesen armseligen Schultern, dass das stille Mädchen fast ein wenig <term type="one-word" n="4258">verwachsen</term> erschien. Ihre Hände, mit dünnen Halbhandschuhen <term type="one-word" n="4260">bekleidet</term>, hielt sie so vor der flachen Brust, dass die Fingerspitzen sich sacht berührten. <term type="one-word" n="4262">Gesenkten Kopfes</term> <distinct type="alternative-form" n="anblicken">blickte</distinct> sie Tonio Kröger <term type="one-word" n="4264">von unten herauf</term> mit schwarzen, <term type="one-word" n="4265">schwimmenden</term> Augen <distinct type="alternative-form" n="anblicken">an</distinct>. Er <term type="one-word" n="4266">wandte sich ab</term>...
</p>
<p>
Hier, ganz nahe bei ihm, saßen Hans und Ingeborg. <term type="one-word" n="4267">Er hatte sich zu ihr gesetzt</term>, die vielleicht seine Schwester war, und umgeben von anderen rotwangigen Menschenkindern aßen und tranken sie, schwatzten und <distinct type="alternative-form" n="vergnügst">vergnügten sich</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="zurufen">riefen</distinct> <term type="one-word" n="4274">sich</term> mit <term type="one-word" n="4273">klingenden</term> Stimmen Neckereien <distinct type="alternative-form" n="zurufen">zu</distinct> und lachten hell in die Luft. Konnte er <term type="multiword" n="4276">sich</term> ihnen nicht ein wenig <term type="multiword" n="4276">nähern</term>? <term type="one-word" n="4277">Nicht an ihn oder sie ein Scherzwort richten</term>, <term type="one-word" n="4278">das ihm einfiel</term>, und das sie ihm wenigstens mit einem Lächeln beantworten mussten? Es würde ihn beglücken, er sehnte sich <distinct type="alternative-form" n="sehnte">danach</distinct>; er würde dann zufriedener in <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> Zimmer zurückkehren, mit dem Bewusstsein, eine kleine Gemeinschaft mit den beiden hergestellt zu haben. Er <distinct type="alternative-form" n="ausdenken">dachte</distinct> sich <distinct type="alternative-form" n="ausdenken">aus</distinct>, was er sagen könnte; aber er fand nicht den Mut, es zu sagen. <term type="one-word" n="4282">Auch</term> war es ja wie immer: sie würden ihn nicht verstehen, würden befremdet auf das horchen, was er zu sagen vermöchte. Denn ihre Sprache war nicht seine Sprache.
</p>
<p>
Nun schien der Tanz <term type="one-word" n="4283">aufs neue beginnen</term> zu sollen. Der Adjunkt entfaltete eine umfassende Tätigkeit. Er eilte umher und <distinct type="alternative-form" n="auffordern">forderte</distinct> <term type="one-word" n="4286">alle Welt </term>zum Engagieren <distinct type="alternative-form" n="auffordern">auf</distinct>, <term type="multiword" n="4288">räumte</term> mit Hilfe des Kellners Stühle und Gläser <term type="multiword" n="4288">aus dem Wege</term>, erteilte den Musikern Befehle und schob einzelne Täppische, die nicht wussten <term type="one-word" n="4293">wohin</term>, <term type="one-word" n="4294">an den Schultern</term> <term type="one-word" n="4295">vor sich her</term>. Was <distinct type="alternative-form" n="vorgehabt">hatte</distinct> man <distinct type="alternative-form" n="vorgehabt">vor</distinct>? <term type="one-word" n="4297">Je vier und vier Paare bildeten Karrees</term>... Eine schreckliche Erinnerung machte Tonio Kröger erröten. Man tanzte Quadrille.
</p>
<p>
Die Musik <distinct type="alternative-form" n="einsetzen">setzte ein</distinct>, und die Paare <distinct type="alternative-form" n="schreiten">schritten</distinct> unter Verbeugungen <term type="one-word" n="4298">durcheinander</term>. Der Adjunkt kommandierte; er kommandierte, <term type="one-word" n="4307">bei Gott</term>, <term type="one-word" n="4308">auf französisch</term> und <distinct type="alternative-form" n="hervorbringen">brachte</distinct> die Nasallaute auf unvergleichlich distinguierte Art <distinct type="alternative-form" n="hervorbringen">hervor</distinct>. Ingeborg Holm tanzte dicht vor Tonio Kröger, in dem Karree, das <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> unmittelbar an der Glastür befand. Sie bewegte <distinct type="alternative-form" n="bewegst">sich</distinct> vor ihm <term type="one-word" n="4302">hin und her</term>, vorwärts und rückwärts, schreitend und drehend; ein Duft, der von ihrem Haar oder dem zarten Stoff ihres Kleides ausging, berührte ihn manchmal, und er <distinct type="alternative-form" n="schließe">schloss</distinct> die Augen in einem Gefühl, das ihm <term type="one-word" n="4303">von je </term>so wohl bekannt gewesen, dessen Arom und herben Reiz er in all diesen letzten Tagen leise verspürt hatte, und das ihn nun wieder ganz mit seiner süßen Drangsal erfüllte. Was war es doch? Sehnsucht? Zärtlichkeit? Neid? Selbstverachtung?... <term type="one-word" n="4306">Moulinet des dames</term>! Lachtest du, blonde Inge, <distinct type="alternative-form" n="auslachen">lachtest</distinct> du mich <distinct type="alternative-form" n="auslachen">aus</distinct>, als ich <term type="one-word" n="4310">moulinet</term> tanzte und <distinct type="alternative-form" n="sichblamieren">mich</distinct> so jämmerlich <distinct type="alternative-form" n="sichblamieren">blamierte</distinct>? Und würdest du auch heute noch lachen, nun da ich doch so etwas wie ein berühmter Mann geworden bin? Ja, das würdest du und <term type="one-word" n="4314">würdest dreimal recht daran tun</term>! Und wenn ich, ich ganz allein, <term type="one-word" n="4315">die neun Symphonien</term>, <term type="one-word" n="4316">'Die Welt als Wille und Vorstellung'</term> und <term type="one-word" n="4317">'Das Jüngste Gericht'</term> vollbracht hätte, - du würdest ewig <term type="one-word" n="4319">recht haben</term>, zu lachen... Er sah sie an, und eine Verszeile <term type="one-word" n="4321">fiel ihm ein</term>, <term type="multiword" n="4322">deren</term> er <term type="multiword" n="4322">sich</term> lange nicht <term type="multiword" n="4322">erinnert</term> hatte, und die ihm doch so vertraut und <term type="one-word" n="4324">verwandt</term> war: <term type="one-word" n="4325">"Ich möchte schlafen, aber du musst tanzen."</term> Er kannte sie so gut, die <term type="one-word" n="4326">melancholisch-nordische</term>, <term type="one-word" n="4327">innig-ungeschickte</term> Schwerfälligkeit der Empfindung, die <term type="one-word" n="4329">daraus</term> sprach. Schlafen... Sich <distinct type="alternative-form" n="gesehnt">danach</distinct> sehnen, einfach und völlig dem Gefühle <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct> zu dürfen, das ohne die Verpflichtung, zur <term type="one-word" n="4331">Tat</term> und zum Tanz zu werden, süß und träge <term type="one-word" n="4332">in sich selber</term> ruht, - und
dennoch tanzen, behend und geistesgegenwärtig den schweren, schweren und gefährlichen Messertanz der Kunst vollführen zu müssen, <term type="one-word" n="4337">ohne je ganz des demütigen Widersinnes zu vergessen</term>, <term type="one-word" n="4338">der darin lag</term>, tanzen zu müssen, indes man liebte...
</p>
<p>
<term type="one-word" n="4339">Auf einmal</term> geriet <term type="one-word" n="4340">das Ganze</term> in eine tolle und ausgelassene Bewegung. Die Karrees hatten <term type="one-word" n="4342">sich aufgelöst</term>, und springend und gleitend stob <term type="one-word" n="4344">alles</term> umher; man beschloss die Quadrille mit einem Galopp. Die Paare <distinct type="alternative-form" n="vorübergeflogen">flogen</distinct> zum rasenden Eiltakt der Musik <distinct type="alternative-form" n="vorübergeflogen">an</distinct> Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="vorübergeflogen">vorüber</distinct>, <term type="one-word" n="4350">chassierend</term>, <term type="one-word" n="4349">hastend</term>, einander überholend, mit kurzem, atemlosem Gelächter. <term type="one-word" n="4352">Eines kam daher</term>, mitgerissen von der allgemeinen Jagd, kreischend und vorwärts sausend. Das Mädchen hatte ein blasses, feines Gesicht und magere, zu hohe Schultern. Und plötzlich, dicht vor ihm, entstand ein Stolpern, Rutschen und Stürzen... Das blasse Mädchen <distinct type="alternative-form" n="hinfallen">fiel hin</distinct>. Sie fiel so hart und heftig, dass es fast gefährlich aussah, und mit ihr der Kavalier. Dieser musste <term type="multiword" n="4359">sich</term> so gröblich <term type="multiword" n="4359">weh getan</term> haben, dass er seiner Tänzerin ganz vergaß, denn, nur halbwegs aufgerichtet, begann er unter Grimassen seine <distinct type="alternative-form" n="Knies">Knie</distinct> mit den Händen zu reiben; und das Mädchen, scheinbar ganz betäubt vom Falle, lag <term type="one-word" n="4366">noch immer</term> am Boden. Da <distinct type="alternative-form" n="vorgetreten">trat</distinct> Tonio Kröger <distinct type="alternative-form" n="vorgetreten">vor</distinct>, fasste sie sacht <term type="one-word" n="4368">an den Armen</term> und <distinct type="alternative-form" n="aufheben">hob</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="aufheben">auf</distinct>. Abgehetzt, verwirrt und unglücklich <distinct type="alternative-form" n="emporgesehen">sah</distinct> sie zu ihm <distinct type="alternative-form" n="emporgesehen">empor</distinct>, und plötzlich <term type="multiword" n="4372">färbte</term> ihr zartes Gesicht <term type="multiword" n="4372">sich</term> mit einer matten Röte.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="4375">Tak! O, mange Tak!</term>" sagte sie und <term type="multiword" n="4376">sah</term> ihn <term type="multiword" n="4376">von unten herauf</term> mit dunklen, <term type="one-word" n="4377">schwimmenden</term> Augen <term type="multiword" n="4376">an</term>.
</p>
<p>
"Sie sollten nicht mehr tanzen, Fräulein", sagte er sanft. Dann <term type="multiword" n="4378">blickte</term> er <term type="multiword" n="4378">sich</term> <term type="one-word" n="4379">noch einmal</term> <term type="multiword" n="4378">nach</term> ihnen <term type="multiword" n="4378">um</term>, <term type="multiword" n="4378">nach</term> Hans und Ingeborg, und <distinct type="alternative-form" n="fortgehen">ging fort</distinct>, verließ die Veranda und den Ball und <distinct type="alternative-form" n="hinaufgehen">ging</distinct> in sein Zimmer <distinct type="alternative-form" n="hinaufgehen">hinauf</distinct>.
</p>
<p>
Er war berauscht von dem <term type="one-word" n="4381">Feste</term>, <distinct type="alternative-form" n="teilgehabt">an dem</distinct> er nicht teilgehabt, und müde von Eifersucht. <term type="multiword" n="4383">Wie früher</term>, ganz <term type="multiword" n="4383">wie früher</term> war es gewesen! Mit erhitztem Gesicht hatte er <term type="one-word" n="4384">an dunkler Stelle</term> gestanden, in Schmerzen <term type="one-word" n="4385">um euch</term>, <term type="one-word" n="4386">ihr Blonden, Lebendigen, Glücklichen</term>, und war dann einsam hinweggegangen. Jemand müsste nun kommen! Ingeborg müsste nun kommen, müsste bemerken, dass er fort war, müsste ihm heimlich folgen, ihm die Hand auf die Schulter legen und sagen: <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">Komm herein</distinct> zu uns! Sei froh! Ich liebe dich!... Aber sie kam <term type="one-word" n="4388">keines Weges</term>. Dergleichen geschah nicht. Ja, wie damals war es, und er war glücklich wie damals. Denn sein Herz lebte. Was aber war gewesen <term type="one-word" n="4389">während all der Zeit</term>, in der er das geworden, was er nun war? - Erstarrung; Öde; Eis; und Geist! Und Kunst!...
</p>
<p>
Er entkleidete sich, legte sich zur Ruhe, löschte das Licht. Er flüsterte zwei Namen in das Kissen hinein, diese paar keuschen, nordischen Silben, die ihm seine eigentliche und ursprüngliche <term type="one-word" n="4396">Liebes-, Leides- und Glückesart</term>, das <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct>, das simple und innige Gefühl, die Heimat bezeichneten. Er blickte zurück auf die Jahre <term type="one-word" n="4399">seit damals</term> <term type="one-word" n="4400">bis auf diesen Tag</term>. Er gedachte der wüsten Abenteuer der Sinne, der Nerven und des Gedankens, die er durchlebt, sah sich zerfressen von Ironie und Geist, verödet und gelähmt von Erkenntnis, halb aufgerieben von den Fiebern und Frösten <term type="one-word" n="4409">des Schaffens</term>, haltlos und unter Gewissensnöten zwischen krassen Extremen, zwischen Heiligkeit und Brunst <term type="one-word" n="4412">hin und her</term> geworfen, raffiniert, verarmt, erschöpft von kalten und künstlich erlesenen Exaltationen, verirrt, verwüstet, zermartert, krank - und schluchzte vor Reue und Heimweh.
</p>
<p>
Um ihn war es still und dunkel. Aber von unten tönte gedämpft und wiegend des Lebens süßer, trivialer Dreitakt <term type="one-word" n="4213">zu ihm herauf</term>.
</p>
<p>
<hi rend="bold">IX.</hi> Tonio Kröger saß im Norden und schrieb an Lisaweta Iwanowna, seine Freundin, wie er es ihr versprochen hatte.
</p>
<p>
Liebe Lisaweta dort unten in Arkadien, wohin ich bald zurückkehren werde, schrieb er. Hier ist nun also <term type="one-word" n="4420">so etwas wie</term> ein Brief, aber er wird Sie wohl enttäuschen, denn <term type="one-word" n="4422">ich denke, ihn ein wenig allgemein zu halten</term>. Nicht, dass ich so gar nichts zu erzählen, <term type="one-word" n="4423">auf meine Weise</term> nicht <term type="one-word" n="4424">dies und das</term> erlebt hätte. <term type="one-word" n="4425">Zu Hause</term>, in meiner Vaterstadt, wollte man mich sogar verhaften... aber <term type="one-word" n="4426">davon</term> sollen Sie mündlich hören. Ich habe jetzt manchmal Tage, <term type="one-word" n="4433">an denen</term> ich es vorziehe, <term type="one-word" n="4429">auf gute Art</term> <term type="one-word" n="4430">etwas Allgemeines</term> zu sagen, anstatt Geschichten zu erzählen.
</p>
<p>
Wissen Sie wohl noch, Lisaweta, dass Sie mich einmal einen Bürger, einen verirrten Bürger nannten? Sie nannten mich so <term type="one-word" n="4434">in einer Stunde</term>, <term type="one-word" n="4435">da</term> ich Ihnen, verführt durch andere Geständnisse, <term type="one-word" n="4436">die ich mir vorher hatte entschlüpfen lassen</term>, meine Liebe <term type="multiword" n="4438">zu dem</term> gestand, <term type="multiword" n="4438">was ich das 'Leben' nenne</term>; und ich frage mich, ob Sie wohl wussten, wie sehr Sie damit die Wahrheit trafen, wie sehr mein <term type="one-word" n="4440">Bürgertum</term> und meine <term type="one-word" n="4441">Liebe</term> zum 'Leben' <term type="one-word" n="4442">eins und dasselbe</term> sind. Diese <term type="one-word" n="4443">Reise</term> hat <term type="one-word" n="4444">mir Veranlassung gegeben</term>, <distinct type="alternative-form" n="nachdenken">darüber nachzudenken</distinct>...
</p>
<p>
Mein Vater, wissen Sie, war ein nordisches Temperament: betrachtsam, gründlich, korrekt aus Puritanismus und zur Wehmut geneigt; meine Mutter von unbestimmt exotischem Blut, schön, sinnlich, naiv, zugleich fahrlässig und leidenschaftlich und von einer impulsiven Liederlichkeit. Ganz ohne Zweifel war dies eine Mischung, die außerordentliche Möglichkeiten - und außerordentliche <distinct type="alternative-form" n="Gefahr">Gefahren</distinct> <term type="one-word" n="4454">in sich schloss</term>. Was herauskam, war dies: ein Bürger, der <distinct type="alternative-form" n="verirren">sich</distinct> in die Kunst verirrte, ein Bohemien mit Heimweh <term type="one-word" n="4457">nach der guten Kinderstube</term>, ein Künstler mit schlechtem <distinct type="alternative-form" n="Gewissens">Gewissen</distinct>. Denn mein bürgerliches Gewissen ist es ja, was mich in allem Künstlertum, aller Außerordentlichkeit und allem Genie etwas tief Zweideutiges, tief Anrüchiges, tief Zweifelhaftes erblicken lässt, was mich mit dieser <term type="one-word" n="4460">verliebten</term> <term type="one-word" n="4462">Schwäche</term> für das Simple, Treuherzige und Angenehm-Normale, <term type="one-word" n="4463">das Ungeniale</term> und Anständige erfüllt.
</p>
<p>
Ich stehe zwischen zwei Welten, bin in keiner daheim und <term type="multiword" n="4465">habe es</term> infolgedessen ein wenig <term type="multiword" n="4465">schwer</term>. <term type="one-word" n="4466">Ihr Künstler</term> nennt mich einen Bürger, und die Bürger sind <term type="one-word" n="4467">versucht</term>, mich zu verhaften... ich weiß nicht, <term type="one-word" n="4468">was von beiden mich bitterer kränkt</term>. Die Bürger sind dumm;<term type="one-word" n="4469"> ihr Anbeter der Schönheit</term> aber, <term type="multiword" n="4470">die ihr mich</term> phlegmatisch und ohne Sehnsucht <term type="multiword" n="4470">heißt</term>, solltet bedenken, dass es ein Künstlertum gibt, so tief, so <term type="one-word" n="4472">von Anbeginn</term> und <term type="one-word" n="4473">Schicksals wegen</term>, dass keine Sehnsucht ihm süßer und <term type="one-word" n="4474">empfindenswerter</term> erscheint als die nach den Wonnen der Gewöhnlichkeit.
</p>
<p>
Ich bewundere die Stolzen und Kalten, die auf den Pfaden der großen, der dämonischen Schönheit <term type="one-word" n="4475">abenteuern</term> und den 'Menschen' verachten, - aber ich beneide sie nicht. Denn wenn <term type="one-word" n="4476">irgend etwas</term> imstande ist, aus einem Literaten einen <distinct type="alternative-form" n="Dichters">Dichter</distinct> zu machen, <term type="one-word" n="4477">so ist es diese meine Bürgerliebe zum Menschlichen, Lebendigen und Gewöhnlichen</term>. Alle Wärme, alle Güte, aller Humor kommt aus <term type="one-word" n="4479">ihr</term>, und <term type="one-word" n="4480">fast will mir scheinen</term>, <term type="one-word" n="4481">als sei sie jene Liebe selbst</term>, <term type="one-word" n="4482">von der geschrieben steht</term>, dass <term type="one-word" n="4483">einer mit Menschen- und Engelszungen reden könne und ohne sie doch nur ein tönendes Erz und eine klingende Schelle sei</term>.
</p>
<p>
Was ich getan habe, ist nichts, nicht viel, so gut wie nichts. Ich werde <term type="one-word" n="4484">Besseres</term> machen, Lisaweta, - dies ist ein Versprechen. Während ich schreibe, rauscht das Meer <term type="one-word" n="4485">zu mir herauf</term>, und ich schließe die Augen. Ich schaue in eine ungeborene und schemenhafte Welt hinein, die geordnet und gebildet sein will, ich sehe in ein Gewimmel von Schatten menschlicher <distinct type="alternative-form" n="Gestalt">Gestalten</distinct>, die mir winken, <term type="one-word" n="4491">dass ich</term> sie banne und erlöse: tragische und lächerliche und solche, die beides zugleich sind, - und <distinct type="alternative-form" n="zugetan">diesen bin ich</distinct> sehr zugetan. Aber meine tiefste und verstohlenste Liebe <distinct type="alternative-form" n="gehören">gehört</distinct> den Blonden und Blauäugigen, den hellen Lebendigen, den Glücklichen, Liebenswürdigen und Gewöhnlichen.
</p>
<p>
Schelten Sie diese Liebe nicht, Lisaweta; sie ist gut und fruchtbar. Sehnsucht ist darin und schwermütiger Neid und ein klein wenig Verachtung und eine ganze keusche Seligkeit.
</p>
</body> </text> </TEI.2>