<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../DTD/tei2.dtd" [ <!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" > <!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE"> ]>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_d.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_dp.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_e.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_em.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="text_m.css"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
</teiHeader>

<text>
<body>

<p>
<head>Die Verwandlung</head>
<author>Franz Kafka</author>
</p>
<p>
<hi rend="bold">I.</hi>
Als Gregor Samsa <term type="one-word" n="5">eines Morgens</term> aus unruhigen <distinct type="alternative-form" n="Traumes">Träumen</distinct> erwachte, fand er sich in seinem Bett zu einem ungeheuren Ungeziefer verwandelt. Er lag auf seinem panzerartig harten <distinct type="alternative-form" n="Rückens">Rücken</distinct> und sah, wenn er den Kopf<term type="one-word" n="29"> ein wenig</term> hob, seinen gewölbten, braunen, von bogenförmigen Versteifungen geteilten Bauch, <term type="one-word" n="37">auf dessen Höhe</term> <term type="multiword" n="38">sich</term> die Bettdecke, <term type="one-word" n="40">zum gänzlichen Niedergleiten</term> bereit, kaum noch <term type="multiword" n="38">erhalten</term> konnte. Seine vielen, im Vergleich <term type="one-word" n="47">zu seinem sonstigen Umfang</term> kläglich dünnen Beine flimmerten ihm hilflos vor den Augen.
</p>
<p>
"Was ist mit mir geschehen?" dachte er. Es war kein Traum. <distinct type="alternative-form" n="seinem">Sein</distinct> Zimmer, ein richtiges, nur etwas zu kleines <term type="one-word" n="68">Menschenzimmer</term>, lag ruhig zwischen den vier wohlbekannten Wänden. Über dem Tisch, <term type="one-word" n="77">auf dem</term> eine <term type="one-word" n="78">auseinandergepackte</term> Musterkollektion von Tuchwaren ausgebreitet war - <term type="one-word" n="81">Samsa</term> <term type="one-word" n="82">war Reisender</term> -, hing das Bild, das er <term type="one-word" n="86">vor kurzem</term> aus einer illustrierten Zeitschrift ausgeschnitten und in einem hübschen, vergoldeten Rahmen untergebracht hatte. Es <distinct type="alternative-form" n="darstellen">stellte</distinct> eine Dame <distinct type="alternative-form" n="darstellen">dar</distinct>, die, <distinct type="alternative-form" n="versehen">mit</distinct> einem Pelzhut und einer <term type="one-word" n="98">Pelzboa</term> versehen, aufrecht da saß und einen schweren <term type="one-word" n="104">Pelzmuff</term>, in dem ihr ganzer Unterarm verschwunden war, dem <term type="one-word" n="109">Beschauer</term> entgegenhob.
</p>
<p>
Gregors Blick richtete sich dann zum Fenster, und das trübe Wetter - man hörte Regentropfen <term type="one-word" n="121">auf das Fensterblech aufschlagen</term> - machte ihn ganz melancholisch. "<term type="one-word" n="125">Wie wäre es</term>, wenn ich noch ein wenig weiterschliefe und alle Narrheiten vergäße," dachte er, aber das war gänzlich undurchführbar, denn er <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">war</distinct> gewöhnt, auf der rechten Seite zu schlafen, konnte sich aber in seinem gegenwärtigen Zustand nicht in diese Lage bringen. <term type="one-word" n="147">Mit welcher Kraft er sich auch auf die rechte Seite warf</term>, <term type="one-word" n="148">immer wieder</term> <term type="multiword" n="151">schaukelte</term> er <term type="one-word" n="150">in die Rückenlage</term> <term type="multiword" n="151">zurück</term>. Er versuchte es wohl hundertmal, <term type="one-word" n="154">schloss</term> die Augen, um die zappelnden Beine nicht sehen zu müssen, und <distinct type="alternative-form" n="abgelassen">ließ</distinct> <term type="one-word" n="159">erst</term> <distinct type="alternative-form" n="abgelassen">ab</distinct>, als er in der Seite einen noch nie gefühlten, leichten, dumpfen Schmerz zu fühlen begann.
</p>
<p>
"Ach Gott," dachte er, "<term type="one-word" n="167">was für einen</term> anstrengenden Beruf habe ich gewählt! <term type="one-word" n="171">Tag aus, Tag ein</term> <term type="one-word" n="173">auf der Reise</term>. Die geschäftlichen Aufregungen sind viel größer, als im eigentlichen Geschäft <term type="one-word" n="179">zu Hause</term>, und außerdem ist mir noch diese Plage <term type="one-word" n="183">des Reisens</term> auferlegt, <term type="one-word" n="185">die Sorgen um</term> die Zuganschlüsse, <term type="multiword" n="189">das</term> unregelmäßige, schlechte <term type="multiword" n="189">Essen</term>, ein <term type="one-word" n="190">immer wechselnder</term>, nie andauernder, <term type="one-word" n="193">nie herzlich werdender</term> <term type="one-word" n="192">menschlicher Verkehr</term>. <term type="one-word" n="194">Der Teufel soll das alles holen</term>!" Er fühlte ein leichtes Jucken oben auf dem Bauch; schob sich <term type="one-word" n="199">auf dem Rücken</term> langsam näher zum Bettpfosten, um den Kopf besser heben <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> können; fand die juckende Stelle, die mit <term type="one-word" n="207">lauter</term> kleinen weißen <term type="one-word" n="209">Pünktchen</term> <term type="one-word" n="210">besetzt</term> war, die er nicht zu beurteilen verstand; und wollte mit einem Bein die Stelle betasten, <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zog</distinct> es aber gleich <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zurück</distinct>, denn bei der Berührung <term type="one-word" n="218">umwehten ihn Kälteschauer</term>.
</p>
<p>
Er glitt wieder in seine frühere Lage zurück. "Dies frühzeitige Aufstehen", dachte er, "macht <term type="one-word" n="223">einen</term> ganz blödsinnig. Der Mensch muss seinen Schlaf haben. <term type="one-word" n="228">Andere Reisende</term> <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct> wie Haremsfrauen. Wenn ich <term type="one-word" n="232">zum Beispiel</term> <term type="one-word" n="233">im Laufe des Vormittags</term> ins Gasthaus zurückgehe, um die erlangten Aufträge <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> überschreiben, sitzen diese Herren <term type="one-word" n="241">erst beim Frühstück</term>. <term type="one-word" n="242">Das sollte ich bei meinem Chef versuchen</term>; <term type="multiword" n="243">ich würde</term> <term type="one-word" n="244">auf der Stelle</term> <term type="multiword" n="243">hinausfliegen</term>. Wer <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct> übrigens, ob das nicht sehr gut für mich wäre. <term type="multiword" n="251">Wenn ich mich nicht</term> wegen meiner Eltern <term type="multiword" n="251">zurückhielte</term>, ich hätte <term type="one-word" n="256">längst</term> gekündigt, ich wäre <term type="one-word" n="259">vor den</term> Chef hingetreten und hätte ihm meine Meinung <term type="one-word" n="261">von Grund des Herzens aus</term> gesagt. Vom Pult hätte er fallen müssen! Es ist auch eine sonderbare Art, <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">sich auf</distinct> das Pult zu <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzen</distinct> und <term type="one-word" n="270">von der Höhe herab</term> mit dem Angestellten zu reden, der überdies wegen der Schwerhörigkeit des Chefs ganz nahe herantreten muss. Nun, die Hoffnung ist noch nicht gänzlich aufgegeben, habe ich einmal das Geld beisammen, um die Schuld der Eltern an ihn abzuzahlen - <term type="one-word" n="287">es dürfte noch fünf bis sechs Jahre dauern</term> -, mache ich die Sache unbedingt. <term type="one-word" n="294">Dann wird der große Schnitt gemacht</term>. Vorläufig allerdings muss ich aufstehen, denn <term type="one-word" n="293">mein Zug fährt um fünf</term>."
</p>
<p>
Und er <distinct type="alternative-form" n="hinübergesehen">sah zur</distinct> Weckuhr <distinct type="alternative-form" n="hinübergesehen">hinüber</distinct>, die auf dem Kasten tickte. "Himmlischer Vater!" dachte er, Es war <term type="one-word" n="301">halb sieben Uhr</term>, und die Zeiger gingen ruhig vorwärts, <term type="one-word" n="305">es war sogar halb vorüber</term>, es <distinct type="alternative-form" n="sichnähern">näherte sich</distinct> schon <term type="one-word" n="308">dreiviertel</term>. Sollte der Wecker nicht geläutet haben? Man sah <term type="one-word" n="312">vom Bett aus</term>, <term type="one-word" n="313">dass er auf vier Uhr richtig eingestellt war</term>; gewiss hatte er auch geläutet. Ja, aber war es möglich, <term type="one-word" n="317">dieses möbelerschütternde Läuten ruhig zu verschlafen</term>? Nun, ruhig hatte er ja nicht geschlafen, aber wahrscheinlich <term type="one-word" n="319">desto fester</term>. Was aber sollte er jetzt tun? <term type="one-word" n="322">Der nächste Zug</term> ging <term type="one-word" n="323">um sieben Uhr</term>; um den einzuholen, hätte er <distinct type="alternative-form" n="beeilen">sich</distinct> unsinnig beeilen müssen, und <term type="one-word" n="327">die Kollektion</term> war noch nicht eingepackt, und er selbst <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte sich</distinct> <term type="one-word" n="331">durchaus nicht</term> besonders frisch und beweglich. Und <term type="one-word" n="335">selbst wenn</term> er den Zug <distinct type="alternative-form" n="einholen">einholte</distinct>, <term type="one-word" n="337">ein Donnerwetter</term> des Chefs war nicht zu vermeiden, denn <term type="one-word" n="339">der Geschäftsdiener</term> hatte <term type="one-word" n="340">beim Fünfuhrzug</term> gewartet und <term type="multiword" n="345">die Meldung</term> <term type="multiword" n="345">von</term> seiner Versäumnis längst <term type="multiword" n="345">erstattet</term>. Es war eine Kreatur des Chefs, ohne Rückgrat und <distinct type="alternative-form" n="Verstandes">Verstand</distinct>. <term type="one-word" n="349">Wie nun, wenn</term> er <term type="one-word" n="350">sich krank meldete</term>? Das wäre aber äußerst peinlich und verdächtig, denn Gregor war während seines <term type="one-word" n="355">fünfjährigen</term> Dienstes <term type="one-word" n="357">noch nicht einmal</term> krank gewesen. Gewiss würde der Chef mit <term type="multiword" n="359">dem Krankenkassenarzt</term> kommen, würde den Eltern wegen des faulen Sohnes Vorwürfe machen und alle Einwände <term type="one-word" n="366">durch den Hinweis auf</term> <term type="multiword" n="359">den Krankenkassenarzt</term> abschneiden, für den <term type="multiword" n="371">es</term> ja überhaupt nur ganz gesunde, aber arbeitsscheue Menschen <term type="multiword" n="371">gibt</term>. Und <term type="multiword" n="372">hätte</term> er übrigens <term type="one-word" n="373">in diesem Falle</term> so ganz <term type="multiword" n="372">unrecht</term>? Gregor <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte sich</distinct> tatsächlich, abgesehen <distinct type="alternative-form" n="abgesehen">von</distinct> einer nach dem langen Schlaf wirklich überflüssigen Schläfrigkeit, ganz wohl und hatte sogar einen besonders kräftigen Hunger.
</p>
<p>
Als er <term type="one-word" n="384">dies alles</term> in größter Eile überlegte, <term type="multiword" n="388">ohne</term> <distinct type="alternative-form" n="sichentschließen">sich entschließen</distinct> <term type="multiword" n="388">zu können</term>, das Bett zu verlassen - gerade schlug der Wecker <term type="multiword" n="391">dreiviertel sieben</term> - <term type="one-word" n="392">klopfte es</term> vorsichtig an die Tür <term type="one-word" n="395">am Kopfende seines Bettes</term>. "Gregor," rief es - es war die Mutter -, "es ist <term type="multiword" n="391">dreiviertel sieben</term>. Wolltest du nicht wegfahren?" Die sanfte Stimme! Gregor erschrak, als er seine antwortende Stimme hörte, die wohl unverkennbar <term type="one-word" n="405">seine frühere</term> war, <distinct type="alternative-form" n="mischen">in</distinct> die <distinct type="alternative-form" n="mischen">sich</distinct> aber, <term type="one-word" n="407">wie von unten her</term>, ein nicht zu unterdrückendes, schmerzliches Piepsen <distinct type="alternative-form" n="mischen">mischte</distinct>, das die Worte förmlich nur im ersten Augenblick in ihrer Deutlichkeit beließ, um sie im Nachklang derart <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> zerstören, dass man nicht wusste, ob man <term type="one-word" n="420">recht</term> gehört hatte. Gregor hatte ausführlich antworten und <term type="one-word" n="422">alles</term> erklären wollen, <distinct type="alternative-form" n="sichbeschränken">beschränkte sich</distinct> aber bei diesen Umständen <distinct type="alternative-form" n="sichbeschränken">darauf</distinct>, zu sagen: "Ja, ja, danke, Mutter, <term type="one-word" n="427">ich stehe schon auf</term>." Infolge der Holztür war die Veränderung in Gregors Stimme draußen wohl nicht zu merken, denn die Mutter <distinct type="alternative-form" n="sichberuhigen">beruhigte sich</distinct> mit dieser Erklärung und <term type="one-word" n="436">schlürfte davon</term>. Aber durch das kleine Gespräch waren die anderen Familienmitglieder <term type="one-word" n="439">darauf aufmerksam geworden</term>, dass Gregor <term type="one-word" n="441">wider Erwarten</term> noch <term type="one-word" n="442">zu Hause</term> war, und schon klopfte an der einen Seitentür der Vater, schwach, aber mit der Faust. "Gregor, Gregor," rief er, "<term type="one-word" n="447">was ist denn</term>?" Und nach einer kleinen Weile mahnte er nochmals mit tieferer Stimme: "Gregor! Gregor!" An der anderen Seitentür aber klagte leise die Schwester: "Gregor? <term type="one-word" n="454">Ist dir nicht wohl</term>? Brauchst du etwas?" <term type="one-word" n="456">Nach beiden Seiten hin</term> antwortete Gregor: "Bin schon fertig," und <distinct type="alternative-form" n="sichbemühen">bemühte sich</distinct>, durch die sorgfältigste Aussprache und durch Einschaltung von langen Pausen zwischen den einzelnen Worten seiner Stimme <term type="one-word" n="464">alles Auffallende zu nehmen</term>. Der Vater <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrte</distinct> auch zu seinem Frühstück <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">zurück</distinct>, die Schwester aber flüsterte: "Gregor, <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">mach auf</distinct>, ich beschwöre dich." Gregor aber <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct> <term type="one-word" n="471">gar nicht</term> <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct> <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">aufzumachen</distinct>, sondern lobte <term type="one-word" n="473">die vom Reisen her übernommene Vorsicht</term>, auch <term type="one-word" n="474">zu Hause</term> alle Türen während der Nacht zu versperren.
</p>
<p>
Zunächst wollte er ruhig und ungestört aufstehen, <distinct type="alternative-form" n="sichanziehen">sich anziehen</distinct> und <term type="one-word" n="481">vor allem</term> frühstücken, und <term type="one-word" n="483">dann erst</term> <term type="one-word" n="484">das Weitere überlegen</term>, denn, das merkte er wohl, im Bett würde er <term type="one-word" n="485">mit dem Nachdenken</term> zu keinem vernünftigen Ende kommen. Er <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnerte sich</distinct>, schon öfters im Bett irgendeinen vielleicht durch ungeschicktes Liegen erzeugten, leichten Schmerz empfunden zu haben, der <distinct type="alternative-form" n="sichherausstellen">sich</distinct> dann beim Aufstehen <distinct type="alternative-form" n="sichherausstellen">als</distinct> reine Einbildung <distinct type="alternative-form" n="sichherausstellen">herausstellte</distinct>, und er <term type="one-word" n="498">war gespannt</term>, wie <term type="multiword" n="499">sich</term> seine heutigen Vorstellungen allmählich<term type="multiword" n="499"> auflösen</term> würden. Dass die Veränderung der Stimme <term type="multiword" n="504">nichts anderes</term> war <term type="multiword" n="504">als</term> der Vorbote einer <term type="one-word" n="506">tüchtigen</term> Verkühlung, einer Berufskrankheit der Reisenden, <distinct type="alternative-form" n="zweifeln">daran</distinct> zweifelte er nicht im geringsten.
</p>
<p>
Die Decke abzuwerfen war ganz einfach; er brauchte <term type="multiword" n="515">sich</term> nur ein wenig <term type="multiword" n="515">aufzublasen</term> und <term type="one-word" n="517">sie fiel von selbst</term>. Aber weiterhin wurde es schwierig, besonders weil er so ungemein breit war. Er hätte Arme und Hände gebraucht, <term type="one-word" n="525">um sich aufzurichten</term>; <term type="one-word" n="526">statt dessen</term> aber hatte er nur die vielen Beinchen, die ununterbrochen in der verschiedensten Bewegung waren und die er überdies nicht <term type="one-word" n="531">beherrschen</term> konnte. <term type="one-word" n="532">Wollte er eines einmal einknicken</term>, <term type="one-word" n="533">so war es das erste, dass er sich streckte</term>; <term type="multiword" n="534">und gelang es ihm endlich</term>, mit diesem Bein <term type="multiword" n="534">das auszuführen</term>, was er wollte, so arbeiteten inzwischen alle anderen, wie freigelassen, in höchster, schmerzlicher Aufregung. “Nur <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">sich</distinct> nicht im Bett unnütz <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">aufhalten</distinct>,” sagte sich Gregor.
</p>
<p>
Zuerst wollte er mit dem unteren Teil seines Körpers <term type="one-word" n="544">aus dem Bett hinauskommen</term>, aber dieser untere Teil, den er übrigens noch nicht gesehen hatte und <term type="multiword" n="545">von</term> dem er <term type="multiword" n="545">sich</term> auch keine <term type="one-word" n="546">rechte</term> <term type="multiword" n="545">Vorstellung machen</term> konnte, <distinct type="alternative-form" n="sicherweisen">erwies sich als</distinct> zu schwer beweglich; es ging so langsam; und als er schließlich, fast wild geworden, mit gesammelter Kraft, ohne Rücksicht <term type="one-word" n="555">sich vorwärtsstieß</term>, hatte er die Richtung falsch gewählt, <term type="multiword" n="558">schlug</term> an den unteren Bettpfosten heftig <term type="multiword" n="558">an</term>, und der brennende Schmerz, den er empfand, belehrte ihn, dass gerade der untere Teil seines Körpers <term type="one-word" n="564">augenblicklich</term> vielleicht der empfindlichste war.
</p>
<p>
Er versuchte es daher, zuerst den Oberkörper <term type="one-word" n="570">aus dem Bett zu bekommen</term>, und drehte vorsichtig den Kopf <term type="one-word" n="572">dem Bettrand zu</term>. <term type="multiword" n="573">Dies gelang</term> auch <term type="multiword" n="573">leicht</term>, und trotz ihrer <term type="one-word" n="575">Breite</term> und <term type="one-word" n="576">Schwere</term> folgte schließlich die Körpermasse langsam der Wendung des Kopfes. Aber als er den Kopf endlich außerhalb des Bettes <term type="one-word" n="582">in der freien Luft</term> hielt, <term type="multiword" n="584">bekam</term> er <term type="multiword" n="584">Angst</term>, weiter <term type="one-word" n="586">auf diese Weise</term> vorzurücken, denn <term type="multiword" n="588">wenn er sich</term> schließlich <term type="multiword" n="588">so fallen ließ</term>, musste geradezu ein Wunder geschehen wenn der Kopf nicht verletzt werden sollte. Und die Besinnung durfte er gerade jetzt <term type="one-word" n="593">um keinen Preis</term> verlieren; <term type="one-word" n="595">lieber wollte er im Bett bleiben</term>.
</p>
<p>
Aber als er wieder nach gleicher Mühe aufseufzend so dalag wie früher, und wieder seine Beinchen womöglich <term type="one-word" n="602">noch ärger</term> gegeneinander kämpfen sah und keine Möglichkeit fand, in diese Willkür Ruhe und Ordnung zu bringen, sagte er sich wieder, dass er unmöglich im Bett bleiben könne und dass es <term type="one-word" n="611">das Vernünftigste</term> sei, alles zu opfern, <term type="one-word" n="613">wenn auch nur</term> die kleinste Hoffnung <term type="one-word" n="614">bestünde</term>, sich <term type="one-word" n="615">dadurch</term> vom Bett zu befreien. Gleichzeitig aber vergaß er nicht, <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">sich</distinct> zwischendurch <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">daran zu erinnern</distinct>, dass viel besser als <term type="one-word" n="619">verzweifelte</term> Entschlüsse ruhige und ruhigste Überlegung sei. In solchen Augenblicken richtete er die Augen möglichst scharf <distinct type="alternative-form" n="richtete">auf</distinct> das Fenster, aber leider war <term type="one-word" n="633">aus</term> dem Anblick des Morgennebels, der sogar die andere Seite der engen Straße verhüllte, wenig Zuversicht und Munterkeit zu holen. "<term type="multiword" n="634">Schon sieben Uhr</term>," sagte er sich beim neuerlichen <term type="one-word" n="637">Schlagen</term> des Weckers, "<term type="multiword" n="634">schon sieben Uhr</term> und <term type="one-word" n="638">noch immer</term> ein solcher Nebel." Und <term type="one-word" n="649">ein Weilchen lang</term> lag er ruhig mit schwachem Atem, <term type="one-word" n="643">als</term> erwarte er vielleicht von der völligen Stille die Wiederkehr der wirklichen und selbstverständlichen Verhältnisse.
</p>
<p>
Dann aber sagte er sich: "Ehe es <term type="one-word" n="651">einviertel acht</term> schlägt, muss ich unbedingt das Bett vollständig verlassen haben. <term type="one-word" n="653">Im übrigen</term> wird auch <term type="one-word" n="654">bis dahin</term> jemand aus dem Geschäft kommen, <term type="one-word" n="656">um nach mir zu fragen</term>, denn das Geschäft wird vor <term type="one-word" n="657">sieben Uhr</term> geöffnet." Und er <term type="multiword" n="659">machte sich</term> nun <term type="multiword" n="659">daran</term>, den Körper in seiner ganzen Länge <term type="one-word" n="661">vollständig gleichmäßig</term> aus dem Bett hinauszuschaukeln. Wenn er <term type="multiword" n="663">sich</term> <term type="one-word" n="664">auf diese Weise</term> aus dem Bett <term type="multiword" n="663">fallen ließ</term>, blieb der Kopf, den er <term type="one-word" n="665">beim Fall</term> scharf heben wollte, voraussichtlich unverletzt. Der Rücken schien hart zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>; dem würde wohl <term type="one-word" n="669">bei dem Fall</term> auf den Teppich nichts geschehen. <term type="one-word" n="671">Das größte Bedenken </term>machte ihm die Rücksicht auf den lauten Krach, <term type="one-word" n="675">den es geben müsste</term> und der wahrscheinlich hinter allen Türen wenn nicht <distinct type="alternative-form" n="Schreckens">Schrecken</distinct>, so doch Besorgnisse erregen würde. Das musste aber gewagt werden.
</p>
<p>
Als Gregor schon <term type="one-word" n="682">zur Hälfte</term> aus dem Bette ragte - die neue Methode war mehr ein Spiel als eine Anstrengung, er brauchte immer nur ruckweise zu schaukeln -, <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fiel ihm ein</distinct>, wie einfach alles wäre, <term type="one-word" n="689">wenn man ihm zu Hilfe käme</term>. Zwei starke Leute - er <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte an</distinct> seinen Vater und das Dienstmädchen - hätten vollständig genügt; sie hätten ihre Arme nur unter seinen gewölbten Rücken schieben, ihn so aus dem Bett <term type="one-word" n="695">schälen</term>, <term type="multiword" n="696">sich</term> mit der Last <term type="multiword" n="696">niederbeugen</term> und dann bloß vorsichtig dulden müssen, <term type="one-word" n="700">dass er den Überschwung auf dem Fußboden vollzog</term>, wo dann die Beinchen hoffentlich <term type="one-word" n="703">einen Sinn bekommen</term> würden. Nun, <term type="one-word" n="704">ganz abgesehen davon, dass</term> die Türen versperrt waren, hätte er wirklich <term type="one-word" n="706">um</term> Hilfe rufen sollen? Trotz aller Not konnte er <term type="one-word" n="708">bei diesem Gedanken</term> ein <distinct type="alternative-form" n="Lächelns">Lächel</distinct>n nicht unterdrücken.
</p>
<p>
Schon war er so weit, dass er bei stärkerem Schaukeln kaum das Gleichgewicht noch erhielt, und sehr bald musste er <distinct type="alternative-form" n="entscheidet">sich</distinct> nun endgültig entscheiden, denn es war in fünf Minuten <term type="one-word" n="718">einviertel acht</term>, - als es an der Wohnungstür läutete. "Das ist jemand aus dem Geschäft," sagte er <term type="one-word" n="722">sich</term> und erstarrte fast, während seine Beinchen nur <term type="one-word" n="723">desto eiliger</term> tanzten. Einen Augenblick blieb alles <distinct type="alternative-form" n="stillem">still</distinct>. "Sie öffnen nicht," sagte <term type="one-word" n="726">sich</term> Gregor, <term type="one-word" n="727">befangen</term> in irgendeiner unsinnigen Hoffnung. Aber dann ging natürlich <term type="one-word" n="729">wie immer</term> das Dienstmädchen <term type="one-word" n="730">festen Schrittes</term> zur Tür und öffnete. Gregor brauchte nur das erste Grußwort des Besuchers zu hören und wusste schon, wer es war - der Prokurist <term type="one-word" n="734">selbst</term>. Warum war nur Gregor <distinct type="alternative-form" n="verurteilen">dazu</distinct> verurteilt, bei einer Firma zu dienen, wo man bei der kleinsten Versäumnis gleich den größten Verdacht fasste? Waren denn alle Angestellten <term type="one-word" n="741">samt und sonders</term> Lumpen, <term type="one-word" n="744">gab es denn unter ihnen</term> keinen treuen ergebenen Menschen, den, <term type="multiword" n="746">wenn</term> er <term type="multiword" n="746">auch</term> nur <term type="one-word" n="747">ein paar Morgenstunden</term> für das Geschäft nicht ausgenützt hatte, vor Gewissensbissen närrisch wurde und geradezu nicht <distinct type="alternative-form" n="imstande">imstande war</distinct>, das Bett <distinct type="alternative-form" n="imstande">zu</distinct> verlassen? Genügte es wirklich nicht, einen Lehrjungen nachfragen zu lassen - wenn überhaupt diese Fragerei nötig war -, musste da der Prokurist <term type="one-word" n="757">selbst</term> kommen, und musste <term type="one-word" n="758">dadurch</term> der ganzen unschuldigen Familie gezeigt werden, dass die Untersuchung dieser verdächtigen Angelegenheit nur dem <distinct type="alternative-form" n="Verstandes">Verstand</distinct> des Prokuristen anvertraut werden konnte? Und mehr infolge der Erregung, in welche Gregor durch diese Überlegungen versetzt wurde, als infolge eines richtigen Entschlusses, schwang er sich mit aller Macht aus dem Bett. Es gab einen lauten Schlag, aber ein eigentlicher Krach war es nicht. Ein wenig wurde <term type="one-word" n="772">der Fall</term> durch den Teppich abgeschwächt, auch war der Rücken elastischer, als Gregor gedacht hatte, daher kam <term type="one-word" n="775">der nicht gar so auffallende dumpfe Klang</term>. Nur den Kopf hatte er nicht vorsichtig genug gehalten und ihn angeschlagen; er drehte ihn und rieb ihn an dem Teppich <term type="one-word" n="779">vor</term> Ärger und Schmerz.
</p>
<p>
"Da drin ist etwas gefallen," sagte der Prokurist im Nebenzimmer links. Gregor <term type="one-word" n="784">suchte</term> <distinct type="alternative-form" n="vorzustellen">sich vorzustellen</distinct>, ob nicht auch einmal dem Prokuristen <term type="one-word" n="785">etwas Ähnliches</term> passieren könnte, wie heute ihm; die Möglichkeit <term type="one-word" n="788">dessen</term> musste man doch eigentlich zugeben. Aber <term type="one-word" n="791">wie zur rohen Antwort auf diese Frage</term> machte jetzt der Prokurist im Nebenzimmer ein paar bestimmte Schritte und ließ seine Lackstiefel knarren. Aus dem Nebenzimmer rechts flüsterte die Schwester, um Gregor <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> verständigen: "Gregor, der Prokurist ist da." "Ich <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct>," sagte Gregor <term type="one-word" n="799">vor sich hin</term>; aber so laut, dass es die Schwester hätte hören können, wagte er die Stimme nicht zu erheben.
</p>
<p>
"Gregor," sagte nun der Vater aus dem Nebenzimmer links, "der <term type="one-word" n="801">Herr Prokurist</term> ist gekommen und <term type="one-word" n="802">erkundigt sich</term>, warum du nicht mit dem Frühzug weggefahren bist. Wir wissen nicht, was wir ihm sagen sollen. Übrigens will er auch mit dir persönlich sprechen. Also <term type="one-word" n="807">bitte</term> <distinct type="alternative-form" n="aufgemacht">mach</distinct> die Tür <distinct type="alternative-form" n="aufgemacht">auf</distinct>. Er wird die Unordnung im Zimmer zu entschuldigen schon die Güte haben." "Guten Morgen, <term type="one-word" n="811">Herr Samsa</term>," rief der Prokurist freundlich dazwischen. "<term type="multiword" n="814">Ihm ist nicht wohl</term>," sagte die Mutter zum Prokuristen, während der Vater noch an der Tür redete, "<term type="multiword" n="814">ihm ist nicht wohl</term>, glauben Sie mir, <term type="one-word" n="816">Herr Prokurist</term>. Wie würde denn Gregor sonst einen Zug versäumen! Der Junge <term type="multiword" n="820">hat</term> ja <term type="multiword" n="820">nichts im Kopf als das Geschäft</term>. Ich <distinct type="alternative-form" n="sichärgern">ärgere mich</distinct> schon fast, dass er abends niemals ausgeht; jetzt war er doch acht Tage in der Stadt, aber jeden Abend war er <term type="one-word" n="829">zu Hause</term>. Da sitzt er bei uns am Tisch und liest still die Zeitung oder studiert Fahrpläne. Es ist schon eine Zerstreuung für ihn, wenn er sich mit Laubsägearbeiten beschäftigt. Da hat er <term type="one-word" n="838">zum Beispiel</term> <term type="one-word" n="839">im Laufe von zwei, drei Abenden</term> einen kleinen Rahmen geschnitzt; Sie werden staunen, wie hübsch er ist; er hängt drin im Zimmer; Sie werden ihn gleich sehen, wenn Gregor aufmacht. Ich bin übrigens glücklich, dass Sie da sind, <term type="one-word" n="843">Herr Prokurist</term>; wir allein hätten Gregor nicht <term type="one-word" n="845">dazu gebracht</term>, die Tür zu öffnen; er ist so hartnäckig; und bestimmt <term type="one-word" n="847">ist ihm nicht wohl</term>, trotzdem er es <term type="one-word" n="849">am Morgen</term> geleugnet hat." "Ich komme gleich," sagte Gregor langsam und bedächtig und <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rührte sich</distinct> nicht, um kein Wort der Gespräche <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> verlieren. "Anders, <term type="one-word" n="853">gnädige Frau</term>, kann ich es mir auch nicht erklären," sagte der Prokurist, "hoffentlich ist es <term type="one-word" n="855">nichts Ernstes</term>. Wenn ich auch andererseits sagen muss, dass wir Geschäftsleute - wie man will, leider oder glücklicherweise - <term type="one-word" n="860">ein leichtes Unwohlsein</term> sehr oft aus geschäftlichen Rücksichten einfach überwinden müssen." "Also kann der <term type="one-word" n="817">Herr Prokurist</term> schon <term type="one-word" n="862">zu dir hinein</term>?" fragte der ungeduldige Vater und klopfte wiederum an die Tür. "Nein," sagte Gregor. Im Nebenzimmer links <distinct type="alternative-form" n="eintreten">trat</distinct> eine peinliche Stille <distinct type="alternative-form" n="eintreten">ein</distinct>, im Nebenzimmer rechts begann die Schwester zu schluchzen.
</p>
<p>
Warum ging denn die Schwester nicht zu den anderen? Sie war wohl <term type="one-word" n="869">erst jetzt</term> aus dem Bett aufgestanden und hatte noch gar nicht angefangen <distinct type="alternative-form" n="sichanziehen">sich anzuziehen</distinct>. Und warum weinte sie denn? Weil er nicht <distinct type="alternative-form" n="aufgestanden">aufstand</distinct> und den Prokuristen nicht hereinließ, weil er in Gefahr war, den Posten zu verlieren und weil dann der Chef die Eltern mit den alten Forderungen wieder verfolgen würde? Das waren doch vorläufig wohl unnötige Sorgen. Noch war Gregor hier und <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct> nicht im geringsten <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct>, seine Familie zu verlassen. <term type="one-word" n="881">Augenblicklich</term> lag er wohl da auf dem Teppich, und niemand, der seinen Zustand gekannt hätte, hätte <term type="one-word" n="884">im Ernst</term> von ihm verlangt, dass er den Prokuristen hereinlasse. Aber wegen dieser kleinen Unhöflichkeit, für die <distinct type="alternative-form" n="sichfinden">sich</distinct> ja später leicht eine passende Ausrede <distinct type="alternative-form" n="sichfinden">finden</distinct> würde, konnte Gregor doch <term type="one-word" n="891">nicht gut sofort weggeschickt werden</term>. Und Gregor schien es, dass es viel vernünftiger wäre, ihn jetzt <term type="one-word" n="892">in Ruhe zu lassen</term>, statt ihn <term type="one-word" n="894">mit Weinen und Zureden</term> zu stören. Aber es war <term type="one-word" n="895">eben</term> die Ungewissheit, welche <term type="one-word" n="898">die anderen</term> bedrängte und ihr <distinct type="alternative-form" n="Benehmens">Benehmen</distinct> entschuldigte.
</p>
<p>
"Herr Samsa," rief nun der Prokurist <term type="one-word" n="902">mit erhobener Stimme</term>, "<term type="one-word" n="903">was ist denn los</term>? Sie verbarrikadieren sich da in Ihrem Zimmer, antworten bloß mit ja und nein, machen Ihren Eltern schwere, unnötige Sorgen und versäumen - dies nur nebenbei erwähnt - Ihre geschäftlichen Pflichten in einer eigentlich unerhörten Weise. Ich spreche hier im Namen Ihrer Eltern und Ihres Chefs und bitte Sie ganz ernsthaft <distinct type="alternative-form" n="gebeten">um</distinct> eine augenblickliche, deutliche Erklärung. Ich staune, ich staune. Ich glaubte Sie als einen ruhigen, vernünftigen Menschen zu kennen, und nun scheinen Sie plötzlich anfangen zu wollen, mit sonderbaren Launen zu paradieren. Der Chef <distinct type="alternative-form" n="andeuten">deutete</distinct> mir zwar <term type="one-word" n="919">heute früh</term> eine mögliche Erklärung für Ihre Versäumnis <distinct type="alternative-form" n="andeuten">an</distinct> - sie betraf das Ihnen <term type="one-word" n="921">seit kurzem</term> anvertraute Inkasso -, aber ich <term type="multiword" n="924">legte</term> wahrhaftig fast <term type="multiword" n="924">mein Ehrenwort dafür ein</term>, dass diese Erklärung nicht zutreffen könne. Nun aber sehe ich hier Ihren unbegreiflichen Starrsinn und verliere <term type="one-word" n="929">ganz und gar</term> jede Lust, <distinct type="alternative-form" n="sicheinsetzen">mich</distinct> auch nur im geringsten <distinct type="alternative-form" n="sicheinsetzen">für</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="sicheinsetzen">einzusetzen</distinct>. Und Ihre Stellung ist durchaus <term type="one-word" n="934">nicht die festeste</term>. Ich hatte ursprünglich die Absicht, Ihnen <term type="one-word" n="938">das alles</term> <term type="one-word" n="937">unter vier Augen</term> zu sagen, aber da Sie <term type="multiword" n="940">mich</term> hier nutzlos <term type="multiword" n="940">meine Zeit versäumen lassen</term>, <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct> ich nicht, warum es nicht auch <term type="one-word" n="941">Ihre Herren Eltern</term> erfahren sollen. Ihre Leistungen <term type="one-word" n="944">in der letzten Zeit</term> waren also sehr unbefriedigend; es ist zwar nicht die Jahreszeit, um besondere Geschäfte zu machen, das <distinct type="alternative-form" n="anerkennen">erkennen</distinct> wir <distinct type="alternative-form" n="anerkennen">an</distinct>; aber eine Jahreszeit, um keine Geschäfte zu machen, <term type="multiword" n="950">gibt es</term> überhaupt nicht, Herr Samsa, darf <term type="multiword" n="950">es</term> nicht <term type="multiword" n="950">geben</term>."
</p>
<p>
"Aber <term type="one-word" n="951">Herr Prokurist</term>," rief Gregor <term type="one-word" n="952">außer sich</term> und vergaß in der Aufregung <term type="one-word" n="953">alles andere</term>, "ich <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">mache</distinct> ja sofort, augenblicklich <distinct type="alternative-form" n="aufmachen">auf</distinct>. <term type="one-word" n="868">Ein leichtes Unwohlsein</term>, ein Schwindelanfall, haben mich verhindert aufzustehen. Ich liege noch jetzt im Bett. Jetzt bin ich aber schon wieder ganz frisch. Eben steige ich aus dem Bett. Nur einen kleinen Augenblick Geduld! <term type="one-word" n="960">Es geht noch nicht so gut</term>, wie ich dachte. <term type="one-word" n="961">Es ist mir aber schon wohl</term>. <term type="one-word" n="962">Wie das nur einen Menschen so überfallen kann</term>! Noch <term type="multiword" n="963">gestern abend</term> <term type="one-word" n="964">war mir ganz gut</term>, meine Eltern wissen es ja, oder besser, schon <term type="multiword" n="963">gestern abend</term> hatte ich eine kleine Vorahnung. <term type="one-word" n="966">Man hätte es mir ansehen müssen</term>. Warum habe ich es nur im Geschäfte nicht gemeldet! Aber man denkt eben immer, dass man die Krankheit <term type="one-word" n="970">ohne Zuhausebleiben</term> überstehen wird. <term type="one-word" n="972">Herr Prokurist</term>! Schonen Sie meine Eltern! Für alle die Vorwürfe, die Sie mir jetzt machen, ist ja kein Grund; man hat mir ja <term type="one-word" n="975">davon</term> auch kein Wort gesagt. Sie haben vielleicht die letzten Aufträge, die ich geschickt habe, nicht gelesen. Übrigens, noch mit dem <term type="one-word" n="978">Achtuhrzug</term> <term type="multiword" n="980">fahre</term> ich <term type="multiword" n="980">auf die Reise</term>, <term type="one-word" n="981">die paar Stunden Ruhe</term> haben mich gekräftigt. <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">Halten</distinct> Sie <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">sich</distinct> nur nicht <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">auf</distinct>, <term type="one-word" n="983">Herr Prokurist</term>; <term type="one-word" n="2040">ich bin gleich selbst im Geschäft</term>, und haben Sie die Güte, das zu sagen <term type="one-word" n="984">und mich dem Herrn Chef zu empfehlen</term>!"
</p>
<p>
Und während Gregor <term type="one-word" n="2039">dies alles</term> hastig ausstieß und kaum wusste, was er sprach, hatte er <distinct type="alternative-form" n="sichnähern">sich</distinct> leicht, wohl infolge der im Bett bereits erlangten Übung, dem Kasten <distinct type="alternative-form" n="sichnähern">genähert</distinct> und versuchte nun, an ihm <distinct type="alternative-form" n="sichaufrichten">sich aufzurichten</distinct>. Er wollte tatsächlich die Tür aufmachen, tatsächlich <term type="one-word" n="990">sich sehen lassen</term> und mit dem Prokuristen sprechen; er war begierig zu erfahren, was <term type="one-word" n="992">die anderen</term>, die jetzt so <term type="multiword" n="993">nach</term> ihm <term type="multiword" n="993">verlangten</term>, <term type="one-word" n="994">bei seinem Anblick</term> sagen würden. <term type="multiword" n="995">Würden sie</term> erschrecken, dann hatte Gregor keine Verantwortung mehr und konnte ruhig sein. <term type="multiword" n="995">Würden sie</term> aber alles ruhig hinnehmen, dann hatte auch er keinen Grund <distinct type="alternative-form" n="sichaufregen">sich aufzuregen</distinct>, und konnte, wenn er sich beeilte, <term type="one-word" n="999">um acht Uhr</term> tatsächlich auf dem Bahnhof <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>. Zuerst <distinct type="alternative-form" n="abgleiten">glitt</distinct> er nun <term type="one-word" n="1002">einigemale</term> <distinct type="alternative-form" n="abgleiten">von</distinct> dem glatten Kasten <distinct type="alternative-form" n="abgleiten">ab</distinct>, aber endlich gab er sich einen letzten Schwung und stand aufrecht da; <distinct type="alternative-form" n="geachtet">auf</distinct> die Schmerzen im Unterleib achtete er <term type="one-word" n="1008">gar nicht mehr</term>, <term type="one-word" n="560">so sehr</term> sie auch brannten. Nun <term type="multiword" n="1009">ließ</term> er <term type="multiword" n="1009">sich</term> gegen die Rücklehne eines nahen Stuhles <term type="multiword" n="1009">fallen</term>, <distinct type="alternative-form" n="festhalten">an</distinct> deren Rändern er <distinct type="alternative-form" n="festhalten">sich</distinct> mit seinen Beinchen <distinct type="alternative-form" n="festhalten">festhielt</distinct>. Damit hatte er aber auch <distinct type="alternative-form" n="Herrschaft">die Herrschaft über</distinct> sich erlangt und verstummte, denn nun konnte er den Prokuristen anhören.
</p>
<p>
"Haben Sie <term type="one-word" n="1018">auch nur ein Wort</term> verstanden?" fragte der Prokurist die Eltern, "<term type="one-word" n="1019">er macht sich doch wohl nicht einen Narren aus uns</term>?" "<term type="one-word" n="1020">Um Gottes willen</term>," rief die Mutter schon <term type="one-word" n="1021">unter Weinen</term>, "er ist vielleicht schwer krank, und wir quälen ihn. Grete! Grete!" schrie sie dann. "Mutter?" rief die Schwester von der anderen Seite. Sie <term type="one-word" n="1025">verständigten sich</term> durch Gregors Zimmer. "Du musst augenblicklich zum Arzt. Gregor ist krank. Rasch um den Arzt. Hast du Gregor jetzt reden hören?" "Das war eine Tierstimme," sagte der Prokurist, auffallend leise <term type="one-word" n="1030">gegenüber</term> dem Schreien der Mutter. "Anna! Anna!" rief der Vater durch das Vorzimmer in die Küche und <term type="one-word" n="1034">klatschte in die Hände</term>, "sofort einen Schlosser holen!" Und schon liefen die zwei Mädchen mit rauschenden Röcken durch das Vorzimmer - wie hatte <distinct type="alternative-form" n="sichanziehen">sich</distinct> die Schwester denn so schnell <distinct type="alternative-form" n="sichanziehen">angezogen</distinct>? - und <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">rissen</distinct> die Wohnungstüre <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">auf</distinct>. Man hörte gar nicht die Türe zuschlagen; sie hatten sie wohl offen gelassen, <term type="multiword" n="1041">wie</term> <term type="multiword" n="1041">es</term> in Wohnungen <term type="multiword" n="1041">zu sein pflegt</term>, in denen ein großes Unglück geschehen ist.
</p>
<p>
Gregor war aber viel ruhiger geworden. Man <distinct type="alternative-form" n="versteht">verstand</distinct> zwar also seine Worte <term type="one-word" n="1044">nicht mehr</term>, trotzdem sie ihm genug klar, klarer <term type="one-word" n="1047">als früher</term>, vorgekommen waren, vielleicht infolge der Gewöhnung des Ohres. Aber immerhin glaubte man nun schon <distinct type="alternative-form" n="geglaubt">daran</distinct>, <term type="one-word" n="1052">dass es mit ihm nicht ganz in Ordnung war</term>, und war bereit, ihm zu helfen. Die Zuversicht und Sicherheit, womit die ersten <term type="one-word" n="1056">Anordnungen getroffen</term> worden waren, <term type="one-word" n="1057">taten ihm wohl</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte sich</distinct> wieder einbezogen in den menschlichen Kreis und erhoffte von beiden, vom Arzt und vom Schlosser, ohne sie eigentlich genau zu<term type="one-word" n="1063"> scheiden</term>, großartige und überraschende Leistungen. Um für die <distinct type="alternative-form" n="sichnähern">sich nähernden</distinct> entscheidenden Besprechungen eine möglichst klare Stimme zu bekommen, <distinct type="alternative-form" n="abhusten">hustete</distinct> er ein wenig <distinct type="alternative-form" n="abhusten">ab</distinct>, <term type="one-word" n="1070">allerdings bemüht</term>, dies ganz gedämpft zu tun, da möglicherweise auch schon dieses Geräusch anders als menschlicher Husten klang, was er selbst zu entscheiden <distinct type="alternative-form" n="getrauen">sich</distinct> <term type="one-word" n="1077">nicht mehr</term> getraute. Im Nebenzimmer war es inzwischen ganz still geworden. Vielleicht saßen die Eltern mit dem Prokuristen <term type="one-word" n="1078">beim Tisch</term> und tuschelten, vielleicht lehnten <term type="one-word" n="1082">alle</term> an der Türe und horchten.
</p>
<p>
Gregor <term type="multiword" n="1083">schob sich</term> langsam mit dem Sessel <term type="multiword" n="1083">zur</term> Tür <term type="multiword" n="1083">hin</term>, <distinct type="alternative-form" n="loslassen">ließ</distinct> ihn dort <distinct type="alternative-form" n="loslassen">los</distinct>, warf sich gegen die Tür, <term type="multiword" n="284">hielt sich</term> an ihr <term type="multiword" n="284">aufrecht</term> - <term type="one-word" n="1088">die Ballen</term> seiner Beinchen hatten ein wenig Klebstoff - und <distinct type="alternative-form" n="ausruhen">ruhte sich</distinct> dort <term type="one-word" n="1091">einen Augenblick lang</term> von der Anstrengung <distinct type="alternative-form" n="ausruhen">aus</distinct>. Dann aber <term type="multiword" n="1092">machte</term> er <term type="multiword" n="1092">sich daran</term>, mit dem Mund den Schlüssel im Schloss umzudrehen. Es schien leider, dass er keine eigentlichen Zähne hatte, - womit sollte er gleich den Schlüssel fassen? - aber <term type="one-word" n="1098">dafür</term> waren die Kiefer freilich sehr stark, mit ihrer Hilfe <term type="multiword" n="1101">brachte</term> er auch wirklich den Schlüssel <term type="multiword" n="1101">in Bewegung</term> und achtete nicht <distinct type="alternative-form" n="achtete">darauf</distinct>, dass er <term type="multiword" n="1102">sich</term> zweifellos irgendeinen <term type="multiword" n="1102">Schaden zufügte</term>, denn eine braune Flüssigkeit kam ihm aus dem Mund, floss über den Schlüssel und tropfte auf den Boden. "Hören Sie nur," sagte der Prokurist im Nebenzimmer, "er <distinct type="alternative-form" n="umdrehen">dreht</distinct> den Schlüssel <distinct type="alternative-form" n="umdrehen">um</distinct>." Das war für Gregor eine große Aufmunterung; aber alle hätten ihm zurufen sollen, auch der Vater und die Mutter: "<term type="one-word" n="1110">Frisch</term>, Gregor," hätten sie rufen sollen, "<term type="one-word" n="1111">immer nur heran</term>, <term type="one-word" n="1112">fest an das Schloss heran</term>!" Und in der Vorstellung, dass <term type="one-word" n="1113">alle</term> seine Bemühungen mit Spannung verfolgten, <term type="multiword" n="1116">verbiss</term> er <term type="multiword" n="1116">sich</term> <term type="one-word" n="1117">mit allem, was er an Kraft aufbringen konnte</term>, besinnungslos <term type="multiword" n="1116">in</term> den Schlüssel. <term type="one-word" n="1119">Je nach dem Fortschreiten</term> der Drehung des Schlüssels umtanzte er das Schloss, <distinct type="alternative-form" n="sichaufrechthalten">hielt sich</distinct> jetzt nur noch mit dem Munde <distinct type="alternative-form" n="sichaufrechthalten">aufrecht</distinct>, und <term type="one-word" n="1123">je nach Bedarf</term> <term type="multiword" n="1124">hing</term> er <term type="multiword" n="1124">sich an</term> den Schlüssel oder drückte ihn dann wieder nieder mit <term type="one-word" n="1127">der ganzen Last</term> seines Körpers. Der hellere Klang des endlich <term type="one-word" n="1129">zurückschnappenden</term> Schlosses erweckte Gregor förmlich. Aufatmend sagte er sich: "Ich habe also den Schlosser nicht gebraucht," und legte den Kopf auf die Klinke, um die Türe gänzlich <distinct type="alternative-form" n="um">zu</distinct> öffnen.
</p>
<p>
Da er die Türe <term type="one-word" n="1134">auf diese Weise</term> öffnen musste, war sie eigentlich schon <term type="one-word" n="1135">recht weit</term> geöffnet, und <term type="one-word" n="1136">er selbst noch nicht zu sehen</term>. Er musste <distinct type="alternative-form" n="herumdrehen">sich</distinct> erst langsam um den einen Türflügel herumdrehen, und zwar sehr vorsichtig, wenn er nicht gerade vor dem Eintritt ins Zimmer plump auf den Rücken fallen wollte. Er war noch mit jener schwierigen Bewegung beschäftigt und hatte nicht Zeit, <distinct type="alternative-form" n="achten">auf</distinct> anderes zu achten, da hörte er schon den Prokuristen ein lautes “Oh!” ausstoßen - es klang, wie wenn der Wind <term type="one-word" n="1145">saust</term> - und nun sah er ihn auch, wie er, <term type="one-word" n="1146">der der Nächste an der Türe war</term>, die Hand gegen den offenen Mund drückte und langsam zurückwich, als vertreibe ihn eine unsichtbare, gleichmäßig fortwirkende Kraft. Die Mutter - sie stand hier trotz der Anwesenheit des Prokuristen mit <term type="one-word" n="1152">von der Nacht her</term> noch <term type="one-word" n="1153">aufgelösten</term>, <term type="one-word" n="1154">hoch sich sträubenden</term> Haaren - <distinct type="alternative-form" n="anseht">sah</distinct> zuerst mit gefalteten Händen den Vater <distinct type="alternative-form" n="anseht">an</distinct>, ging dann zwei Schritte <term type="one-word" n="1158">zu Gregor hin</term> und <distinct type="alternative-form" n="niedergefallen">fiel</distinct> <term type="one-word" n="1161">inmitten ihrer rings um sie herum sich ausbreitenden Röcke</term> <distinct type="alternative-form" n="niedergefallen">nieder</distinct>, das Gesicht ganz unauffindbar zu ihrer Brust gesenkt. Der Vater <term type="multiword" n="1167">ballte</term> mit feindseligem Ausdruck <term type="multiword" n="1167">die Faust</term>, als wolle er Gregor in <distinct type="alternative-form" n="seinem">sein</distinct> Zimmer zurückstoßen, <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich</distinct> dann unsicher im Wohnzimmer <distinct type="alternative-form" n="umsehen">um</distinct>, beschattete dann mit den Händen die Augen und weinte, <term type="one-word" n="1173">dass sich seine mächtige Brust schüttelte</term>.
</p>
<p>
Gregor trat nun <term type="one-word" n="1175">gar nicht</term> in das Zimmer, sondern lehnte sich <term type="one-word" n="1177">von innen</term> <distinct type="alternative-form" n="lehnte">an</distinct> den festgeriegelten Türflügel, so dass sein Leib nur <term type="one-word" n="1180">zur Hälfte</term> und <term type="one-word" n="1181">darüber</term> der seitlich geneigte Kopf <term type="one-word" n="1184">zu sehen war</term>, mit dem er <distinct type="alternative-form" n="hinüberlugen">zu</distinct> den anderen hinüberlugte. Es war inzwischen viel heller geworden; klar stand auf der anderen Straßenseite ein <term type="one-word" n="1187">Ausschnitt</term> des gegenüberliegenden, endlosen, grauschwarzen Hauses - es war ein Krankenhaus - <term type="one-word" n="1192">mit seinen hart die Front durchbrechenden regelmäßigen Fenstern</term>; der Regen <distinct type="alternative-form" n="niederfallen">fiel</distinct> noch <distinct type="alternative-form" n="niederfallen">nieder</distinct>, aber nur mit großen, einzeln sichtbaren und förmlich auch einzelnweise auf die Erde hinuntergeworfenen <term type="one-word" n="1197">Tropfen</term>. Das Frühstücksgeschirr stand in überreicher Zahl auf dem Tisch, denn für den Vater war das Frühstück die wichtigste Mahlzeit des Tages, die er <term type="one-word" n="1203">bei der Lektüre verschiedener Zeitungen</term> stundenlang hinzog. Gerade an der gegenüberliegenden Wand hing eine Photographie Gregors aus seiner Militärzeit, die ihn als Leutnant darstellte, wie er, die Hand am Degen, sorglos lächelnd, Respekt für seine Haltung und Uniform verlangte. Die Tür zum Vorzimmer war geöffnet, und man sah, <term type="one-word" n="1215">da</term> auch die Wohnungstür offen war, <term type="one-word" n="1216">auf den Vorplatz der Wohnung hinaus</term> und auf den Beginn der abwärts führenden Treppe.
</p>
<p>
"Nun," sagte Gregor und <term type="multiword" n="1220">war sich dessen</term> wohl <term type="multiword" n="1220">bewusst</term>, dass er <term type="one-word" n="1222">der einzige</term> war, <term type="one-word" n="1223">der die Ruhe bewahrt hatte</term>, "ich werde <distinct type="alternative-form" n="sichanziehen">mich</distinct> gleich <distinct type="alternative-form" n="sichanziehen">anziehen</distinct>, <term type="one-word" n="1224">die Kollektion</term> zusammenpacken und wegfahren. Wollt <term type="multiword" n="1226">ihr</term>, wollt <term type="multiword" n="1226">ihr</term> mich wegfahren lassen? Nun, <term type="one-word" n="1227">Herr Prokurist</term>, Sie sehen, ich bin nicht starrköpfig und <term type="one-word" n="1229">ich arbeite gern</term>; <term type="one-word" n="1231">das Reisen</term> ist beschwerlich, aber ich könnte ohne <term type="one-word" n="1232">das Reisen</term> nicht <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct>. Wohin gehen Sie denn, <term type="one-word" n="1234">Herr Prokurist</term>? <term type="one-word" n="1235">Ins Geschäft</term>? Ja? Werden Sie alles wahrheitsgetreu berichten? Man kann im Augenblick unfähig <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> zu arbeiten, aber dann ist gerade der richtige Zeitpunkt, <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">sich an</distinct> die früheren Leistungen zu <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnern</distinct> und zu bedenken, dass man später, nach Beseitigung des Hindernisses, gewiss <term type="one-word" n="1244">desto fleißiger und gesammelter</term> arbeiten wird. Ich bin ja <term type="one-word" n="1246">dem Herrn Chef</term> so sehr <term type="one-word" n="1245">verpflichtet</term>, das wissen Sie doch <term type="one-word" n="1247">recht gut</term>. Andererseits <term type="one-word" n="1248">habe ich die Sorge um meine Eltern und die Schwester</term>. Ich bin <term type="one-word" n="1249">in der Klemme</term>, ich werde <distinct type="alternative-form" n="herausarbeiten">mich</distinct> aber auch wieder herausarbeiten. Machen Sie es mir aber nicht schwieriger, als es schon ist. <term type="one-word" n="1251">Halten Sie im Geschäft meine Partei</term>! Man liebt den Reisenden nicht, ich <distinct type="alternative-form" n="gewusst">weiß</distinct>. Man denkt, er <distinct type="alternative-form" n="Heidengeld">verdient ein Heidengeld</distinct> und führt <term type="one-word" n="1254">dabei</term> ein schönes Leben. Man hat eben keine besondere Veranlassung, dieses Vorurteil besser zu durchdenken. Sie aber, <term type="one-word" n="1257">Herr Prokurist</term>, Sie haben einen besseren Überblick über die Verhältnisse, als <term type="one-word" n="1262">das sonstige Personal</term>, ja sogar, <term type="one-word" n="1263">ganz im Vertrauen gesagt</term>, einen besseren Überblick, als <term type="one-word" n="1256">der Herr Chef</term> <term type="one-word" n="1264">selbst</term>, der <term type="one-word" n="1265">in seiner Eigenschaft</term> als Unternehmer <term type="multiword" n="1267">sich</term> in seinem Urteil <term type="multiword" n="1267">leicht</term> zuungunsten eines Angestellten <term type="multiword" n="1267">beirren lässt</term>. Sie wissen auch sehr wohl, dass der Reisende, der fast das ganze Jahr außerhalb des Geschäftes ist, so leicht ein Opfer von Klatschereien, Zufälligkeiten und grundlosen Beschwerden werden kann, <distinct type="alternative-form" n="sichwehren">gegen</distinct> die <distinct type="alternative-form" n="sichwehren">sich</distinct> zu <distinct type="alternative-form" n="sichwehren">wehren</distinct> ihm ganz unmöglich ist, <term type="one-word" n="1278">da</term> er von ihnen meistens <term type="one-word" n="1281">gar nichts</term> erfährt und nur dann, wenn er erschöpft eine Reise beendet hat, <term type="one-word" n="1284">zu Hause</term> <term type="multiword" n="1286">die</term> schlimmen, <term type="one-word" n="1289">auf ihre Ursachen hin nicht mehr zu durchschauenden</term> <term type="multiword" n="1286">Folgen</term> <term type="one-word" n="1287">am eigenen Leibe</term> zu spüren bekommt. <term type="one-word" n="1243">Herr Prokurist</term>, <distinct type="alternative-form" n="weggehen">gehen</distinct> Sie nicht <distinct type="alternative-form" n="weggehen">weg</distinct>, ohne <term type="multiword" n="1293">mir</term> ein Wort gesagt zu haben, das mir zeigt, dass Sie mir wenigstens <term type="one-word" n="1292">zu einem kleinen Teil</term> <term type="multiword" n="1293">recht geben</term>!"
</p>
<p>
Aber der Prokurist hatte sich schon bei den ersten Worten Gregors abgewendet, und nur <term type="multiword" n="1297">über die</term> zuckende <term type="multiword" n="1297">Schulter hinweg</term> <distinct type="alternative-form" n="zurücksehen">sah</distinct> er <term type="one-word" n="1298">mit aufgeworfenen Lippen</term> <distinct type="alternative-form" n="zurücksehen">nach</distinct> Gregor <distinct type="alternative-form" n="zurücksehen">zurück</distinct>. Und während Gregors <term type="one-word" n="1299">Rede</term> stand er keinen Augenblick still, sondern <distinct type="alternative-form" n="sichverziehen">verzog sich</distinct>, ohne Gregor aus den Augen zu lassen, <term type="one-word" n="1301">gegen</term> die Tür, aber ganz allmählich, <term type="one-word" n="1302">als bestehe ein geheimes Verbot, das Zimmer zu verlassen</term>. Schon war er im Vorzimmer, und nach der plötzlichen Bewegung, mit der er <term type="one-word" n="1303">zum letztenmal</term> den Fuß aus dem Wohnzimmer zog, hätte man glauben können, er habe sich soeben die Sohle verbrannt. Im Vorzimmer aber <distinct type="alternative-form" n="hinstrecken">streckte</distinct> er <term type="one-word" n="1310">die rechte Hand</term> <term type="one-word" n="1311">weit von sich zur Treppe</term> <distinct type="alternative-form" n="hinstrecken">hin</distinct>, als warte dort <distinct type="alternative-form" n="warten">auf</distinct> ihn eine geradezu überirdische Erlösung.
</p>
<p>
Gregor <distinct type="alternative-form" n="eingesehen">sah ein</distinct>, dass er den Prokuristen in dieser Stimmung <term type="one-word" n="1316">auf keinen Fall</term> weggehen lassen dürfe, <term type="multiword" n="1319">wenn dadurch</term> seine Stellung im Geschäft <term type="multiword" n="1319">nicht</term> <term type="one-word" n="1317">aufs äußerste</term> gefährdet werden sollte. Die Eltern verstanden <term type="one-word" n="1320">das alles</term> nicht so gut; sie hatten <distinct type="alternative-form" n="gebildet">sich</distinct> in den langen Jahren die Überzeugung gebildet, dass Gregor in diesem Geschäft <term type="one-word" n="1324">für sein Leben</term> <term type="one-word" n="1323">versorgt war</term>, und hatten außerdem jetzt mit den augenblicklichen Sorgen so viel zu tun, dass ihnen jede Voraussicht <distinct type="alternative-form" n="abhanden">abhanden gekommen war</distinct>. Aber Gregor hatte diese Voraussicht. Der Prokurist musste gehalten, beruhigt, überzeugt und schließlich <term type="one-word" n="1328">gewonnen werden</term>; die Zukunft Gregors und seiner Familie <distinct type="alternative-form" n="abgehangen">hing</distinct> doch <distinct type="alternative-form" n="abgehangen">davon ab</distinct>! Wäre doch die Schwester hier gewesen! Sie war klug; sie hatte schon geweint, als Gregor noch ruhig auf dem Rücken lag. Und gewiss <term type="multiword" n="1333">hätte</term> der Prokurist, dieser Damenfreund, <term type="multiword" n="1333">sich von ihr lenken lassen</term>; sie hätte die Wohnungstür zugemacht und ihm im Vorzimmer den Schrecken ausgeredet. Aber die Schwester war eben nicht da, Gregor selbst musste handeln. Und ohne <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct> zu <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denken</distinct>, dass er seine gegenwärtigen Fähigkeiten, <distinct type="alternative-form" n="sichbewegen">sich</distinct> zu <distinct type="alternative-form" n="sichbewegen">bewegen</distinct>, noch <term type="one-word" n="1339">gar nicht</term> kannte, ohne auch <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct> zu <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denken</distinct>, dass <term type="one-word" n="1340">seine Rede</term> <term type="one-word" n="1341">möglicher- ja wahrscheinlicherweise</term> wieder nicht verstanden worden war, verließ er den Türflügel; schob sich durch die Öffnung; wollte zum Prokuristen hingehen, der <distinct type="alternative-form" n="festhalten">sich</distinct> schon am Geländer des Vorplatzes lächerlicherweise mit beiden Händen festhielt; <distinct type="alternative-form" n="niederfallen">fiel</distinct> aber sofort, <term type="one-word" n="1347">nach einem Halt suchend</term>, mit einem kleinen Schrei auf seine vielen Beinchen <distinct type="alternative-form" n="niederfallen">nieder</distinct>. Kaum war das geschehen, fühlte er <term type="one-word" n="1349">zum erstenmal</term> <term type="one-word" n="1350">an diesem Morgen</term> ein körperliches Wohlbehagen; die Beinchen hatten festen Boden unter sich; sie gehorchten vollkommen, wie er zu seiner Freude merkte; strebten sogar <distinct type="alternative-form" n="gestrebt">darnach</distinct>, ihn fortzutragen, wohin er wollte; und schon glaubte er, die endgültige Besserung alles Leidens <distinct type="alternative-form" n="bevorstehen">stehe</distinct> unmittelbar <distinct type="alternative-form" n="bevorstehen">bevor</distinct>. Aber im gleichen Augenblick, als er da schaukelnd vor verhaltener Bewegung, <term type="one-word" n="1364">gar nicht</term> weit von seiner Mutter entfernt, ihr gerade gegenüber auf dem Boden lag, sprang <term type="one-word" n="1368">diese</term>, die doch so ganz <term type="one-word" n="1371">in sich versunken</term> schien, <term type="one-word" n="1369">mit einemmale</term> <term type="one-word" n="1370">in die Höhe</term>, die Arme weit ausgestreckt, die Finger gespreizt, rief: "Hilfe, <term type="one-word" n="1374">um Gottes willen</term> Hilfe!", hielt den Kopf geneigt, als wolle sie Gregor besser sehen, <distinct type="alternative-form" n="zurücklaufen">lief</distinct> aber, <term type="one-word" n="1376">im Widerspruch dazu</term>, sinnlos <distinct type="alternative-form" n="zurücklaufen">zurück</distinct>; hatte vergessen, dass hinter ihr <term type="one-word" n="1377">der gedeckte Tisch</term> stand; <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzte sich</distinct>, <term type="one-word" n="1378">als sie bei ihm angekommen war</term>, wie in Zerstreutheit, eilig auf ihn, und schien <term type="one-word" n="1381">gar nicht</term> zu merken, dass neben ihr aus der umgeworfenen großen Kanne der Kaffee <term type="one-word" n="1386">in vollem Strome</term> auf den Teppich <distinct type="alternative-form" n="sichergießen">sich ergoss</distinct>.
</p>
<p>
“Mutter, Mutter,” sagte Gregor leise und <distinct type="alternative-form" n="hinaufsehen">sah zu</distinct> ihr <distinct type="alternative-form" n="hinaufsehen">hinauf</distinct>. Der Prokurist war ihm für einen Augenblick ganz <term type="one-word" n="1389">aus dem Sinn gekommen</term>; dagegen konnte er sich nicht <distinct type="alternative-form" n="versagen">versagen</distinct>, im Anblick des <term type="one-word" n="1392">fließenden</term> Kaffees mehrmals mit den Kiefern <term type="one-word" n="1394">ins Leere zu schnappen</term>. <term type="one-word" n="1395">Darüber</term> <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">schrie</distinct> die Mutter <term type="one-word" n="1397">neuerdings</term> <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">auf</distinct>, flüchtete vom Tisch und fiel <term type="multiword" n="1399">dem</term> ihr entgegeneilenden <term type="multiword" n="1399">Vater in die Arme</term>. Aber Gregor hatte jetzt keine Zeit für seine Eltern; der Prokurist war schon auf der Treppe; das Kinn auf dem Geländer, <distinct type="alternative-form" n="zurücksehen">sah</distinct> er <term type="one-word" n="1403">noch zum letzten Male</term> <distinct type="alternative-form" n="zurücksehen">zurück</distinct>. Gregor <term type="one-word" n="1404">nahm einen Anlauf</term>, um ihn möglichst sicher einzuholen; der Prokurist musste etwas ahnen, denn er machte einen Sprung über mehrere Stufen und verschwand; "<term type="one-word" n="1410">Huh!</term>" aber schrie er noch, es klang durchs ganze Treppenhaus. Leider schien nun auch diese Flucht des Prokuristen den Vater, der bisher verhältnismäßig <term type="one-word" n="1416">gefasst</term> gewesen war, völlig zu verwirren, denn statt selbst dem Prokuristen nachzulaufen oder wenigstens Gregor in der Verfolgung nicht zu hindern, <term type="one-word" n="1421">packte</term> er <term type="one-word" n="1422">mit der Rechten</term> den Stock des Prokuristen, den <term type="one-word" n="1424">dieser</term> mit Hut und Überzieher auf einem Sessel zurückgelassen hatte, holte <term type="one-word" n="1428">mit der Linken</term> eine große Zeitung vom Tisch und <term type="multiword" n="1429">machte</term> <term type="multiword" n="1429">sich</term> <term type="one-word" n="1430">unter Füßestampfen</term> <term type="multiword" n="1429">daran</term>, Gregor durch Schwenken des Stockes und der Zeitung in sein Zimmer zurückzutreiben. <term type="one-word" n="1433">Kein Bitten</term> Gregors half, <term type="one-word" n="1434">kein Bitten</term> wurde <term type="one-word" n="1435">auch</term> verstanden, <term type="one-word" n="1436">er mochte den Kopf noch so demütig drehen</term>, der Vater <term type="multiword" n="1437">stampfte</term> nur stärker <term type="multiword" n="1437">mit den Füßen</term>. Drüben hatte die Mutter trotz des kühlen Wetters ein Fenster aufgerissen, und <term type="one-word" n="1440">hinausgelehnt</term> drückte sie ihr Gesicht weit außerhalb des Fensters in ihre Hände. Zwischen Gasse und Treppenhaus entstand eine starke Zugluft, die Fenstervorhänge <distinct type="alternative-form" n="auffliegen">flogen auf</distinct>, die Zeitungen auf dem Tische rauschten, einzelne Blätter <term type="one-word" n="1448">wehten über den Boden hin</term>. Unerbittlich drängte der Vater und <distinct type="alternative-form" n="ausstoßen">stieß</distinct> Zischlaute <distinct type="alternative-form" n="ausstoßen">aus</distinct>, wie <term type="one-word" n="1452">ein Wilder</term>. Nun hatte aber Gregor noch gar keine Übung im <term type="multiword" n="1453">Rückwärtsgehen</term>, es ging wirklich sehr langsam. <term type="one-word" n="1454">Wenn sich Gregor nur hätte umdrehen dürfen</term>, er wäre gleich in seinem Zimmer gewesen, aber er <distinct type="alternative-form" n="sichfürchten">fürchtete sich</distinct>, den Vater durch die zeitraubende <term type="one-word" n="1457">Umdrehung</term> ungeduldig zu machen, und jeden Augenblick drohte ihm doch von dem Stock in des Vaters Hand der tödliche Schlag auf den Rücken oder auf den Kopf. <term type="one-word" n="1460">Endlich aber blieb Gregor doch nichts anderes übrig</term>, denn er merkte mit Entsetzen, dass er im <term type="multiword" n="1453">Rückwärtsgehen</term> <term type="one-word" n="1463">nicht einmal</term> <term type="one-word" n="1462">die Richtung einzuhalten</term> <distinct type="alternative-form" n="verstehen">verstand</distinct>; und so begann er, <term type="one-word" n="1467">unter</term> unaufhörlichen ängstlichen Seitenblicken nach dem Vater, sich <term type="one-word" n="1468">nach Möglichkeit rasch</term>, in Wirklichkeit aber doch nur sehr langsam umzudrehen. Vielleicht merkte der Vater seinen guten Willen, denn er störte ihn hierbei nicht, sondern dirigierte sogar <term type="one-word" n="1473">hie und da</term> die Drehbewegung <term type="one-word" n="1475">von der Ferne</term> mit der Spitze seines Stockes. <term type="one-word" n="1477">Wenn nur</term> nicht dieses unerträgliche Zischen des Vaters gewesen wäre! Gregor verlor <term type="one-word" n="1480">darüber</term> ganz den Kopf. Er war schon fast ganz umgedreht, als er <distinct type="alternative-form" n="irrte">sich</distinct>, immer auf dieses Zischen horchend, sogar irrte und <term type="one-word" n="1482">sich wieder ein Stück zurückdrehte</term>. Als er aber endlich <term type="one-word" n="1483">glücklich</term> mit dem Kopf vor der Türöffnung war, <distinct type="alternative-form" n="sichzeigen">zeigte es sich</distinct>, dass sein Körper zu breit war, um <term type="one-word" n="1486">ohne weiteres</term> durchzukommen. Dem Vater <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fiel</distinct> es natürlich in seiner gegenwärtigen <term type="one-word" n="1489">Verfassung</term> <term type="one-word" n="1488">auch nicht entfernt</term> <distinct type="alternative-form" n="einfallen">ein</distinct>, etwa den anderen Türflügel zu öffnen, um für Gregor einen genügenden Durchgang zu schaffen. Seine <term type="one-word" n="1494">fixe Idee</term> war bloß, dass Gregor so rasch als möglich in <distinct type="alternative-form" n="seines">sein</distinct> Zimmer müsse. Niemals hätte er auch die umständlichen Vorbereitungen gestattet, die Gregor brauchte, um <distinct type="alternative-form" n="sichaufrichten">sich aufzurichten</distinct> und vielleicht <term type="one-word" n="1499">auf diese Weise</term> durch die Tür zu kommen. Vielleicht <distinct type="alternative-form" n="vorwärtsgetrieben">trieb</distinct> er, <term type="one-word" n="1501">als gäbe es</term> kein Hindernis, Gregor jetzt <term type="one-word" n="1502">unter</term> besonderem Lärm <distinct type="alternative-form" n="vorwärtsgetrieben">vorwärts</distinct>; es klang schon hinter Gregor <term type="one-word" n="1504">gar nicht mehr</term> wie die Stimme bloß eines einzigen Vaters; nun <term type="one-word" n="1505">gab es</term> wirklich <term type="one-word" n="1506">keinen Spaß</term> mehr, und Gregor drängte sich - <term type="one-word" n="1507">geschehe was wolle</term> - in die Tür. Die eine Seite seines Körpers hob sich, er lag schief in der Türöffnung, seine eine Flanke war ganz wundgerieben, an der weißen Tür blieben hässliche Flecke, bald <distinct type="alternative-form" n="feststecken">steckte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="feststecken">fest</distinct> und hätte <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">sich</distinct> allein <term type="one-word" n="1514">nicht mehr</term> <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rühren</distinct> können, die Beinchen auf der einen Seite hingen zitternd oben in der Luft, die <term type="one-word" n="1517">auf der anderen</term> waren schmerzhaft zu Boden gedrückt - da gab ihm der Vater von hinten einen jetzt wahrhaftig erlösenden starken Stoß, und er <distinct type="alternative-form" n="hineinfliegen">flog</distinct>, heftig blutend, weit in sein Zimmer <distinct type="alternative-form" n="hineinfliegen">hinein</distinct>. Die Tür wurde noch mit dem Stock zugeschlagen, dann war es endlich still.
</p>
<p>
<hi rend="bold">II.</hi>
<term type="one-word" n="1525">Erst</term> in der Abenddämmerung erwachte Gregor aus seinem schweren ohnmachtähnlichen Schlaf. Er wäre gewiss nicht viel später auch ohne Störung erwacht, denn er <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte sich</distinct> genügend ausgeruht und ausgeschlafen, doch schien es ihm, als hätte ihn ein flüchtiger Schritt und ein vorsichtiges <term type="one-word" n="1530">Schließen</term> der zum Vorzimmer führenden Tür geweckt. Der Schein der elektrischen Straßenbahn lag bleich <term type="one-word" n="1536">hier und da</term> auf der Zimmerdecke und auf den höheren Teilen der Möbel, aber unten bei Gregor war es finster. Langsam schob er sich, noch ungeschickt mit seinen Fühlern tastend, die er <term type="one-word" n="1543">jetzt erst</term> <term type="one-word" n="1544">schätzen</term> lernte, <term type="one-word" n="1545">zur Türe hin</term>, um <term type="one-word" n="1546">nachzusehen</term>, was dort geschehen war. Seine linke Seite schien eine einzige lange, unangenehm <term type="one-word" n="1549">spannende</term> Narbe, und er musste auf seinen zwei Beinreihen regelrecht hinken. Ein Beinchen war übrigens <term type="one-word" n="1554">im Laufe</term> der vormittägigen Vorfälle schwer verletzt worden - es war fast ein Wunder, dass <term type="one-word" n="1557">nur eines</term> verletzt worden war - und <distinct type="alternative-form" n="nachschleppen">schleppte</distinct> leblos <distinct type="alternative-form" n="nachschleppen">nach</distinct>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1560">Erst bei der Tür</term> merkte er, was ihn dorthin eigentlich gelockt hatte; es war der Geruch von <term type="one-word" n="1564">etwas Essbarem</term> gewesen. Denn dort stand ein Napf mit süßer Milch gefüllt, in der kleine Schnitte von Weißbrot schwammen. Fast hätte er vor Freude gelacht, denn er hatte noch größeren Hunger als <term type="one-word" n="1573">am Morgen</term>, und gleich <distinct type="alternative-form" n="hineintauchen">tauchte</distinct> er seinen Kopf fast bis über die Augen in die Milch <distinct type="alternative-form" n="hineintauchen">hinein</distinct>. Aber bald <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zog</distinct> er ihn enttäuscht wieder <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zurück</distinct>; nicht nur, dass ihm <term type="one-word" n="1577">das Essen</term> wegen seiner heiklen linken Seite Schwierigkeiten machte - und er konnte nur essen, wenn der ganze Körper schnaufend mitarbeitete -, so schmeckte ihm überdies die Milch, die sonst sein Lieblingsgetränk war und die ihm gewiss die Schwester deshalb <term type="one-word" n="1587">hereingestellt</term> hatte, <term type="one-word" n="1588">gar nicht</term>, ja er <distinct type="alternative-form" n="abwenden">wandte</distinct> sich fast mit Widerwillen von dem Napf <distinct type="alternative-form" n="abwenden">ab</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="zurückkriechen">kroch</distinct> in die Zimmermitte <distinct type="alternative-form" n="zurückkriechen">zurück</distinct>.
</p>
<p>
Im Wohnzimmer war, wie Gregor durch die Türspalte sah, das Gas angezündet, aber während sonst zu dieser Tageszeit der Vater seine nachmittags erscheinende Zeitung der Mutter und manchmal auch der Schwester <term type="one-word" n="1598">mit erhobener Stimme</term> vorzulesen <term type="one-word" n="1600">pflegte</term>, hörte man jetzt <term type="one-word" n="1601">keinen Laut</term>. Nun vielleicht war dieses Vorlesen, von dem ihm die Schwester immer erzählte und schrieb, <term type="one-word" n="1603">in der letzten Zeit</term> überhaupt <term type="one-word" n="1602">aus der Übung gekommen</term>. Aber auch ringsherum war es so still, trotzdem doch gewiss die Wohnung nicht leer war. "<term type="one-word" n="1606">Was für ein</term> stilles <term type="one-word" n="1607">Leben</term> die Familie doch führte," sagte sich Gregor und fühlte, während er starr <term type="one-word" n="1609">vor sich ins Dunkle sah</term>, einen großen <distinct type="alternative-form" n="Stolzes">Stolz</distinct> <term type="one-word" n="1611">darüber</term>, dass er seinen Eltern und seiner Schwester ein solches <term type="one-word" n="1613">Leben</term> in einer so schönen Wohnung hatte verschaffen können. Wie aber, wenn jetzt alle Ruhe, aller Wohlstand, alle Zufriedenheit <term type="multiword" n="1616">ein Ende</term> mit Schrecken <term type="multiword" n="1616">nehmen</term> sollte? Um sich nicht in solche Gedanken zu verlieren, <term type="multiword" n="1618">setzte sich</term> Gregor lieber <term type="multiword" n="1618">in Bewegung</term> und kroch im Zimmer <term type="one-word" n="1621">auf und ab</term>.
</p>
<p>
Einmal während des langen <distinct type="alternative-form" n="Abenden">Abends</distinct> wurde die eine Seitentüre und einmal die andere <term type="one-word" n="1622">bis zu einer kleinen Spalte</term> geöffnet und rasch wieder geschlossen; jemand hatte wohl das Bedürfnis hereinzukommen, <term type="one-word" n="1626">aber auch wieder zu viele Bedenken</term>. Gregor <term type="multiword" n="1628">machte</term> nun unmittelbar bei der Wohnzimmertür <term type="multiword" n="1628">Halt</term>, entschlossen, den zögernden Besucher doch irgendwie hereinzubringen oder doch wenigstens zu erfahren, wer es sei; aber nun wurde die Tür nicht mehr geöffnet und Gregor wartete vergebens. Früh, als die Türen versperrt waren, hatten <term type="one-word" n="1634">alle</term> zu ihm hereinkommen wollen, jetzt, da er die eine Tür geöffnet hatte und die anderen offenbar während des Tages geöffnet worden waren, <term type="one-word" n="1636">kam keiner mehr</term>, und <term type="one-word" n="1637">die Schlüssel steckten nun auch von außen</term>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="1638">Spät erst</term> in der Nacht wurde das Licht im Wohnzimmer ausgelöscht, und nun war leicht festzustellen, dass die Eltern und die Schwester so lange wachgeblieben waren, denn wie man genau hören konnte, <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">entfernten sich</distinct> jetzt <term type="one-word" n="1644">alle drei</term> <term type="one-word" n="1645">auf den Fußspitzen</term>. Nun <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">kam</distinct> gewiss <term type="one-word" n="1646">bis zum Morgen</term> niemand mehr zu Gregor <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">herein</distinct>; er hatte also eine lange Zeit, um ungestört zu überlegen, wie er <term type="one-word" n="1647">sein Leben</term> jetzt neu ordnen sollte. Aber das hohe <term type="one-word" n="1650">freie</term> Zimmer, in dem er gezwungen war, flach auf dem Boden zu liegen, ängstigte ihn, ohne dass er die Ursache herausfinden konnte, denn es war ja <term type="one-word" n="1656">sein seit fünf Jahren von ihm bewohntes Zimmer</term> - und mit einer halb unbewussten Wendung und nicht ohne eine leichte Scham eilte er unter das Kanapee, wo er <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct>, trotzdem sein Rücken ein wenig gedrückt wurde und trotzdem er den Kopf nicht mehr erheben konnte, gleich sehr behaglich <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte</distinct> und nur bedauerte, dass sein Körper zu breit war, um vollständig unter dem Kanapee untergebracht zu werden.
</p>
<p>
Dort blieb er <term type="one-word" n="1664">die ganze Nacht</term>, die er zum Teil im Halbschlaf, aus dem ihn der Hunger immer wieder aufschreckte, verbrachte, <term type="one-word" n="1668">zum Teil</term> aber in Sorgen und undeutlichen Hoffnungen, die aber alle <term type="one-word" n="1670">zu dem Schlusse</term> führten, dass er <distinct type="alternative-form" n="sichverhalten">sich</distinct> vorläufig ruhig <distinct type="alternative-form" n="sichverhalten">verhalten</distinct> und durch Geduld und größte Rücksichtnahme der Familie die Unannehmlichkeiten erträglich machen müsse, die er ihr in seinem gegenwärtigen Zustand <term type="one-word" n="1676">nun einmal</term> zu verursachen gezwungen war.
</p>
<p>
Schon am frühen Morgen, es war fast noch Nacht, hatte Gregor Gelegenheit, die Kraft <term type="one-word" n="1679">seiner eben gefassten Entschlüsse</term> zu prüfen, denn <term type="one-word" n="1681">vom Vorzimmer her</term> öffnete die Schwester, fast völlig <term type="one-word" n="1684">angezogen</term>, die Tür und <distinct type="alternative-form" n="hereinsehen">sah</distinct> mit Spannung <distinct type="alternative-form" n="hereinsehen">herein</distinct>. Sie fand ihn <term type="one-word" n="1685">nicht gleich</term>, aber als sie ihn unter dem Kanapee bemerkte - Gott, er musste doch irgendwo sein, er hatte doch nicht wegfliegen können - erschrak sie so sehr, dass sie, ohne <distinct type="alternative-form" n="beherrschen">sich beherrschen</distinct> zu können, die Tür von außen wieder zuschlug. Aber als bereue sie ihr Benehmen, öffnete sie die Tür sofort wieder und <distinct type="alternative-form" n="hereintreten">trat</distinct>, als sei sie bei einem Schwerkranken oder gar bei einem Fremden, <term type="one-word" n="1695">auf den Fußspitzen</term> <distinct type="alternative-form" n="hereintreten">herein</distinct>. Gregor hatte den Kopf <term type="one-word" n="1696">bis knapp zum Rande</term> des Kanapees vorgeschoben und beobachtete sie. Ob sie wohl bemerken würde, dass er die Milch stehen gelassen hatte, und zwar keineswegs aus Mangel an Hunger, und ob sie eine andere Speise hereinbringen würde, die ihm besser entsprach? Täte sie es nicht <term type="one-word" n="1704">von selbst</term>, er wollte lieber verhungern, als <distinct type="alternative-form" n="aufmerksam">sie darauf aufmerksam machen</distinct>, trotzdem es ihn eigentlich ungeheuer drängte, <term type="one-word" n="1708">unterm Kanapee vorzuschießen</term>, sich <term type="one-word" n="1709">der Schwester zu Füßen</term> zu werfen und sie <distinct type="alternative-form" n="bitten">um</distinct> <term type="one-word" n="1710">irgend etwas Gutes zum Essen</term> zu bitten. Aber die Schwester bemerkte sofort mit Verwunderung den noch vollen Napf, aus dem nur ein wenig Milch ringsherum verschüttet war, sie <distinct type="alternative-form" n="aufgehoben">hob</distinct> ihn gleich <distinct type="alternative-form" n="aufgehoben">auf</distinct>, zwar nicht <term type="one-word" n="1716">mit den bloßen Händen</term>, sondern mit einem Fetzen, und <distinct type="alternative-form" n="hinausgetragen">trug</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="hinausgetragen">hinaus</distinct>. Gregor war äußerst neugierig, was sie zum Ersatze bringen würde, und er <term type="multiword" n="1721">machte sich</term> die verschiedensten <term type="multiword" n="1721">Gedanken darüber</term>. Niemals aber hätte er erraten können, was die Schwester in ihrer Güte wirklich tat. Sie brachte ihm, um seinen Geschmack zu prüfen, eine ganze Auswahl, <term type="one-word" n="1725">alles</term> auf einer alten Zeitung ausgebreitet. Da war altes halbverfaultes Gemüse; Knochen vom Nachtmahl her, die von <term type="one-word" n="1732">festgewordener</term> weißer Sauce umgeben waren; ein paar Rosinen und Mandeln; ein Käse, den Gregor <term type="one-word" n="1738">vor zwei Tagen</term> <term type="multiword" n="1740">für</term> ungenießbar <term type="multiword" n="1740">erklärt</term> hatte; ein trockenes Brot, ein mit Butter beschmiertes Brot und ein mit Butter beschmiertes und gesalzenes Brot. <term type="one-word" n="1745">Außerdem stellte sie zu dem allen noch</term> <term type="multiword" n="1747">den</term> wahrscheinlich <distinct type="alternative-form" n="allemal">ein für allemal</distinct> <term type="multiword" n="1747">für Gregor bestimmten Napf</term>, in den sie Wasser gegossen hatte. Und aus Zartgefühl, da sie wusste, dass Gregor <term type="one-word" n="1751">vor ihr</term> nicht essen würde, <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">entfernte</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">sich</distinct> eiligst und <distinct type="alternative-form" n="umdrehen">drehte</distinct> sogar den Schlüssel <distinct type="alternative-form" n="umdrehen">um</distinct>, <term type="one-word" n="1752">damit nur</term> Gregor merken könne, dass er es sich so behaglich machen dürfe, wie er wolle. Gregors Beinchen schwirrten, <term type="one-word" n="1754">als es jetzt zum Essen ging</term>. Seine Wunden mussten übrigens auch schon vollständig geheilt sein, er fühlte keine Behinderung mehr, er <distinct type="alternative-form" n="staunen">staunte darüber</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte daran</distinct>, wie er <term type="one-word" n="1758">vor mehr als einem Monat</term> sich mit dem Messer ganz wenig in den Finger geschnitten, und wie ihm diese Wunde noch vorgestern genug wehgetan hatte. "Sollte ich jetzt <term type="one-word" n="1764">weniger</term> Feingefühl haben?" dachte er und saugte schon gierig an dem Käse, zu dem es ihn vor allen anderen Speisen sofort und nachdrücklich gezogen hatte. Rasch hintereinander und mit vor Befriedigung tränenden Augen verzehrte er den Käse, das Gemüse und die Sauce; die frischen Speisen dagegen schmeckten ihm nicht, er konnte <term type="one-word" n="1767">nicht einmal</term> ihren Geruch vertragen und <distinct type="alternative-form" n="wegschleppen">schleppte</distinct> sogar die Sachen, die er essen wollte, ein Stückchen weiter <distinct type="alternative-form" n="wegschleppen">weg</distinct>. Er war schon längst mit allem fertig und lag nur noch <term type="one-word" n="1772">faul</term> auf der gleichen Stelle, als die Schwester <term type="one-word" n="1773">zum Zeichen</term>, dass er <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">sich zurückziehen</distinct> solle, langsam den Schlüssel umdrehte. Das <distinct type="alternative-form" n="aufschrecken">schreckte</distinct> ihn sofort <distinct type="alternative-form" n="aufschrecken">auf</distinct>, trotzdem er schon fast schlummerte, und er eilte wieder unter das Kanapee. Aber es kostete ihn große Selbstüberwindung, auch nur die kurze Zeit, während welcher die Schwester im Zimmer war, unter dem Kanapee zu bleiben, denn von dem reichlichen <term type="one-word" n="1779">Essen</term> hatte <term type="multiword" n="1780">sich</term> sein Leib ein wenig <term type="multiword" n="1780">gerundet</term>, und er konnte dort in <term type="one-word" n="1782">der Enge</term> kaum atmen. Unter kleinen <term type="one-word" n="1783">Erstickungsanfällen</term> <distinct type="alternative-form" n="zusehen">sah</distinct> er mit etwas hervorgequollenen Augen <distinct type="alternative-form" n="zusehen">zu</distinct>, wie die <term type="one-word" n="1786">nichtsahnende</term> Schwester mit einem Besen nicht nur die Überbleibsel zusammenkehrte, sondern <term type="one-word" n="1790">selbst die von Gregor gar nicht berührten Speisen</term>, als seien also auch diese nicht mehr zu gebrauchen, und wie sie alles hastig in einen Kübel schüttete, den sie mit einem Holzdeckel <distinct type="alternative-form" n="schließen">schloss</distinct>, worauf sie alles hinaustrug. Kaum hatte sie <distinct type="alternative-form" n="sichumdrehen">sich umgedreht</distinct>, <term type="multiword" n="1803">zog sich</term> schon Gregor <term type="one-word" n="1804">unter</term> dem Kanapee <term type="multiword" n="1803">hervor</term> und <distinct type="alternative-form" n="sichstrecken">streckte</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="blähen">blähte sich</distinct>.
</p>
<p>
Auf diese Weise bekam nun Gregor täglich <term type="one-word" n="1805">sein Essen</term>, einmal <term type="one-word" n="1802">am Morgen</term>, wenn die Eltern und das Dienstmädchen noch schliefen, <term type="one-word" n="1801">das zweitemal</term> <term type="one-word" n="1806">nach dem allgemeinen Mittagessen</term>, denn dann schliefen die Eltern gleichfalls noch ein Weilchen, und das Dienstmädchen wurde von der Schwester <term type="one-word" n="1808">mit irgendeiner Besorgung</term> weggeschickt. Gewiss wollten auch sie nicht, dass Gregor verhungere, aber vielleicht hätten sie es nicht ertragen können, <term type="multiword" n="1814">von seinem Essen mehr</term> als <term type="one-word" n="1813">durch Hörensagen</term> zu <term type="multiword" n="1814">erfahren</term>, vielleicht wollte die Schwester ihnen auch eine möglicherweise nur kleine Trauer ersparen, denn tatsächlich litten sie <term type="one-word" n="1818">ja gerade genug</term>.
</p>
<p>
Mit welchen Ausreden man an jenem ersten Vormittag den Arzt und den Schlosser wieder <term type="one-word" n="1819">aus der Wohnung geschafft</term> hatte, konnte Gregor gar nicht erfahren, denn da er nicht verstanden wurde, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct> niemand <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct>, auch die Schwester nicht, dass er die anderen verstehen könne, und so musste er <distinct type="alternative-form" n="begnügen">sich</distinct>, wenn die Schwester in seinem Zimmer war, <distinct type="alternative-form" n="begnügen">damit begnügen</distinct>, nur <term type="one-word" n="1821">hier und da</term> ihre Seufzer und <term type="one-word" n="1823">Anrufe der Heiligen</term> zu hören. <term type="one-word" n="1824">Erst später</term>, als sie <distinct type="alternative-form" n="sichgewöhnenan">sich</distinct> ein wenig <distinct type="alternative-form" n="sichgewöhnenan">an</distinct> <term type="one-word" n="1826">alles</term> <distinct type="alternative-form" n="sichgewöhnenan">gewöhnt</distinct> hatte - <term type="one-word" n="1827">von vollständiger Gewöhnung konnte natürlich niemals die Rede sein</term> -, erhaschte Gregor manchmal eine Bemerkung, die freundlich gemeint war oder so gedeutet werden konnte. "Heute hat es ihm aber geschmeckt," sagte sie, wenn Gregor <term type="one-word" n="1832">unter dem Essen tüchtig aufgeräumt hatte</term>, während sie <term type="one-word" n="1833">im gegenteiligen Fall</term>, <term type="one-word" n="1834">der</term> sich allmählich <term type="one-word" n="1836">immer häufiger</term> wiederholte, fast traurig <term type="one-word" n="1838">zu sagen pflegte</term>: "Nun ist wieder <term type="one-word" n="1840">alles</term> <term type="one-word" n="1839">stehengeblieben</term>."
</p>
<p>
Während aber Gregor unmittelbar keine Neuigkeit erfahren konnte, erhorchte er <term type="one-word" n="1843">manches</term> aus den Nebenzimmern, und wo er <term type="one-word" n="1844">nun einmal</term> Stimmen hörte, lief er gleich <term type="one-word" n="1845">zu der betreffenden Tür</term> und drückte sich mit ganzem Leib an sie. Besonders <term type="one-word" n="1846">in der ersten Zeit</term> gab es kein Gespräch, das nicht irgendwie <term type="one-word" n="1847">wenn auch nur im geheimen</term>, <term type="one-word" n="1848">von ihm handelte</term>. <term type="one-word" n="1849">Zwei Tage lang</term> waren bei allen Mahlzeiten Beratungen <term type="one-word" n="1851">darüber</term> zu hören, wie man <term type="multiword" n="1852">sich</term> jetzt <term type="multiword" n="1852">verhalten</term> solle; aber auch zwischen den Mahlzeiten sprach man über das gleiche Thema, denn immer waren zumindest zwei Familienmitglieder <term type="multiword" n="1855">zu Hause</term>, da wohl niemand allein <term type="multiword" n="1855">zu Hause</term> bleiben wollte und man die Wohnung doch <term type="one-word" n="1856">auf keinen Fall</term> gänzlich verlassen konnte. Auch hatte das Dienstmädchen gleich am ersten Tag - es war nicht ganz klar, was und wieviel sie <term type="one-word" n="1857">von dem Vorgefallenen</term> wusste - kniefällig die Mutter gebeten, sie sofort zu entlassen, und als sie <term type="multiword" n="1860">sich</term> eine Viertelstunde danach <term type="multiword" n="1860">verabschiedete</term>, dankte sie für die Entlassung <term type="one-word" n="1863">unter Tränen</term>, wie für die größte Wohltat, die man ihr hier erwiesen hatte, und <term type="multiword" n="1866">gab</term>, ohne dass man es von ihr verlangte, <term type="multiword" n="1866">einen</term> fürchterlichen <term type="multiword" n="1866">Schwur ab</term>, niemandem <term type="one-word" n="1868">auch nur</term> das geringste zu verraten.
</p>
<p>
Nun musste die Schwester <term type="one-word" n="1870">im Verein mit</term> der Mutter auch kochen; allerdings machte das nicht viel Mühe, denn man aß fast nichts. <term type="one-word" n="1872">Immer wieder</term> hörte Gregor, <term type="multiword" n="1873">wie der eine den anderen</term> vergebens <term type="one-word" n="1874">zum Essen</term> <term type="multiword" n="1873">aufforderte</term> und keine andere Antwort bekam, als: "Danke ich habe genug" oder <term type="one-word" n="1876">etwas Ähnliches</term>. Getrunken wurde vielleicht auch nichts. Öfters fragte die Schwester den Vater, ob er Bier haben wolle, und herzlich erbot sie sich, es selbst zu holen, und als der Vater schwieg, sagte sie, um ihm <term type="one-word" n="1882">jedes Bedenken</term> zu nehmen, sie könne auch die Hausmeisterin <term type="one-word" n="1885">darum</term> schicken, aber dann sagte der Vater schließlich ein großes "Nein", und <term type="one-word" n="1886">es wurde nicht mehr davon gesprochen</term>.
</p>
<p>
Schon <term type="one-word" n="1888">im Laufe des ersten Tages</term> <distinct type="alternative-form" n="darlegen">legte</distinct> der Vater die ganzen <term type="one-word" n="1890">Vermögensverhältnisse</term> und Aussichten sowohl der Mutter <distinct type="alternative-form" n="sowohl">als auch</distinct> der Schwester <distinct type="alternative-form" n="darlegen">dar</distinct>. <term type="one-word" n="1893">Hie und da</term> <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> er vom Tische <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct> und holte aus seiner kleinen <term type="one-word" n="1887">Wertheimkassa</term>, die er <term type="one-word" n="1894">aus dem vor fünf Jahren erfolgten Zusammenbruch seines Geschäftes</term> gerettet hatte, irgendeinen Beleg oder irgendein Vormerkbuch. Man hörte, wie er das komplizierte <distinct type="alternative-form" n="Schlosses">Schloss</distinct> aufsperrte und <term type="one-word" n="1899">nach Entnahme des Gesuchten</term> wieder verschloss. Diese Erklärungen des Vaters waren <term type="one-word" n="1901">zum Teil</term> <term type="one-word" n="1902">das erste Erfreuliche, was</term> Gregor seit seiner Gefangenschaft zu hören bekam. Er war <term type="one-word" n="1905">der Meinung</term> gewesen, dass dem Vater <term type="one-word" n="1906">von jenem Geschäft her</term> nicht das Geringste übriggeblieben war, zumindest hatte ihm der Vater <term type="one-word" n="1908">nichts Gegenteiliges</term> gesagt, und Gregor allerdings hatte ihn auch nicht <term type="one-word" n="1909">darum</term> gefragt. Gregors Sorge war damals nur gewesen, <term type="one-word" n="1911">alles daranzusetzen</term>, um die Familie das geschäftliche Unglück, das <term type="one-word" n="1912">alle</term> in eine vollständige Hoffnungslosigkeit gebracht hatte, möglichst rasch vergessen zu lassen. Und so hatte er damals mit ganz besonderem <term type="one-word" n="1914">Feuer</term> zu arbeiten angefangen und war fast <term type="one-word" n="1916">über Nacht</term> aus einem kleinen Kommis ein Reisender geworden, der natürlich ganz andere Möglichkeiten <term type="one-word" n="1917">des Geldverdienens</term> hatte, und dessen Arbeitserfolge sich sofort in Form der Provision zu Bargeld verwandelten, das der erstaunten und beglückten Familie <term type="one-word" n="1923">zu Hause</term> auf den Tisch gelegt werden konnte. Es waren schöne Zeiten gewesen, und niemals nachher hatten sie sich, wenigstens in diesem Glanze, wiederholt, trotzdem Gregor später so viel Geld verdiente, dass er den Aufwand der ganzen Familie zu tragen <distinct type="alternative-form" n="imstande">imstande war</distinct> und auch trug. Man hatte <distinct type="alternative-form" n="sichgewöhnenan">sich</distinct> eben <distinct type="alternative-form" n="sichgewöhnenan">daran gewöhnt</distinct>, sowohl die Familie, <distinct type="alternative-form" n="sowohl">als auch</distinct> Gregor, man <distinct type="alternative-form" n="annehmen">nahm</distinct> das Geld dankbar <distinct type="alternative-form" n="annehmen">an</distinct>, er <distinct type="alternative-form" n="abliefern">lieferte</distinct> es gern <distinct type="alternative-form" n="abliefern">ab</distinct>, aber eine besondere Wärme wollte <term type="multiword" n="1933">sich</term> nicht mehr <term type="multiword" n="1933">ergeben</term>. Nur die Schwester war Gregor doch noch nahe geblieben, und es war sein geheimer Plan, sie, die <term type="one-word" n="1936">zum Unterschied von</term> Gregor Musik sehr liebte und rührend Violine zu spielen <distinct type="alternative-form" n="versteht">verstand</distinct>, nächstes Jahr, ohne Rücksicht auf die großen <term type="one-word" n="1941">Kosten</term>, die das verursachen musste, und die man schon <term type="one-word" n="1942">auf andere Weise</term> hereinbringen würde, auf das Konservatorium zu schicken. Öfters während der kurzen Aufenthalte Gregors in der Stadt wurde in den Gesprächen mit der Schwester das Konservatorium erwähnt, aber immer nur als schöner Traum, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> dessen Verwirklichung nicht zu <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denken</distinct> war, und die Eltern hörten <term type="one-word" n="1946">nicht einmal</term> diese unschuldigen Erwähnungen gern; aber Gregor <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct> sehr bestimmt <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct> und beabsichtigte, es <term type="one-word" n="1949">am Weihnachtsabend</term> feierlich zu erklären.
</p>
<p>
Solche in seinem gegenwärtigen Zustand ganz nutzlose Gedanken gingen ihm durch den Kopf, während er dort aufrecht an der Türe klebte und horchte. Manchmal konnte er <term type="one-word" n="1953">vor allgemeiner Müdigkeit</term> gar nicht mehr zuhören und ließ den Kopf nachlässig gegen die Tür schlagen, <term type="multiword" n="1956">hielt</term> ihn aber sofort wieder <term type="multiword" n="1956">fest</term>, denn <term type="one-word" n="1957">selbst</term> das kleine Geräusch, das er damit verursacht hatte, war nebenan gehört worden und hatte alle verstummen lassen. "<term type="one-word" n="1959">Was er nur wieder treibt</term>," sagte der Vater nach einer Weile, offenbar <term type="one-word" n="1960">zur Türe hingewendet</term>, und <term type="one-word" n="1961">dann erst</term> wurde das unterbrochene Gespräch allmählich <term type="one-word" n="1963">wieder aufgenommen</term>.
</p>
<p>
Gregor erfuhr nun <term type="one-word" n="1964">zur Genüge</term> - denn der Vater <term type="one-word" n="1965">pflegte</term> sich in seinen Erklärungen öfters zu wiederholen, <term type="one-word" n="1966">teils</term>, weil <term type="one-word" n="1967">er selbst</term> sich mit diesen Dingen <term type="one-word" n="1969">schon lange nicht</term> beschäftigt hatte, <term type="one-word" n="1970">teils auch</term>, weil die Mutter nicht <term type="one-word" n="1972">alles</term> <term type="one-word" n="1971">gleich beim erstenmal</term> <distinct type="alternative-form" n="verstehe">verstand</distinct> -, dass trotz allen Unglücks ein allerdings ganz kleines <distinct type="alternative-form" n="Vermögens">Vermögen</distinct> aus der alten Zeit noch vorhanden war, das die <term type="one-word" n="1975">nicht angerührten</term> Zinsen in der Zwischenzeit ein wenig hatten anwachsen lassen. Außerdem aber war das Geld, das Gregor allmonatlich <term type="one-word" n="1979">nach Hause</term> gebracht hatte - <term type="one-word" n="1980">er selbst</term> hatte nur ein paar Gulden <term type="one-word" n="1983">für sich</term> behalten -, nicht vollständig aufgebraucht worden und hatte <distinct type="alternative-form" n="ansammeln">sich</distinct> zu einem kleinen Kapital angesammelt. Gregor, hinter seiner Türe, nickte eifrig, erfreut über diese unerwartete Vorsicht und Sparsamkeit. Eigentlich hätte er ja mit diesen überschüssigen Geldern <term type="one-word" n="1994">die Schuld des Vaters gegenüber dem Chef</term> weiter <term type="one-word" n="1995">abgetragen</term> haben können, und jener Tag, an dem er diesen Posten hätte loswerden können, wäre weit näher gewesen, aber jetzt war es zweifellos besser so, wie es der Vater eingerichtet hatte.
</p>
<p>
Nun genügte dieses Geld aber <term type="one-word" n="1997">ganz und gar nicht</term>, um die Familie etwa von den Zinsen <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct> zu lassen; es genügte vielleicht, um die Familie <term type="one-word" n="1999">ein, höchstens zwei Jahre</term> zu erhalten, mehr war es nicht. Es war also bloß eine Summe, die man eigentlich nicht <term type="one-word" n="2001">angreifen</term> durfte, und die für den Notfall zurückgelegt werden musste; das Geld zum <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> aber musste man verdienen. Nun war aber der Vater ein zwar gesunder, aber alter Mann, der schon fünf Jahre nichts gearbeitet hatte und sich jedenfalls nicht viel zutrauen durfte; er hatte in diesen fünf Jahren, welche die ersten Ferien seines mühevollen und doch erfolglosen Lebens waren, viel <term type="one-word" n="2010">Fett angesetzt</term> und war <term type="one-word" n="2011">dadurch</term> recht schwerfällig geworden. Und die alte Mutter sollte nun vielleicht Geld verdienen, die <distinct type="alternative-form" n="litt">an</distinct> Asthma litt, der eine Wanderung durch die Wohnung schon Anstrengung verursachte, und die jeden zweiten Tag in Atembeschwerden auf dem Sofa beim offenen Fenster verbrachte? Und die Schwester sollte Geld verdienen, die noch ein Kind war mit ihren siebzehn Jahren, und der ihre bisherige Lebensweise so sehr zu gönnen war, <term type="one-word" n="2023">die daraus bestanden hatte</term>, sich nett zu kleiden, lange zu schlafen, <term type="one-word" n="2027">in der Wirtschaft mitzuhelfen</term>, <distinct type="alternative-form" n="beteiligen">an</distinct> ein paar bescheidenen Vergnügungen <distinct type="alternative-form" n="beteiligen">sich</distinct> zu beteiligen und <term type="one-word" n="2031">vor allem</term> Violine zu spielen? Wenn die Rede <term type="multiword" n="2032">auf</term> diese Notwendigkeit des Geldverdienens <term type="multiword" n="2032">kam</term>, <distinct type="alternative-form" n="loslassen">ließ</distinct> zuerst immer Gregor die Türe <distinct type="alternative-form" n="loslassen">los</distinct> und warf sich auf <term type="one-word" n="2035">das neben der Tür befindliche kühle Ledersofa</term>, denn <term type="one-word" n="2038">ihm war ganz heiß vor</term> Beschämung und Trauer.
</p>
<p>
Oft lag er dort <term type="one-word" n="2041">die ganzen langen Nächte über</term>, schlief keinen Augenblick und scharrte nur stundenlang auf dem Leder. Oder er <term type="one-word" n="2043">scheute</term> nicht die große Mühe, einen Sessel zum Fenster zu schieben, dann die Fensterbrüstung hinaufzukriechen und, in den Sessel gestemmt, sich ans Fenster zu lehnen, offenbar nur in irgendeiner Erinnerung <distinct type="alternative-form" n="Erinnerung">an</distinct> <term type="one-word" n="2049">das Befreiende</term>, <term type="one-word" n="2050">das früher für ihn darin gelegen war</term>, aus dem Fenster zu schauen. Denn tatsächlich sah er <term type="one-word" n="2052">von Tag zu Tag</term> die auch nur ein wenig entfernten Dinge immer undeutlicher; das gegenüberliegende Krankenhaus, dessen nur allzu häufigen Anblick er früher verflucht hatte, <term type="multiword" n="2059">bekam</term> er überhaupt <term type="one-word" n="2060">nicht mehr</term> <term type="multiword" n="2059">zu Gesicht</term>, und wenn er nicht genau gewusst hätte, dass er in der stillen, aber völlig städtischen <term type="one-word" n="2062">Charlottenstraße</term> wohnte, hätte er glauben können, <term type="one-word" n="2064">von seinem Fenster aus</term> in eine Einöde zu schauen in welcher der graue Himmel und die graue Erde ununterscheidbar sich vereinigten. Nur zweimal hatte die aufmerksame Schwester sehen müssen, dass der Sessel beim Fenster stand, als sie schon jedesmal, nachdem sie das Zimmer aufgeräumt hatte, den Sessel wieder genau zum Fenster hinschob, ja sogar <term type="one-word" n="2076">von nun ab</term> den inneren Fensterflügel offen ließ.
</p>
<p>
<term type="multiword" n="2079">Hätte Gregor nur</term> mit der Schwester sprechen und ihr für alles danken <term type="multiword" n="2079">können</term>, was sie für ihn machen musste, er hätte ihre Dienste leichter ertragen; so aber litt er <distinct type="alternative-form" n="litt">darunter</distinct>. Die Schwester suchte freilich die Peinlichkeit <term type="one-word" n="2081">des Ganzen</term> möglichst zu verwischen, und <term type="one-word" n="2083">je längere Zeit verging, desto besser gelang es ihr</term> natürlich auch, aber auch Gregor durchschaute <term type="one-word" n="2085">mit der Zeit</term> alles viel genauer. Schon ihr Eintritt war für ihn schrecklich. Kaum war sie eingetreten, lief sie, <term type="one-word" n="2087">ohne sich Zeit zu nehmen</term>, die Türe zu schließen, <term type="one-word" n="2088">so sehr sie sonst darauf achtete</term>, jedem den Anblick von Gregors Zimmer zu ersparen, geradewegs zum Fenster und <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">riss</distinct> es, als ersticke sie fast, mit hastigen Händen <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">auf</distinct>, blieb auch, <term type="one-word" n="2091">selbst wenn</term> es noch so kalt war, ein Weilchen beim Fenster und atmete tief. <term type="one-word" n="2092">Mit diesem Laufen und Lärmen</term> erschreckte sie Gregor täglich zweimal; <term type="one-word" n="2094">die ganze Zeit über</term> zitterte er unter dem Kanapee und wusste doch sehr gut, dass sie ihn gewiss gerne damit verschont hätte, wenn es ihr nur möglich gewesen wäre, <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">sich</distinct> in einem Zimmer, <distinct type="alternative-form" n="befinden">in</distinct> dem <distinct type="alternative-form" n="befinden">sich</distinct> Gregor befand, bei geschlossenem Fenster <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">aufzuhalten</distinct>.
</p>
<p>
Einmal, es war wohl schon ein Monat seit Gregors Verwandlung vergangen, und es war doch schon für die Schwester kein besonderer Grund mehr, über Gregors <term type="one-word" n="2101">Aussehen</term> <term type="one-word" n="2102">in Erstaunen zu geraten</term>, kam sie ein wenig früher als sonst und <distinct type="alternative-form" n="antreffen">traf</distinct> Gregor noch <distinct type="alternative-form" n="antreffen">an</distinct>, <term type="one-word" n="2104">wie</term> er, unbeweglich und <term type="one-word" n="2106">so recht zum Erschrecken aufgestellt</term>, aus dem Fenster schaute. Es wäre für Gregor nicht unerwartet gewesen, wenn sie nicht eingetreten wäre, da er sie durch seine Stellung verhinderte, sofort das Fenster zu öffnen, aber sie <distinct type="alternative-form" n="eintreten">trat</distinct> nicht nur nicht <distinct type="alternative-form" n="eintreten">ein</distinct>, sie <distinct type="alternative-form" n="zurückgefahren">fuhr</distinct> sogar <distinct type="alternative-form" n="zurückgefahren">zurück</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="schließen">schloss</distinct> die Tür; <term type="one-word" n="2108">ein Fremder</term> hätte geradezu denken können, Gregor habe ihr aufgelauert und habe sie beißen wollen. Gregor versteckte <distinct type="alternative-form" n="verstecken">sich</distinct> natürlich sofort unter dem Kanapee, aber er musste <term type="one-word" n="2112">bis zum Mittag</term> warten, ehe die Schwester wiederkam, und sie schien viel unruhiger als sonst. Er erkannte <term type="one-word" n="2115">daraus</term>, dass ihr sein Anblick <term type="one-word" n="2116">noch immer</term> unerträglich war und ihr auch weiterhin unerträglich bleiben müsse, und dass sie sich wohl sehr überwinden musste, vor dem Anblick <term type="one-word" n="2117">auch nur der kleinen Partie seines Körpers</term> nicht davonzulaufen, <term type="one-word" n="2119">mit der er unter dem Kanapee hervorragte</term>. Um ihr auch diesen Anblick zu ersparen, trug er <term type="one-word" n="2120">eines Tages</term> auf seinem Rücken - er brauchte <term type="one-word" n="2121">zu dieser Arbeit</term> vier Stunden - das Leintuch auf das Kanapee und <distinct type="alternative-form" n="anordnen">ordnete</distinct> es <term type="one-word" n="2125">in einer solchen Weise</term> <distinct type="alternative-form" n="anordnen">an</distinct>, dass er nun gänzlich verdeckt war, und dass die Schwester, <term type="one-word" n="2127">selbst wenn sie sich bückte</term>, ihn nicht sehen konnte. Wäre dieses Leintuch <term type="one-word" n="2128">ihrer Meinung nach</term> nicht nötig gewesen, dann hätte sie es ja <term type="one-word" n="2129">entfernen</term> können, denn dass es nicht <distinct type="alternative-form" n="gerhörenzu">zum</distinct> Vergnügen Gregors <distinct type="alternative-form" n="gerhörenzu">gehören</distinct> konnte, sich so <term type="one-word" n="2133">ganz und gar</term> abzusperren, war doch klar genug, aber sie ließ das Leintuch, so wie es war, und Gregor glaubte sogar einen dankbaren Blick erhascht zu haben, als er einmal mit dem Kopf vorsichtig das Leintuch ein wenig lüftete, um <term type="one-word" n="2135">nachzusehen</term>, wie die Schwester die neue Einrichtung aufnahm.
</p>
<p>
In den ersten vierzehn Tagen konnten <term type="multiword" n="2139">es</term> die Eltern nicht <term type="multiword" n="2139">über sich bringen</term>, zu ihm hereinzukommen, und er hörte oft, wie sie die jetzige Arbeit der Schwester völlig anerkannten, während sie <distinct type="alternative-form" n="ärgern">sich</distinct> bisher häufig <distinct type="alternative-form" n="ärgern">über</distinct> die Schwester <distinct type="alternative-form" n="ärgern">geärgert</distinct> hatten, <term type="one-word" n="2142">weil sie ihnen als ein etwas nutzloses Mädchen erschienen war</term>. Nun aber warteten oft beide, der Vater und die Mutter, vor Gregors Zimmer, während die Schwester dort aufräumte, und kaum war sie herausgekommen, musste sie ganz genau erzählen, wie es in dem Zimmer aussah, was Gregor gegessen hatte, wie er <distinct type="alternative-form" n="sichbenehmen">sich</distinct> diesmal <distinct type="alternative-form" n="sichbenehmen">benommen</distinct> hatte, und ob vielleicht eine kleine Besserung zu bemerken war. Die Mutter übrigens wollte verhältnismäßig bald Gregor besuchen, aber der Vater und die Schwester <distinct type="alternative-form" n="zurückhalten">hielten</distinct> sie zuerst <term type="one-word" n="2148">mit Vernunftgründen</term> <distinct type="alternative-form" n="zurückhalten">zurück</distinct>, denen Gregor sehr aufmerksam zuhörte, und die er vollständig billigte. Später aber musste man sie <term type="one-word" n="2150">mit Gewalt</term> zurückhalten, und wenn sie dann rief: "Lasst mich doch zu Gregor, er ist ja mein unglücklicher Sohn! Begreift ihr es denn nicht, dass ich zu ihm muss?", dann dachte Gregor, dass es vielleicht doch gut wäre, wenn die Mutter hereinkäme, nicht jeden Tag natürlich, aber vielleicht <term type="one-word" n="2153">einmal in der Woche</term>; sie verstand doch alles viel besser als die Schwester, die <term type="one-word" n="2154">trotz all ihrem Mute</term> doch nur ein Kind war und <term type="one-word" n="2155">im letzten Grunde</term> vielleicht nur aus kindlichem Leichtsinn eine so schwere Aufgabe übernommen hatte.
</p>
<p>
Der Wunsch Gregors, die Mutter zu sehen, <term type="multiword" n="2161">ging</term> bald <term type="multiword" n="2161">in Erfüllung</term>. Während des Tages wollte Gregor schon aus <distinct type="alternative-form" n="Rücksicht">Rücksicht auf</distinct> seine Eltern sich nicht beim Fenster zeigen, kriechen konnte er aber auf den paar Quadratmetern des Fußbodens auch nicht viel, <term type="one-word" n="2164">das ruhige Liegen</term> ertrug er schon während der Nacht schwer, das Essen machte ihm bald nicht mehr das geringste Vergnügen, und so <distinct type="alternative-form" n="annehmen">nahm</distinct> er zur Zerstreuung die Gewohnheit <distinct type="alternative-form" n="annehmen">an</distinct>, <term type="one-word" n="2166">kreuz und quer</term> über Wände und Plafond zu kriechen. Besonders oben an der Decke hing er gern; es war ganz anders, als <term type="one-word" n="2168">das Liegen</term> auf dem Fußboden; man atmete freier; ein leichtes Schwingen ging durch den Körper, und in der fast glücklichen Zerstreutheit, in der sich Gregor dort oben befand, konnte es geschehen, dass er zu seiner eigenen Überraschung sich losließ und auf den Boden <term type="one-word" n="2172">klatschte</term>. Aber nun hatte er natürlich seinen Körper ganz anders <term type="one-word" n="2173">in der Gewalt</term> als früher und beschädigte sich selbst <term type="one-word" n="2175">bei einem so großen Falle</term> nicht. Die Schwester nun bemerkte sofort die neue <term type="one-word" n="2176">Unterhaltung</term>, die Gregor für sich gefunden hatte - er hinterließ ja auch beim Kriechen <term type="one-word" n="2178">hie und da </term>Spuren seines <term type="one-word" n="2180">Klebstoffes</term> -, und <term type="one-word" n="2181">da setzte sie es sich in den Kopf</term>, Gregor das Kriechen <term type="one-word" n="2182">in größtem Ausmaße</term> zu ermöglichen und die Möbel, die es verhinderten, also <term type="one-word" n="2184">vor allem</term> den Kasten und den Schreibtisch, wegzuschaffen. Nun war sie aber nicht imstande, dies allein zu tun; den Vater wagte sie nicht <distinct type="alternative-form" n="bittet">um</distinct> Hilfe zu bitten; das Dienstmädchen hätte ihr ganz gewiss nicht geholfen, denn dieses etwa sechzehnjährige Mädchen <distinct type="alternative-form" n="ausharren">harrte</distinct> zwar tapfer seit Entlassung der früheren Köchin <distinct type="alternative-form" n="ausharren">aus</distinct>, hatte aber <distinct type="alternative-form" n="bittet">um</distinct> die Vergünstigung gebeten, die Küche unaufhörlich versperrt halten zu dürfen und nur <term type="one-word" n="2193">auf besonderen Anruf</term> öffnen zu müssen; so <distinct type="alternative-form" n="übrigbleiben">blieb</distinct> der Schwester also nichts <distinct type="alternative-form" n="übrigbleiben">übrig</distinct>, als einmal in Abwesenheit des Vaters die Mutter zu holen. Mit Ausrufen erregter Freude <distinct type="alternative-form" n="herankommen">kam</distinct> die Mutter auch <distinct type="alternative-form" n="herankommen">heran</distinct>, verstummte aber an der Tür vor Gregors Zimmer. Zuerst <term type="multiword" n="2197">sah</term> natürlich die Schwester <term type="multiword" n="2197">nach</term>, ob alles im Zimmer in Ordnung war; <term type="one-word" n="2198">dann erst</term> ließ sie die Mutter eintreten. Gregor hatte in größter Eile das Leintuch noch tiefer und mehr <term type="one-word" n="2199">in Falten</term> gezogen, <term type="one-word" n="2200">das Ganze</term> <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sah</distinct> wirklich nur wie ein zufällig über das Kanapee <distinct type="alternative-form" n="werfen">geworfenes</distinct> Leintuch <distinct type="alternative-form" n="aussehen">aus</distinct>. Gregor unterließ auch diesmal, <term type="one-word" n="2205">unter</term> dem Leintuch zu spionieren; er <distinct type="alternative-form" n="verzichten">verzichtete darauf</distinct>, die Mutter schon diesmal zu sehen, und war nur froh, dass sie nun doch gekommen war. "<term type="one-word" n="2208">Komm nur</term>, man sieht ihn nicht," sagte die Schwester, und offenbar führte sie die Mutter <term type="one-word" n="2209">an der Hand</term>. Gregor hörte nun, wie die zwei schwachen Frauen den immerhin schweren alten Kasten von seinem Platze rückten, und wie die Schwester immerfort den größten Teil der Arbeit für sich beanspruchte, ohne auf die Warnungen der Mutter zu hören, welche fürchtete, dass sie sich überanstrengen werde. Es dauerte sehr lange. <term type="one-word" n="2218">Wohl nach schon viertelstündiger Arbeit</term> sagte die Mutter, man solle den Kasten doch <term type="one-word" n="2222">lieber</term> hier lassen, denn <term type="one-word" n="2219">erstens</term> sei er zu schwer, sie würden vor Ankunft des Vaters nicht fertig werden und mit dem Kasten in der Mitte des Zimmers Gregor jeden Weg verrammeln, <term type="one-word" n="2225">zweitens</term> aber sei es doch gar nicht sicher, dass Gregor mit der Entfernung der Möbel ein <distinct type="alternative-form" n="Gefallens">Gefallen</distinct> geschehe. Ihr scheine das Gegenteil <term type="one-word" n="2229">der Fall zu sein</term>; ihr bedrücke der Anblick der leeren Wand geradezu das Herz; und warum solle nicht auch Gregor diese Empfindung haben, da er doch <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">an</distinct> die Zimmermöbel längst <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">gewöhnt sei</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct> deshalb im leeren Zimmer verlassen <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlen</distinct> werde. "Und ist es dann nicht so," <term type="one-word" n="2234">schloss</term> die Mutter ganz leise, wie sie überhaupt fast flüsterte, als wolle sie vermeiden, dass Gregor, dessen genauen Aufenthalt sie ja nicht kannte, auch nur <term type="one-word" n="2235">den Klang der Stimme</term> höre, denn dass er die Worte nicht <distinct type="alternative-form" n="versteht">verstand</distinct>, <term type="one-word" n="2236">davon</term> war sie überzeugt, "und ist es nicht so, <term type="one-word" n="2237">als ob</term> wir durch die Entfernung der Möbel zeigten, dass wir jede Hoffnung <term type="one-word" n="2238">auf</term> Besserung aufgeben und <term type="multiword" n="2240">ihn</term> rücksichtslos <term type="multiword" n="2240">sich selbst überlassen</term>? Ich glaube, es wäre das beste, wir <term type="one-word" n="2241">suchen</term> das Zimmer genau in dem Zustand zu erhalten, in dem es früher war, damit Gregor, wenn er wieder zu uns zurückkommt, alles unverändert findet und <term type="one-word" n="2243">um so leichter</term> die Zwischenzeit vergessen kann."
</p>
<p>
Beim Anhören dieser Worte der Mutter erkannte Gregor, dass der Mangel jeder unmittelbaren menschlichen Ansprache, verbunden mit dem einförmigen <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> inmitten der Familie, <term type="one-word" n="2248">im Laufe dieser zwei Monate</term> seinen <distinct type="alternative-form" n="Verstandes">Verstand</distinct> hatte verwirren müssen, denn anders konnte er es sich nicht erklären, dass er ernsthaft <term type="multiword" n="2249">darnach</term> hatte <term type="multiword" n="2249">verlangen</term> können, dass sein Zimmer ausgeleert würde. Hatte er wirklich Lust, das warme, mit ererbten Möbeln gemütlich ausgestattete Zimmer in eine Höhle verwandeln zu lassen, in der er dann freilich <term type="one-word" n="2256">nach allen Richtungen</term> ungestört würde kriechen können, jedoch auch unter gleichzeitigem, schnellen, gänzlichen Vergessen seiner menschlichen Vergangenheit? <term type="multiword" n="2258">War </term>er doch jetzt schon <term type="multiword" n="2258">nahe daran</term>, zu vergessen, und nur die seit langem nicht gehörte Stimme der Mutter hatte ihn aufgerüttelt. Nichts sollte <term type="one-word" n="2260">entfernt</term> werden, alles musste bleiben, die guten Einwirkungen der Möbel auf seinen Zustand konnte er nicht entbehren; und wenn die Möbel ihn hinderten, <term type="one-word" n="2264">das sinnlose Herumkriechen zu betreiben</term>, so war es kein Schaden, sondern ein großer Vorteil.
</p>
<p>
Aber die Schwester war leider <term type="one-word" n="2267">anderer Meinung</term>; sie hatte <distinct type="alternative-form" n="angewöhnen">sich</distinct>, allerdings nicht ganz unberechtigt, angewöhnt, bei Besprechung der Angelegenheiten Gregors als besonders Sachverständige gegenüber den Eltern aufzutreten, und so war auch jetzt der Rat der Mutter für die Schwester Grund genug, auf der Entfernung nicht nur des Kastens und des Schreibtisches, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> die sie zuerst allein <distinct type="alternative-form" n="denkenan">gedacht</distinct> hatte, sondern auf der Entfernung sämtlicher Möbel, mit Ausnahme des unentbehrlichen Kanapees, zu bestehen. Es war natürlich nicht nur kindlicher <term type="one-word" n="2276">Trotz</term> und das <term type="one-word" n="2277">in der letzten Zeit</term> so unerwartet und schwer erworbene Selbstvertrauen, das sie zu dieser Forderung <term type="one-word" n="2280">bestimmte</term>; sie hatte doch auch tatsächlich beobachtet, dass Gregor viel Raum zum Kriechen brauchte, dagegen die Möbel, soweit man sehen konnte, nicht im geringsten benützte. Vielleicht aber <distinct type="alternative-form" n="mitspielen">spielte</distinct> auch <term type="one-word" n="2286">der schwärmerische Sinn</term> der Mädchen <term type="one-word" n="2287">ihres Alters</term> <distinct type="alternative-form" n="mitspielen">mit</distinct>, der bei jeder Gelegenheit seine Befriedigung sucht, und durch den Grete jetzt <term type="one-word" n="2289">sich dazu verlocken ließ</term>, die Lage Gregors noch schreckenerregender machen zu wollen, <term type="one-word" n="2291">um dann noch mehr als bis jetzt für ihn leisten zu können</term>. Denn in einem Raum, in dem Gregor ganz allein die leeren Wände <term type="one-word" n="2292">beherrschte</term>, würde wohl kein Mensch außer Grete jemals einzutreten <distinct type="alternative-form" n="getrauen">sich getrauen</distinct>.
</p>
<p>
Und so <term type="multiword" n="2295">ließ</term> sie <term type="multiword" n="2295">sich von</term> ihrem Entschlusse durch die Mutter <term type="multiword" n="2295">nicht abbringen</term>, die auch in diesem Zimmer <term type="one-word" n="2296">vor lauter Unruhe</term> unsicher schien, bald verstummte und der Schwester <term type="one-word" n="2297">nach Kräften</term> <term type="one-word" n="2298">beim Hinausschaffen des Kastens</term> half. Nun, den Kasten konnte Gregor <term type="one-word" n="2299">im Notfall</term> noch entbehren, aber schon der Schreibtisch musste bleiben. Und kaum hatten die Frauen mit dem Kasten, an dem sie sich ächzend drückten, das Zimmer verlassen, als Gregor den Kopf <term type="one-word" n="2301">unter</term> dem Kanapee hervorstieß, <distinct type="alternative-form" n="um">um zu</distinct> sehen, wie er vorsichtig und möglichst rücksichtsvoll eingreifen könnte. Aber <term type="one-word" n="2305">zum Unglück</term> war es gerade die Mutter, welche zuerst zurückkehrte, während Grete im Nebenzimmer den Kasten umfangen hielt und ihn allein <term type="one-word" n="2307">hin und her schwang</term>, <term type="multiword" n="2308">ohne ihn</term> natürlich <term type="multiword" n="2308">von der Stelle zu bringen</term>. Die Mutter aber <distinct type="alternative-form" n="gewöhnt">war</distinct> Gregors Anblick nicht gewöhnt, er hätte sie krank machen können, und so eilte Gregor erschrocken <term type="one-word" n="2309">im Rückwärtslauf</term> <term type="one-word" n="2310">bis an</term> das andere Ende des Kanapees, konnte es aber nicht mehr verhindern, dass das Leintuch vorne ein wenig <distinct type="alternative-form" n="bewegst">sich bewegte</distinct>. Das genügte, um die Mutter <term type="one-word" n="2313">aufmerksam zu machen</term>. Sie stockte, <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">stand</distinct> einen Augenblick <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">still</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="zurückgehen">ging</distinct> dann zu Grete <distinct type="alternative-form" n="zurückgehen">zurück</distinct>.
</p>
<p>
Trotzdem sich Gregor <term type="one-word" n="2316">immer wieder</term> sagte, dass ja nichts Außergewöhnliches geschehe, sondern nur ein paar Möbel umgestellt würden, wirkte doch, wie er sich bald eingestehen musste, <term type="one-word" n="2321">dieses Hin- und Hergehen der Frauen</term>, ihre kleinen Zurufe, das Kratzen der Möbel auf dem Boden, <term type="one-word" n="2324">wie ein großer, von allen Seiten genährter Trubel</term> <distinct type="alternative-form" n="gewirkt">auf</distinct> ihn, und er musste sich, <term type="one-word" n="2325">so fest er Kopf und Beine an sich zog</term> und den Leib <term type="one-word" n="2326">bis an den Boden</term> drückte, unweigerlich sagen, dass er <term type="one-word" n="2329">das Ganze</term> nicht lange aushalten werde. Sie <distinct type="alternative-form" n="ausräumen">räumten</distinct> ihm sein Zimmer <distinct type="alternative-form" n="ausräumen">aus</distinct>; nahmen ihm alles, <term type="one-word" n="2331">was ihm lieb war</term>; den Kasten, in dem die Laubsäge und andere Werkzeuge <distinct type="alternative-form" n="liegen">lagen</distinct>, hatten sie schon hinausgetragen; lockerten jetzt den schon im Boden fest eingegrabenen Schreibtisch, an dem er als <term type="one-word" n="2337">Handelsakademiker</term>, als <term type="one-word" n="2338">Bürgerschüler</term>, ja sogar schon als <term type="one-word" n="2339">Volksschüler</term> seine Aufgaben geschrieben hatte, - da hatte er wirklich keine Zeit mehr, die guten Absichten zu prüfen, welche die zwei Frauen hatten, deren Existenz er übrigens fast vergessen hatte, denn <term type="one-word" n="2341">vor Erschöpfung</term> arbeiteten sie schon stumm, und man hörte nur <term type="one-word" n="2343">das schwere Tappen ihrer Füße</term>.
</p>
<p>
Und so <distinct type="alternative-form" n="hervorbrechen">brach</distinct> er denn <distinct type="alternative-form" n="hervorbrechen">hervor</distinct> - die Frauen stützten sich gerade im Nebenzimmer an den Schreibtisch, um <term type="one-word" n="2347">ein wenig</term> zu verschnaufen -, wechselte viermal die Richtung <term type="one-word" n="2350">des Laufes</term>, er wusste wirklich nicht, was er zuerst retten sollte, da sah er <term type="one-word" n="2351">an der im übrigen schon leeren Wand </term>auffallend das Bild der in <term type="one-word" n="2353">lauter</term> Pelzwerk gekleideten Dame hängen, <distinct type="alternative-form" n="hinaufkriechen">kroch</distinct> eilends <distinct type="alternative-form" n="hinaufkriechen">hinauf</distinct> und presste sich an das Glas, das ihn <term type="one-word" n="2359">festhielt</term> und <term type="one-word" n="2360">seinem heißen Bauch wohltat</term>. Dieses Bild wenigstens, das Gregor jetzt ganz verdeckte, würde nun gewiss niemand wegnehmen. Er <term type="one-word" n="2362">verdrehte den Kopf nach</term> der Tür des Wohnzimmers, um die Frauen <term type="one-word" n="2363">bei ihrer Rückkehr</term> zu beobachten.
</p>
<p>
Sie hatten sich nicht viel Ruhe gegönnt und <distinct type="alternative-form" n="wiederkommen">kamen</distinct> schon <distinct type="alternative-form" n="wiederkommen">wieder</distinct>; Grete hatte den Arm um die Mutter gelegt und trug sie fast. "Also was nehmen wir jetzt?" sagte Grete und <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich um</distinct>. Da kreuzten <distinct type="alternative-form" n="kreuzten">sich</distinct> ihre Blicke mit denen Gregors an der Wand. Wohl nur infolge der Gegenwart der Mutter behielt sie ihre Fassung, beugte ihr Gesicht zur Mutter, <term type="one-word" n="2368">um diese vom Herumschauen abzuhalten</term>, und sagte, allerdings zitternd und unüberlegt: "Komm, <term type="one-word" n="2370">wollen wir nicht lieber auf einen Augenblick noch ins Wohnzimmer zurückgehen</term>?" Die Absicht Gretes war für Gregor klar, sie wollte die Mutter in Sicherheit bringen und dann <term type="one-word" n="2371">ihn von der Wand hinunterjagen</term>. Nun, sie konnte es ja immerhin versuchen! Er saß auf seinem Bild und <distinct type="alternative-form" n="hergeben">gab</distinct> es nicht <distinct type="alternative-form" n="hergeben">her</distinct>. <term type="one-word" n="2373">Lieber würde er</term> Grete ins Gesicht springen.
</p>
<p>
Aber Gretes Worte hatten die Mutter <term type="one-word" n="2374">erst recht</term> beunruhigt, sie trat <term type="one-word" n="2376">zur Seite</term>, erblickte den riesigen braunen Fleck auf der geblümten Tapete, rief, <term type="one-word" n="2381">ehe ihr eigentlich zum Bewusstsein kam, dass</term> das Gregor war, was sie sah, mit schreiender, rauher Stimme: "Ach Gott, ach Gott!" und <distinct type="alternative-form" n="hinfallen">fiel</distinct> mit ausgebreiteten Armen, <term type="one-word" n="2385">als</term> <distinct type="alternative-form" n="aufgeben">gebe</distinct> sie alles <distinct type="alternative-form" n="aufgeben">auf</distinct>, über das Kanapee <distinct type="alternative-form" n="hinfallen">hin</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rührte sich</distinct> nicht. "Du, Gregor!" rief die Schwester mit <term type="one-word" n="2387">erhobener</term> Faust und eindringlichen Blicken. Es waren seit der Verwandlung die ersten Worte, die sie unmittelbar <distinct type="alternative-form" n="gerichtet">an</distinct> ihn gerichtet hatte. Sie lief ins Nebenzimmer, um irgendeine <term type="one-word" n="2389">Essenz</term> zu holen, mit der sie die Mutter aus ihrer Ohnmacht wecken könnte; Gregor wollte auch helfen - zur Rettung des Bildes war noch Zeit -; er klebte aber fest an dem Glas und musste sich <term type="one-word" n="2392">mit Gewalt</term> losreißen; er lief dann auch ins Nebenzimmer, als könne er der Schwester irgendeinen Rat geben, wie in früherer Zeit; musste aber dann untätig hinter ihr stehen; während sie in verschiedenen Fläschchen kramte, erschreckte sie noch, als sie <term type="one-word" n="2397">sich umdrehte</term>; eine Flasche fiel auf den Boden und zerbrach; ein Splitter verletzte Gregor im Gesicht, irgendeine ätzende Medizin umfloss ihn; Grete nahm nun, ohne <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">sich</distinct> länger <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">aufzuhalten</distinct>, so viele Fläschchen, als sie nur halten konnte, und <distinct type="alternative-form" n="hineingerannt">rannte</distinct> mit ihnen zur Mutter <distinct type="alternative-form" n="hineingerannt">hinein</distinct>; die Tür <distinct type="alternative-form" n="zuschlagen">schlug</distinct> sie mit dem Fuße <distinct type="alternative-form" n="zuschlagen">zu</distinct>. Gregor <term type="one-word" n="2405">war nun von der Mutter abgeschlossen</term>, die durch seine Schuld vielleicht dem Tode nahe war; die Tür durfte er nicht öffnen, <term type="multiword" n="2407">wollte er die Schwester</term>, die bei der Mutter bleiben musste,<term type="multiword" n="2407"> nicht verjagen</term>; er hatte jetzt nichts zu tun, <term type="one-word" n="2408">als</term> zu warten; und von Selbstvorwürfen und Besorgnis bedrängt, begann er zu kriechen, <term type="one-word" n="2410">überkroch</term> alles, Wände, Möbel und Zimmerdecke und fiel endlich in seiner Verzweiflung, als <term type="multiword" n="2412">sich</term> das ganze Zimmer schon um ihn zu <term type="multiword" n="2412">drehen</term> anfing, <term type="one-word" n="2413">mitten auf den großen Tisch</term>.
</p>
<p>
Es verging eine kleine Weile, Gregor lag matt da, ringsherum war es still, vielleicht war das ein gutes Zeichen. Da läutete es. Das Mädchen war natürlich in ihrer Küche eingesperrt und Grete musste daher öffnen gehen. Der Vater war gekommen. "Was ist geschehen?" waren seine ersten Worte; Gretes <term type="one-word" n="2417">Aussehen</term> hatte ihm wohl alles verraten. Grete antwortete mit dumpfer Stimme, offenbar drückte sie ihr Gesicht an des Vaters Brust: "Die Mutter war ohnmächtig, aber <term type="one-word" n="2421">es geht ihr schon besser</term>. Gregor ist ausgebrochen." "Ich habe es ja erwartet," sagte der Vater, "ich habe es euch ja immer gesagt, aber ihr Frauen wollt nicht hören." Gregor war es klar, dass der Vater Gretes allzukurze Mitteilung schlecht gedeutet hatte <term type="one-word" n="2425">und annahm, dass Gregor sich irgendeine Gewalttat habe zuschulden kommen lassen</term>. Deshalb musste Gregor den Vater jetzt zu besänftigen <term type="one-word" n="2427">suchen</term>, denn ihn aufzuklären hatte er weder Zeit <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> Möglichkeit. Und so flüchtete er <distinct type="alternative-form" n="geflüchtet">sich</distinct> zur Tür seines Zimmers und drückte sich an sie, damit der Vater <term type="one-word" n="2430">beim Eintritt vom Vorzimmer her</term> gleich sehen könne, dass Gregor die beste Absicht habe, sofort in sein Zimmer zurückzukehren, und dass es nicht nötig sei, ihn zurückzutreiben, sondern dass man nur die Tür zu öffnen brauchte, und gleich werde er verschwinden.
</p>
<p>
Aber der Vater war nicht in der Stimmung, solche Feinheiten zu bemerken. "Ah!" rief er gleich <term type="one-word" n="2432">beim Eintritt</term> <term type="one-word" n="2433">in einem Tone</term>, <term type="one-word" n="2434">als sei er </term>gleichzeitig wütend und froh. Gregor <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zog</distinct> den Kopf von der Tür <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zurück</distinct> und hob ihn gegen den Vater. So hatte er <distinct type="alternative-form" n="vorgestellt">sich</distinct> den Vater wirklich nicht vorgestellt, wie er jetzt dastand; allerdings hatte er <term type="one-word" n="2437">in der letzten Zeit</term> <term type="one-word" n="2438">über dem neuartigen Herumkriechen</term> versäumt, <distinct type="alternative-form" n="kümmern">sich</distinct> so wie früher <distinct type="alternative-form" n="kümmern">um</distinct> die Vorgänge in der übrigen Wohnung zu kümmern, und hätte eigentlich <term type="one-word" n="2442">darauf gefasst sein</term> müssen, veränderte Verhältnisse anzutreffen. <term type="one-word" n="2444">Trotzdem, trotzdem,</term> war das noch der Vater? Der gleiche Mann, der müde im Bett vergraben lag, wenn früher Gregor zu einer Geschäftsreise <term type="one-word" n="2448">ausgerückt</term> war; der ihn an Abenden der Heimkehr im Schlafrock im Lehnstuhl empfangen hatte; gar nicht recht imstande war, aufzustehen, sondern zum Zeichen der Freude nur die Arme gehoben hatte, und der bei den seltenen gemeinsamen Spaziergängen an ein paar Sonntagen <term type="one-word" n="2457">im Jahr</term> und an den höchsten Feiertagen zwischen Gregor und der Mutter, die schon <term type="one-word" n="2460">an und für sich</term> langsam gingen, <term type="one-word" n="2461">immer noch ein wenig langsamer</term>, in seinen alten Mantel eingepackt, mit stets <term type="one-word" n="2465">vorsichtig aufgesetztem</term> Krückstock sich vorwärts arbeitete und, wenn er etwas sagen wollte, fast immer stillstand und seine Begleitung um sich versammelte? Nun aber war er doch gut <term type="one-word" n="2468">aufgerichtet</term>; in eine straffe blaue Uniform mit Goldknöpfen gekleidet, wie sie <term type="one-word" n="2471">Diener der Bankinstitute</term> tragen; über dem hohen steifen Kragen des Rockes <distinct type="alternative-form" n="sichentwickeln">entwickelte sich</distinct> sein starkes Doppelkinn; unter den buschigen Augenbrauen <distinct type="alternative-form" n="hervorgedrungen">drang</distinct> der Blick der schwarzen Augen frisch und <distinct type="alternative-form" n="aufmerksame">aufmerksam</distinct> <distinct type="alternative-form" n="hervorgedrungen">hervor</distinct>; das sonst zerzauste weiße Haar war zu <term type="one-word" n="2482">einer peinlich genauen, leuchtenden Scheitelfrisur</term> niedergekämmt. Er <distinct type="alternative-form" n="hinwerfen">warf</distinct> seine Mütze, auf der ein Goldmonogramm, wahrscheinlich <term type="one-word" n="2487">das einer Bank</term>, <term type="one-word" n="2488">angebracht</term> war, <term type="one-word" n="2489">über</term> das ganze Zimmer <term type="one-word" n="2490">im Bogen</term> auf das Kanapee <distinct type="alternative-form" n="hinwerfen">hin</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="zugehen">ging</distinct>, <term type="one-word" n="2494">die Enden</term> seines langen Uniformrockes <term type="one-word" n="2493">zurückgeschlagen</term>, die Hände in den Hosentaschen, mit verbissenem Gesicht <distinct type="alternative-form" n="zugehen">auf</distinct> Gregor <distinct type="alternative-form" n="zugehen">zu</distinct>. Er wusste wohl selbst nicht, was er vorhatte; immerhin hob er die Füße ungewöhnlich hoch, und Gregor <distinct type="alternative-form" n="staunte">staunte über</distinct> die Riesengröße seiner Stiefelsohlen. Doch <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">hielt</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">sich</distinct> <term type="one-word" n="2501">dabei</term> nicht <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">auf</distinct>, er wusste ja noch <term type="multiword" n="2502">vom ersten Tage</term> seines neuen Lebens <term type="multiword" n="2502">her</term>, dass der Vater <term type="one-word" n="2503">ihm gegenüber</term> nur die größte Strenge <term type="one-word" n="2505">für angebracht ansah</term>. Und so <term type="multiword" n="2506">lief</term> er <term type="multiword" n="2506">vor dem Vater her</term>, stockte, wenn der Vater <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen blieb</distinct>, und eilte schon wieder vorwärts, wenn <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">sich</distinct> der Vater <term type="one-word" n="2508">nur</term> <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rührte</distinct>. So <term type="multiword" n="2509">machten</term> sie mehrmals <term type="multiword" n="2509">die Runde</term> um das Zimmer, ohne dass <distinct type="alternative-form" n="ereignen">sich</distinct> <term type="one-word" n="2512">etwas Entscheidendes</term> ereignete, ja ohne dass <term type="one-word" n="2511">das Ganze</term> infolge seines langsamen Tempos den Anschein einer Verfolgung gehabt hätte. Deshalb blieb auch Gregor vorläufig auf dem Fußboden, zumal er fürchtete, der Vater könnte eine Flucht auf die Wände oder den Plafond <term type="multiword" n="2517">für</term> besondere Bosheit <term type="multiword" n="2517">halten</term>. Allerdings musste sich Gregor sagen, dass er sogar dieses Laufen nicht lange aushalten würde, denn während der Vater einen Schritt machte, musste er eine Unzahl von Bewegungen ausführen. Atemnot begann sich schon bemerkbar zu machen, <term type="one-word" n="2522">wie</term> er ja auch in seiner früheren Zeit keine ganz vertrauenswürdige Lunge besessen hatte. Als er nun so dahintorkelte, um alle Kräfte für den Lauf zu sammeln, kaum die Augen offenhielt; in seiner Stumpfheit <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> eine andere Rettung als durch Laufen gar nicht <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct>; und fast schon vergessen hatte, dass ihm die Wände freistanden, die hier allerdings mit sorgfältig geschnitzten Möbeln voll Zacken und Spitzen <term type="one-word" n="2532">verstellt</term> waren - da <term type="multiword" n="2537">flog</term> <term type="one-word" n="2534">knapp</term> neben ihm, leicht geschleudert, <term type="one-word" n="2536">irgend etwas</term> <term type="multiword" n="2537">nieder</term> und rollte <term type="one-word" n="2539">vor ihm her</term>. Es war ein Apfel; <term type="one-word" n="2541">gleich flog ihm ein zweiter nach</term>; Gregor <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">blieb</distinct> vor Schrecken <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen</distinct>; <term type="one-word" n="939">ein Weiterlaufen</term> war nutzlos, denn der Vater hatte <distinct type="alternative-form" n="sichentschließen">sich entschlossen</distinct>, ihn zu bombardieren. Aus der Obstschale auf der Kredenz hatte er sich die Taschen gefüllt und warf nun, ohne vorläufig scharf zu zielen, <term type="one-word" n="2547">Apfel für Apfel</term>. Diese kleinen roten Äpfel <distinct type="alternative-form" n="herumrollen">rollten</distinct> <term type="one-word" n="2549">wie elektrisiert</term> auf dem Boden <distinct type="alternative-form" n="herumrollen">herum</distinct> und <term type="one-word" n="2551">stießen aneinander</term>. Ein schwach geworfener Apfel streifte Gregors Rücken, <distinct type="alternative-form" n="abgleiten">glitt</distinct> aber unschädlich <distinct type="alternative-form" n="abgleiten">ab</distinct>. <term type="one-word" n="2554">Ein ihm sofort nachfliegender</term> <distinct type="alternative-form" n="eindringen">drang</distinct> dagegen förmlich in Gregors <distinct type="alternative-form" n="Rückens">Rücken</distinct> <distinct type="alternative-form" n="eindringen">ein</distinct>; Gregor wollte <distinct type="alternative-form" n="weiterschleppen">sich weiterschleppen</distinct>, als könne der überraschende unglaubliche Schmerz mit dem Ortswechsel vergehen; doch <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct> wie festgenagelt <term type="one-word" n="2560">und streckte sich</term> in vollständiger Verwirrung <term type="one-word" n="2562">aller Sinne</term>. Nur mit dem letzten Blick sah er noch, wie die Tür seines Zimmers aufgerissen wurde, und vor der schreienden Schwester die Mutter hervoreilte, im Hemd, denn die Schwester hatte sie entkleidet, <term type="multiword" n="2566">um ihr</term> in der Ohnmacht <term type="multiword" n="2566">Atemfreiheit zu verschaffen</term>, wie dann die Mutter <term type="multiword" n="2567">auf</term> den Vater <term type="multiword" n="2567">zulief</term> und <term type="one-word" n="2570">ihr</term> <term type="one-word" n="2568">auf dem Weg</term> die aufgebundenen <term type="multiword" n="2571">Röcke</term> <term type="one-word" n="2572">einer nach dem anderen</term> <term type="one-word" n="2574">zu Boden</term> glitten, und wie sie stolpernd über die <term type="multiword" n="2571">Röcke</term> <term type="one-word" n="2576">auf den Vater eindrang</term> und ihn umarmend, in gänzlicher Vereinigung mit ihm - nun versagte aber Gregors Sehkraft schon - die Hände an des Vaters Hinterkopf <distinct type="alternative-form" n="bat">um</distinct> Schonung von Gregors <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> bat.
</p>
<p>
<hi rend="bold">III.</hi>
Die schwere Verwundung Gregors, <distinct type="alternative-form" n="litt">an</distinct> der er über einen Monat litt - der Apfel blieb, da ihn niemand zu <term type="one-word" n="2584">entfernen</term> wagte, als sichtbares Andenken <term type="one-word" n="2587">im Fleische</term> sitzen -, schien selbst den Vater <distinct type="alternative-form" n="erinnern">daran</distinct> erinnert zu haben, dass Gregor trotz seiner gegenwärtigen traurigen und ekelhaften Gestalt ein Familienglied war, das man nicht wie einen Feind behandeln durfte, sondern <term type="one-word" n="2594">dem gegenüber</term> es das Gebot der Familienpflicht war, den Widerwillen hinunterzuschlucken und zu dulden, <term type="one-word" n="2598">nichts als</term> dulden.
</p>
<p>
Und wenn nun auch Gregor durch seine Wunde an Beweglichkeit wahrscheinlich für immer verloren hatte und vorläufig <term type="one-word" n="2600">zur Durchquerung seines Zimmers</term> wie ein alter Invalide lange, lange Minuten brauchte - <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> das Kriechen in der Höhe war nicht zu <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denken</distinct> -, so bekam er für diese Verschlimmerung seines Zustandes einen <term type="one-word" n="2604">seiner Meinung nach</term> vollständig genügenden Ersatz <term type="one-word" n="2605">dadurch, dass</term> immer <term type="one-word" n="2606">gegen Abend</term> die Wohnzimmertür, die er schon <term type="one-word" n="2607">ein bis zwei Stunden vorher</term> scharf <term type="one-word" n="2608">zu beobachten pflegte</term>, geöffnet wurde, so dass er, <term type="one-word" n="2609">im Dunkel </term>seines Zimmers liegend, <term type="one-word" n="2610">vom Wohnzimmer aus unsichtbar</term>, die ganze Familie beim beleuchteten Tische sehen und ihre Reden, gewissermaßen mit allgemeiner Erlaubnis, <term type="one-word" n="2615">also ganz anders als früher</term>, anhören durfte.
</p>
<p>
Freilich waren es <term type="one-word" n="2616">nicht mehr</term> die lebhaften <term type="one-word" n="2618">Unterhaltungen</term> der früheren Zeiten, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">an</distinct> die Gregor in den kleinen Hotelzimmern stets mit einigem Verlangen <distinct type="alternative-form" n="denkenan">gedacht</distinct> hatte, wenn er sich müde in das feuchte Bettzeug hatte werfen müssen. Es <term type="multiword" n="2622">ging</term> jetzt meist nur sehr still <term type="multiword" n="2622">zu</term>. Der Vater <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schlief</distinct> bald nach dem Nachtessen in seinem Sessel <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">ein</distinct>; die Mutter und Schwester ermahnten einander <term type="one-word" n="2627">zur Stille</term>; die Mutter nähte, weit über das Licht vorgebeugt, feine Wäsche für ein Modengeschäft; die Schwester, die eine Stellung als Verkäuferin angenommen hatte, lernte <term type="one-word" n="2634">am Abend</term> Stenographie und Französisch, um vielleicht später einmal einen besseren Posten zu erreichen. Manchmal <distinct type="alternative-form" n="aufwachen">wachte</distinct> der Vater <distinct type="alternative-form" n="aufwachen">auf</distinct>, und als wisse er <term type="one-word" n="2639">gar nicht</term>, dass er geschlafen habe, sagte er zur Mutter: "Wie lange du heute schon wieder nähst!" und <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">schlief</distinct> sofort wieder <distinct type="alternative-form" n="einschlafen">ein</distinct>, während Mutter und Schwester einander müde zulächelten.
</p>
<p>
Mit einer Art Eigensinn <distinct type="alternative-form" n="sichweigern">weigerte sich</distinct> der Vater, <term type="one-word" n="2643">auch zu Hause</term> seine <term type="one-word" n="2679">Dieneruniform</term> abzulegen; und während der Schlafrock nutzlos am Kleiderhaken hing, schlummerte der Vater vollständig <term type="one-word" n="2647">angezogen</term> <term type="one-word" n="2648">auf seinem Platz</term>, <term type="one-word" n="2649">als sei er immer zu seinem Dienste bereit</term> und warte auch hier auf die Stimme des Vorgesetzten. Infolgedessen verlor die gleich anfangs nicht neue Uniform trotz aller Sorgfalt von Mutter und Schwester an Reinlichkeit, und Gregor sah oft ganze Abende lang auf dieses <term type="one-word" n="2655">über und über fleckige</term>, mit seinen stets <term type="one-word" n="2656">geputzten</term> Goldknöpfen leuchtende Kleid, in dem der alte Mann höchst unbequem und doch ruhig schlief.
</p>
<p>
Sobald die Uhr zehn <term type="one-word" n="2660">schlug</term>, <term type="one-word" n="2663">suchte</term> die Mutter <term type="one-word" n="2664">durch leise Zusprache</term> den Vater zu wecken und dann zu überreden, ins Bett zu gehen, denn hier war es doch kein richtiger Schlaf und diesen <term type="multiword" n="2666">hatte</term> der Vater, der <term type="one-word" n="2668">um sechs Uhr</term> seinen Dienst antreten musste, äußerst <term type="multiword" n="2666">nötig</term>. Aber in dem Eigensinn, der ihn, seitdem er <term type="one-word" n="2644">Diener</term> war, ergriffen hatte, <term type="multiword" n="2672">bestand</term> er immer <term type="multiword" n="2672">darauf</term>, noch länger <term type="one-word" n="2674">bei Tisch</term> zu bleiben, trotzdem er regelmäßig einschlief, und war dann überdies nur mit der größten Mühe zu <term type="one-word" n="2677">bewegen</term>, den Sessel <distinct type="alternative-form" n="vertauschen">mit</distinct> dem Bett zu vertauschen. <term type="multiword" n="2680">Da mochten Mutter und Schwester</term> mit kleinen Ermahnungen <term type="multiword" n="2680">noch so sehr auf ihn eindringen</term>, <term type="one-word" n="2681">viertelstundenlang</term> schüttelte er langsam den Kopf, hielt die Augen <distinct type="alternative-form" n="geschlossene">geschlossen</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">stand</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">auf</distinct>. Die Mutter zupfte ihn <distinct type="alternative-form" n="zupfte">am</distinct> Ärmel, sagte ihm Schmeichelworte ins Ohr, die Schwester verließ ihre Aufgabe, um der Mutter zu helfen, <term type="one-word" n="2686">aber beim Vater verfing das nicht</term>. Er versank nur noch tiefer in seinen Sessel. <term type="one-word" n="2688">Erst bis</term> ihn die Frauen unter den Achseln fassten, <distinct type="alternative-form" n="aufschlagen">schlug</distinct> er die Augen <distinct type="alternative-form" n="aufschlagen">auf</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sah</distinct> abwechselnd die Mutter und die Schwester <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct> und <term type="one-word" n="2692">pflegte zu sagen</term>: "Das ist ein <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct>. Das ist die Ruhe meiner alten Tage." Und auf die beiden Frauen gestützt, erhob er sich, umständlich, <term type="one-word" n="2693">als sei er für sich selbst die größte Last</term>, ließ sich von den Frauen bis zur Türe führen, <distinct type="alternative-form" n="abwinken">winkte</distinct> ihnen dort <distinct type="alternative-form" n="abwinken">ab</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="weitergehen">ging</distinct> nun selbständig <distinct type="alternative-form" n="weitergehen">weiter</distinct>, während die Mutter ihr Nähzeug, die Schwester ihre Feder eiligst hinwarfen, um hinter dem Vater zu laufen und ihm weiter behilflich zu <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>.
</p>
<p>
Wer hatte in dieser abgearbeiteten und übermüdeten Familie Zeit, <distinct type="alternative-form" n="kümmern">sich um</distinct> Gregor mehr zu kümmern, als unbedingt nötig war? Der Haushalt wurde immer mehr eingeschränkt; das Dienstmädchen wurde nun doch entlassen; eine riesige knochige Bedienerin mit weißem, den Kopf umflatterndem Haar kam <term type="one-word" n="2710">des Morgens</term> und <term type="one-word" n="2711">des Abends</term>, um die schwerste Arbeit zu leisten; <term type="one-word" n="2714">alles andere</term> besorgte die Mutter neben ihrer vielen Näharbeit. Es geschah sogar, dass verschiedene Familienschmuckstücke, welche früher die Mutter und die Schwester überglücklich <term type="one-word" n="2719">bei Unterhaltungen und Feierlichkeiten</term> getragen hatten, verkauft wurden, wie Gregor <term type="one-word" n="2720">am Abend</term> aus der allgemeinen Besprechung der erzielten Preise erfuhr. Die größte Klage war aber stets, dass man diese für die gegenwärtigen Verhältnisse allzugroße Wohnung nicht verlassen konnte, da es nicht auszudenken war, wie man Gregor übersiedeln sollte. Aber Gregor <distinct type="alternative-form" n="einsehen">sah</distinct> wohl <distinct type="alternative-form" n="einsehen">ein</distinct>, dass es nicht nur die Rücksicht <distinct type="alternative-form" n="Rücksicht">auf</distinct> ihn war, welche eine Übersiedlung verhinderte, denn ihn hätte man doch in einer passenden Kiste mit ein paar Luftlöchern leicht transportieren können; was die Familie hauptsächlich vom Wohnungswechsel abhielt, war vielmehr die völlige Hoffnungslosigkeit und der Gedanke <distinct type="alternative-form" n="Gedanke">daran</distinct>, dass sie mit einem Unglück geschlagen war, <term type="one-word" n="2735">wie niemand sonst</term> im ganzen <term type="one-word" n="2736">Verwandten- und Bekanntenkreis</term>. Was die Welt von <term type="one-word" n="2737">armen</term> Leuten verlangt, erfüllten sie <term type="one-word" n="2739">bis zum äußersten</term>, der Vater holte den kleinen Bankbeamten das Frühstück, die Mutter opferte sich für die Wäsche fremder Leute, die Schwester lief <term type="one-word" n="2742">nach dem Befehl</term> der Kunden hinter dem Pulte <term type="one-word" n="2744">hin und her</term>, aber weiter reichten die Kräfte der Familie schon nicht. Und die Wunde im <distinct type="alternative-form" n="Rückens">Rücken</distinct> <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> Gregor <term type="one-word" n="2746">wie neu zu schmerzen</term> <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, wenn Mutter und Schwester, nachdem sie den Vater zu Bett gebracht hatten, nun zurückkehrten, die Arbeit liegen ließen, <term type="one-word" n="2747">nahe zusammenrückten</term>, schon Wange an Wange saßen; wenn jetzt die Mutter, auf Gregors Zimmer zeigend, sagte: "<distinct type="alternative-form" n="zumachen">Mach'</distinct> dort die Tür <distinct type="alternative-form" n="zumachen">zu</distinct>, Grete," und wenn nun Gregor wieder <term type="one-word" n="2750">im Dunkel</term> war, während nebenan die Frauen ihre Tränen vermischten oder gar tränenlos den Tisch anstarrten.
</p>
<p>
Die Nächte und Tage verbrachte Gregor fast ganz ohne Schlaf. Manchmal <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct>, <term type="one-word" n="2754">beim nächsten Öffnen der Tür</term> die Angelegenheiten der Familie ganz so wie früher wieder <term type="one-word" n="2755">in die Hand zu nehmen</term>; in seinen Gedanken erschienen wieder nach langer Zeit der Chef und der Prokurist, die Kommis und die Lehrjungen, der so begriffsstützige Hausknecht, zwei drei Freunde aus anderen Geschäften, ein Stubenmädchen aus einem Hotel in der Provinz, eine <term type="one-word" n="2761">liebe</term>, flüchtige Erinnerung, eine Kassiererin aus einem Hutgeschäft, <term type="multiword" n="2764">um</term> die er <term type="multiword" n="2764">sich</term> ernsthaft, aber zu langsam <term type="multiword" n="2764">beworben</term> hatte - sie alle erschienen untermischt mit Fremden oder <term type="one-word" n="2766">schon Vergessenen</term>, aber statt ihm und seiner Familie zu helfen, waren sie sämtlich unzugänglich, und er war froh, wenn sie verschwanden. Dann aber war er wieder <term type="one-word" n="2768">gar nicht</term> in der Laune, <term type="one-word" n="2769">sich um seine Familie zu sorgen</term>, bloß Wut über <term type="one-word" n="2771">die schlechte Wartung</term> erfüllte ihn, und trotzdem er <distinct type="alternative-form" n="vorstellen">sich</distinct> nichts vorstellen konnte, <term type="one-word" n="2772">worauf</term> er Appetit gehabt hätte, machte er doch Pläne, wie er in die Speisekammer gelangen könnte, um dort zu nehmen, was ihm, auch wenn er keinen Hunger hatte, immerhin gebührte. Ohne jetzt mehr nachzudenken, womit man Gregor <term type="multiword" n="2776">einen</term> besonderen <term type="multiword" n="2776">Gefallen machen</term> könnte, <distinct type="alternative-form" n="hineingeschoben">schob</distinct> die Schwester eiligst, ehe sie <term type="one-word" n="2777">morgens</term> und <term type="one-word" n="2778">mittags</term> ins Geschäft lief, mit dem Fuß <term type="one-word" n="2780">irgendeine beliebige Speise</term> in Gregors Zimmer <distinct type="alternative-form" n="hineingeschoben">hinein</distinct>, um sie am Abend, <term type="one-word" n="2781">gleichgültig dagegen</term>, ob die Speise vielleicht <term type="one-word" n="2782">nur gekostet</term> oder - <term type="one-word" n="2783">der häufigste Fall</term> - gänzlich unberührt war, <term type="one-word" n="2785">mit einem Schwenken des Besens</term> hinauszukehren. Das Aufräumen des Zimmers, das sie nun immer abends besorgte, konnte <term type="one-word" n="2787">gar nicht mehr schneller getan sein</term>. Schmutzstreifen <term type="one-word" n="2789">zogen sich die Wände entlang</term>, <term type="one-word" n="2790">hie und da</term> lagen Knäuel von Staub und Unrat. In der ersten Zeit stellte sich Gregor bei der Ankunft der Schwester in derartige besonders bezeichnende Winkel, um ihr durch diese Stellung gewissermaßen einen Vorwurf zu machen. Aber er hätte wohl wochenlang dort bleiben können, ohne dass sich die Schwester gebessert hätte; sie sah ja den Schmutz genau so wie er, aber sie hatte <distinct type="alternative-form" n="sichentschließen">sich</distinct> eben <distinct type="alternative-form" n="sichentschließen">entschlossen</distinct>, ihn zu lassen. Dabei <term type="multiword" n="2801">wachte</term> sie mit <term type="one-word" n="2802">einer an ihr ganz neuen Empfindlichkeit</term>, die überhaupt die ganze Familie ergriffen hatte, <term type="multiword" n="2801">darüber</term>, dass das Aufräumen von Gregors Zimmer <term type="one-word" n="2803">ihr vorbehalten blieb</term>. Einmal hatte die Mutter Gregors Zimmer <term type="one-word" n="2804">einer großen Reinigung unterzogen</term>, <term type="multiword" n="2805">die ihr</term> nur nach Verbrauch einiger Kübel Wasser <term type="multiword" n="2805">gelungen war</term> - die viele Feuchtigkeit kränkte allerdings Gregor auch und er lag <term type="one-word" n="2811">breit</term>, verbittert und unbeweglich auf dem Kanapee -, aber die Strafe <distinct type="alternative-form" n="ausbleiben">blieb</distinct> für die Mutter nicht <distinct type="alternative-form" n="ausbleiben">aus</distinct>. Denn kaum hatte am Abend die Schwester die Veränderung in Gregors Zimmer bemerkt, als sie, <term type="one-word" n="2815">aufs höchste</term> beleidigt, ins Wohnzimmer lief und, trotz der <term type="one-word" n="2817">beschwörend</term> <term type="one-word" n="2818">erhobenen</term> Hände der Mutter, in einen Weinkrampf ausbrach, dem die Eltern - der Vater war natürlich aus seinem Sessel aufgeschreckt worden - zuerst erstaunt und hilflos zusahen; bis auch sie <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">sich zu rühren</distinct> anfingen; der Vater rechts der Mutter Vorwürfe machte, <term type="one-word" n="2820">dass sie Gregors Zimmer nicht der Schwester zur Reinigung überließ</term>; links dagegen die Schwester anschrie, sie werde niemals mehr Gregors Zimmer reinigen dürfen; während die Mutter den Vater, der sich <term type="one-word" n="2823">vor</term> Erregung nicht mehr kannte, ins Schlafzimmer <term type="multiword" n="2825">zu</term> schleppen <term type="multiword" n="2825">suchte</term>; die Schwester, von Schluchzen geschüttelt, mit ihren kleinen Fäusten den Tisch <term type="one-word" n="2826">bearbeitete</term>; und Gregor laut <term type="one-word" n="2827">vor Wut darüber</term> zischte, dass es <term type="one-word" n="2829">keinem einfiel</term>, die Tür zu schließen und ihm diesen Anblick und Lärm zu ersparen.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="2830">Aber selbst wenn</term> die Schwester, erschöpft <term type="one-word" n="2831">von ihrer Berufsarbeit</term>, <distinct type="alternative-form" n="überdrüssig">dessen überdrüssig geworden war</distinct>, <term type="multiword" n="2833">für</term> Gregor, wie früher, zu <term type="multiword" n="2833">sorgen</term>, so hätte noch keineswegs die Mutter <term type="multiword" n="2834">für</term> sie <term type="multiword" n="2834">eintreten</term> müssen und Gregor hätte doch nicht vernachlässigt zu werden brauchen. Denn nun war die Bedienerin da. Diese alte Witwe, die in ihrem langen <distinct type="alternative-form" n="Lebens">Leben</distinct> mit Hilfe ihres starken Knochenbaues das Ärgste überstanden haben mochte, hatte keinen eigentlichen Abscheu vor Gregor. Ohne irgendwie neugierig zu sein, hatte sie zufällig einmal die Tür von Gregors Zimmer aufgemacht und war im Anblick Gregors, der, gänzlich überrascht, <term type="one-word" n="2841">trotzdem ihn niemand jagte</term>, <term type="one-word" n="2842">hin- und herzulaufen</term> begann, <term type="one-word" n="2843">die Hände im Schoß gefaltet</term> staunend <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen geblieben</distinct>. Seitdem versäumte sie nicht, stets flüchtig <term type="one-word" n="2844">morgens</term> und <term type="one-word" n="2845">abends</term> die Tür ein wenig zu öffnen und <distinct type="alternative-form" n="hineinschauen">zu</distinct> Gregor hineinzuschauen. Anfangs <term type="multiword" n="2847">rief sie ihn</term> auch <term type="multiword" n="2847">zu sich herbei</term>, mit Worten, die sie wahrscheinlich <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> freundlich <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">hielt</distinct>, wie "<term type="one-word" n="2849">Komm mal herüber</term>, alter Mistkäfer!" oder "<term type="one-word" n="2851">Seht mal</term> den alten Mistkäfer!" <distinct type="alternative-form" n="geantwortet">Auf</distinct> solche Ansprachen antwortete Gregor mit nichts, sondern blieb unbeweglich <term type="one-word" n="2852">auf seinem Platz</term>, <term type="one-word" n="2853">als</term> sei die Tür gar nicht geöffnet worden. <term type="multiword" n="2855">Hätte man doch dieser Bedienerin</term>, statt sie <term type="one-word" n="2854">nach ihrer Laune</term> ihn nutzlos stören zu lassen, <term type="multiword" n="2855">lieber den Befehl gegeben</term>, sein Zimmer täglich zu reinigen! Einmal <term type="one-word" n="2856">am frühen Morgen</term> - ein heftiger Regen, vielleicht schon ein Zeichen des kommenden Frühjahrs, <term type="one-word" n="2858">schlug an die Scheiben</term> - war Gregor, als die Bedienerin mit ihren Redensarten wieder begann, derartig erbittert, dass er, <term type="one-word" n="2861">wie zum Angriff</term>, allerdings langsam und hinfällig, <distinct type="alternative-form" n="sichwenden">sich gegen</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="sichwenden">wendete</distinct>. Die Bedienerin aber, <term type="one-word" n="2864">statt sich zu fürchten</term>, <distinct type="alternative-form" n="emporheben">hob</distinct> bloß <term type="one-word" n="2865">einen in der Nähe der Tür befindlichen Stuhl</term> hoch <distinct type="alternative-form" n="emporheben">empor</distinct>, und wie sie <term type="one-word" n="2867">mit groß geöffnetem Munde</term> dastand, war ihre Absicht klar, <term type="one-word" n="2868">den Mund erst zu schließen, wenn</term> der Sessel in ihrer Hand auf Gregors Rücken <term type="one-word" n="2869">niederschlagen würde</term>. "<term type="one-word" n="2870">Also weiter geht es nicht?</term>" fragte sie, als Gregor sich wieder umdrehte, und <distinct type="alternative-form" n="zurückstellen">stellte</distinct> den Sessel ruhig in die Ecke <distinct type="alternative-form" n="zurückstellen">zurück</distinct>.
</p>
<p>
Gregor aß nun <term type="one-word" n="2873">fast gar nichts mehr</term>. Nur wenn er zufällig an der vorbereiteten Speise vorüberkam, nahm er <term type="one-word" n="2876">zum Spiel</term> einen <term type="one-word" n="2877">Bissen</term> in den Mund, hielt ihn dort stundenlang und <distinct type="alternative-form" n="ausspeien">spie</distinct> ihn dann meist wieder <distinct type="alternative-form" n="ausspeien">aus</distinct>. Zuerst dachte er, es sei die Trauer über den Zustand seines Zimmers, die ihn <term type="one-word" n="2879">vom Essen</term> abhalte, aber gerade <distinct type="alternative-form" n="sichaussöhnen">mit</distinct> den Veränderungen des Zimmers <distinct type="alternative-form" n="sichaussöhnen">söhnte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichaussöhnen">sich</distinct> sehr bald <distinct type="alternative-form" n="sichaussöhnen">aus</distinct>. Man hatte <distinct type="alternative-form" n="angewöhnt">sich angewöhnt</distinct>, Dinge, die man anderswo nicht unterbringen konnte, in dieses Zimmer hineinzustellen, und <term type="one-word" n="2883">solcher Dinge gab es nun viele</term>, da man ein Zimmer der Wohnung an drei Zimmerherren vermietet hatte. Diese ernsten Herren, - alle drei hatten Vollbärte, wie Gregor einmal durch eine Türspalte feststellte - <term type="multiword" n="2888">waren</term> <term type="one-word" n="2889">peinlich</term> <term type="multiword" n="2888">auf</term> Ordnung, nicht nur in ihrem Zimmer, sondern, <term type="one-word" n="2894">da sie sich nun einmal hier eingemietet hatten</term>, <term type="one-word" n="2895">in der ganzen Wirtschaft</term>, also insbesondere in der Küche, <term type="multiword" n="2888">bedacht</term>. Unnützen oder <term type="one-word" n="2890">gar</term> schmutzigen Kram ertrugen sie nicht. Überdies hatten sie <term type="one-word" n="2893">zum größten Teil</term> ihre eigenen Einrichtungsstücke mitgebracht. <term type="one-word" n="2898">Aus diesem Grunde</term> waren viele Dinge überflüssig geworden, <term type="multiword" n="2899">die</term> zwar <term type="multiword" n="2899">nicht verkäuflich waren</term>, die man aber auch nicht wegwerfen wollte. <term type="one-word" n="2901">Alle diese wanderten in Gregors Zimmer</term>. <term type="one-word" n="2902">Ebenso auch</term> die Aschenkiste und die Abfallkiste aus der Küche. Was nur im Augenblick unbrauchbar war, schleuderte die Bedienerin, die <term type="multiword" n="2907">es</term> immer sehr <term type="multiword" n="2907">eilig hatte</term>, einfach in Gregors Zimmer; Gregor sah glücklicherweise meist nur <term type="one-word" n="2908">den betreffenden Gegenstand</term> und die Hand, die ihn hielt. Die Bedienerin hatte vielleicht die Absicht, <term type="one-word" n="2909">bei Zeit und Gelegenheit</term> die Dinge wieder zu holen oder alle insgesamt <term type="one-word" n="2911">mit einemmal</term> hinauszuwerfen, tatsächlich aber <distinct type="alternative-form" n="liegengeblieben">blieben</distinct> sie dort <distinct type="alternative-form" n="liegengeblieben">liegen</distinct>, wohin sie durch den ersten Wurf gekommen waren, <term type="one-word" n="2915">wenn nicht</term> Gregor <distinct type="alternative-form" n="sichwinden">sich</distinct> durch <term type="one-word" n="2917">das Rumpelzeug</term> <distinct type="alternative-form" n="sichwinden">wand</distinct> und es <term type="one-word" n="2918">in Bewegung brachte</term>, zuerst <term type="one-word" n="2919">gezwungen</term>, weil <term type="one-word" n="2920">kein sonstiger Platz zum Kriechen frei war</term>, später aber mit wachsendem Vergnügen, obwohl er <term type="one-word" n="2922">nach solchen Wanderungen</term>, <term type="one-word" n="2923">zum Sterben müde</term> und traurig, wieder stundenlang <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">sich</distinct> nicht <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rührte</distinct>.
</p>
<p>
<term type="one-word" n="2924">Da</term> die Zimmerherren manchmal auch ihr Abendessen <term type="one-word" n="2926">zu Hause</term> im gemeinsamen Wohnzimmer <distinct type="alternative-form" n="einnehmen">einnahmen</distinct>, blieb die Wohnzimmertür an manchen Abenden <distinct type="alternative-form" n="geschlossene">geschlossen</distinct>, aber Gregor verzichtete ganz leicht <distinct type="alternative-form" n="verzichtete">auf</distinct> das Öffnen der Tür, hatte er doch schon manche Abende, <term type="one-word" n="2929">an denen</term> sie geöffnet war, nicht ausgenützt, sondern war, ohne dass es die Familie merkte, im dunkelsten Winkel seines Zimmers gelegen. Einmal aber hatte die Bedienerin die Tür zum Wohnzimmer ein wenig offen gelassen, und sie blieb so offen, auch als die Zimmerherren <term type="one-word" n="2931">am Abend</term> eintraten und <term type="one-word" n="2932">Licht gemacht</term> wurde. Sie <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzten sich</distinct> <term type="one-word" n="2933">oben an den Tisch</term>, wo in früheren Zeiten der Vater, die Mutter und Gregor gesessen hatten, entfalteten die Servietten und nahmen Messer und Gabel in die Hand. Sofort erschien in der Tür die Mutter mit einer Schüssel Fleisch und <term type="one-word" n="2939">knapp hinter</term> ihr die Schwester mit einer Schüssel hochgeschichteter Kartoffeln. Das Essen dampfte mit starkem Rauch. Die Zimmerherren beugten sich über die <term type="one-word" n="2944">vor sie hingestellten</term> Schüsseln, als wollten sie sie <term type="one-word" n="2945">vor dem Essen</term> prüfen, und tatsächlich zerschnitt der, welcher in der Mitte saß und <term type="one-word" n="2947">den anderen zwei als Autorität zu gelten schien</term>, ein Stück Fleisch noch auf der Schüssel, offenbar um festzustellen, ob es <term type="one-word" n="2949">mürbe</term> genug sei und ob es nicht etwa in die Küche zurückgeschickt werden solle. Er war befriedigt, und Mutter und Schwester, die gespannt zugesehen hatten, begannen aufatmend zu <distinct type="alternative-form" n="lächelte">lächeln</distinct>.
</p>
<p>
Die Familie selbst aß in der Küche. Trotzdem <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">kam</distinct> der Vater, ehe er in die Küche ging, in dieses Zimmer <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">herein</distinct> und machte mit einer einzigen Verbeugung, die Kappe in der Hand, einen Rundgang um den Tisch. Die Zimmerherren <term type="one-word" n="2956">erhoben sich sämtlich</term> und murmelten etwas in ihre Bärte. Als sie dann allein waren, aßen sie fast <term type="one-word" n="2959">unter vollkommenem Stillschweigen</term>. Sonderbar schien es Gregor, dass man aus allen mannigfachen Geräuschen des Essens <term type="one-word" n="2962">immer wieder</term> ihre kauenden Zähne heraushörte, <term type="one-word" n="2965">als ob</term> damit Gregor gezeigt werden sollte, dass man Zähne brauche,<term type="one-word" n="2966"> um zu</term> essen, und dass man auch mit den schönsten zahnlosen Kiefern nichts ausrichten könne. "Ich habe ja Appetit," sagte sich Gregor sorgenvoll, "aber nicht <term type="one-word" n="2970">auf</term> diese Dinge. Wie sich diese Zimmerherren nähren, und ich <distinct type="alternative-form" n="umkommen">komme um</distinct>!"
</p>
<p>
Gerade an diesem Abend - Gregor <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnerte sich</distinct> nicht, während der ganzen Zeit die Violine gehört zu haben - ertönte sie <term type="one-word" n="2974">von der Küche her</term>. Die Zimmerherren hatten schon ihr Nachtmahl beendet, <term type="one-word" n="2975">der mittlere</term> hatte eine Zeitung hervorgezogen, den zwei anderen <term type="one-word" n="2976">je</term> ein Blatt gegeben, und nun lasen sie zurückgelehnt und rauchten. Als die Violine zu spielen begann, wurden sie <distinct type="alternative-form" n="aufmerksame">aufmerksam</distinct>, erhoben sich und gingen <term type="one-word" n="2979">auf den Fußspitzen</term> zur Vorzimmertür, in der sie aneinandergedrängt <distinct type="alternative-form" n="stehenbleiben">stehen blieben</distinct>. Man musste sie <term type="one-word" n="2982">von der Küche aus</term> <distinct type="alternative-form" n="hörst">gehört</distinct> haben, denn der Vater rief: "Ist den Herren <term type="one-word" n="2983">das Spiel</term> vielleicht unangenehm? Es kann sofort <term type="one-word" n="2984">eingestellt</term> werden." "<term type="one-word" n="2985">Im Gegenteil</term>," sagte <term type="one-word" n="2986">der mittlere</term> der Herren, "möchte das Fräulein nicht zu uns hereinkommen und hier im Zimmer <distinct type="alternative-form" n="gespielt">spielen</distinct>, wo es doch viel bequemer und gemütlicher ist?" "O <term type="one-word" n="2990">bitte</term>," rief der Vater, <term type="one-word" n="2992">als sei er</term> der Violinspieler. Die Herren <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">traten</distinct> ins Zimmer <distinct type="alternative-form" n="zurücktreten">zurück</distinct> und warteten. Bald kam der Vater mit dem Notenpult, die Mutter <term type="one-word" n="2996">mit den Noten</term> und die Schwester mit der Violine. Die Schwester <distinct type="alternative-form" n="vorbereiten">bereitete</distinct> alles ruhig zum Spiele <distinct type="alternative-form" n="vorbereiten">vor</distinct>; die Eltern, die niemals früher Zimmer vermietet hatten und deshalb die Höflichkeit gegen die Zimmerherren übertrieben, wagten gar nicht, <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">sich</distinct> <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">auf</distinct> ihre eigenen Sessel zu <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzen</distinct>; der Vater <distinct type="alternative-form" n="lehnte">lehnte an</distinct> der Tür, die rechte Hand zwischen zwei Knöpfe des geschlossenen Livreerockes gesteckt; die Mutter aber erhielt von einem Herrn einen Sessel angeboten und saß, <term type="one-word" n="3003">da</term> sie den Sessel dort ließ, wohin ihn der Herr zufällig gestellt hatte, abseits in einem Winkel.
</p>
<p>
Die Schwester begann zu <distinct type="alternative-form" n="gespielt">spielen</distinct>; Vater und Mutter verfolgten, <term type="one-word" n="3005">jeder von seiner Seite</term>, <distinct type="alternative-form" n="aufmerksame">aufmerksam</distinct> die Bewegungen ihrer Hände. Gregor hatte, von dem Spiele <term type="one-word" n="3006">angezogen</term>, <term type="multiword" n="3007">sich</term> ein wenig weiter <term type="multiword" n="3007">vorgewagt</term> und <term type="one-word" n="3008">war schon mit dem Kopf im Wohnzimmer</term>. Er <distinct type="alternative-form" n="gewundert">wunderte sich </distinct>kaum <distinct type="alternative-form" n="gewundert">darüber</distinct>, dass er in letzter Zeit so wenig <term type="multiword" n="3010">Rücksicht</term> <term type="multiword" n="3010">auf</term> die andern <term type="multiword" n="3010">nahm</term>; früher war diese Rücksichtnahme sein Stolz gewesen. Und <term type="one-word" n="3011">dabei </term>hätte er gerade jetzt mehr Grund gehabt, <distinct type="alternative-form" n="verstecken">sich</distinct> zu verstecken, denn infolge des Staubes, der in seinem Zimmer überall lag und bei der kleinsten Bewegung umherflog, war auch er ganz staubbedeckt; Fäden, Haare, <term type="one-word" n="3016">Speiseüberreste</term> <distinct type="alternative-form" n="herumschleppen">schleppte</distinct> er auf seinem Rücken und an den Seiten mit sich <distinct type="alternative-form" n="herumschleppen">herum</distinct>; seine <distinct type="alternative-form" n="Gleichgültigkeit">Gleichgültigkeit gegen</distinct> alles war viel zu groß, <term type="multiword" n="3019">als dass er sich</term>, wie früher mehrmals während des Tages, auf den Rücken gelegt und am Teppich <term type="multiword" n="3019">gescheuert hätte</term>. Und trotz dieses Zustandes hatte er keine Scheu, ein Stück auf dem makellosen Fußboden des Wohnzimmers vorzurücken.
</p>
<p>
Allerdings <distinct type="alternative-form" n="geachtet">achtete</distinct> auch niemand <distinct type="alternative-form" n="geachtet">auf</distinct> ihn. Die Familie <term type="multiword" n="3023">war</term> gänzlich <term type="multiword" n="3023">vom</term> Violinspiel <term type="multiword" n="3023">in Anspruch genommen</term>; die Zimmerherren dagegen, die zunächst, die Hände in den Hosentaschen, <term type="one-word" n="3024">viel zu nahe</term> hinter dem Notenpult der Schwester <term type="one-word" n="3025">sich aufgestellt</term> hatten, <term type="one-word" n="3026">so dass sie alle in die Noten hätte sehen können</term>, was sicher die Schwester stören musste, <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zogen sich</distinct> bald unter halblauten Gesprächen <term type="one-word" n="3028">mit gesenkten Köpfen</term> zum Fenster <distinct type="alternative-form" n="zurückziehen">zurück</distinct>, wo sie, vom Vater <term type="one-word" n="3029">besorgt</term> beobachtet, auch blieben. <term type="multiword" n="3030">Es hatte nun</term> wirklich <term type="multiword" n="3030">den überdeutlichen Anschein</term>, <term type="multiword" n="3031">als wären sie in ihrer Annahme</term>, ein schönes oder <term type="one-word" n="3032">unterhaltendes</term> Violinspiel zu hören, <term type="multiword" n="3031">enttäuscht</term>, <term type="multiword" n="3033">hätten</term> die ganze Vorführung <term type="multiword" n="3033">satt</term> und ließen sich nur aus Höflichkeit noch in ihrer Ruhe stören. Besonders die Art, wie sie alle aus Nase und Mund den Rauch ihrer Zigarren <term type="one-word" n="3036">in die Höhe</term> bliesen, <term type="multiword" n="3039">ließ auf</term> große Nervosität <term type="multiword" n="3039">schließen</term>. Und doch spielte die Schwester so schön. Ihr Gesicht war zur Seite geneigt, prüfend und traurig folgten ihre Blicke <term type="one-word" n="3041">den Notenzeilen</term>. Gregor <distinct type="alternative-form" n="vorwärtsgekrochen">kroch</distinct> noch ein Stück <distinct type="alternative-form" n="vorwärtsgekrochen">vorwärts</distinct> und hielt den Kopf <term type="one-word" n="3043">eng an den Boden</term>, um möglicherweise ihren Blicken begegnen zu können. War er ein Tier, da ihn Musik so ergriff? <term type="one-word" n="3046">Ihm war</term>, <term type="one-word" n="3047">als zeige sich ihm der Weg</term> zu der ersehnten unbekannten Nahrung. Er war entschlossen, bis zur Schwester vorzudringen, sie <distinct type="alternative-form" n="zupfen">am</distinct> Rock zu zupfen und ihr <term type="one-word" n="3052">dadurch</term> anzudeuten, <term type="one-word" n="3053">sie möge</term> doch mit ihrer Violine in sein Zimmer kommen, denn niemand <term type="multiword" n="3059">lohnte</term> hier <term type="one-word" n="3055">das Spiel</term> <term type="one-word" n="3056">so, wie</term> er es <term type="multiword" n="3059">lohnen</term> wollte. Er wollte sie nicht mehr aus seinem Zimmer lassen, wenigstens nicht, solange er lebte; seine Schreckgestalt sollte ihm <term type="one-word" n="3060">zum erstenmal</term> nützlich werden; an allen Türen seines Zimmers wollte er gleichzeitig <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct> und <term type="one-word" n="3062">den Angreifern entgegenfauchen</term>; die Schwester aber sollte nicht gezwungen, sondern freiwillig bei ihm bleiben; sie sollte neben ihm auf dem Kanapee sitzen, <term type="one-word" n="764">das Ohr zu ihm herunterneigen</term>, und er wollte ihr dann anvertrauen, dass er die feste Absicht gehabt habe, sie auf das Konservatorium zu schicken, und dass er dies, wenn nicht das Unglück <term type="one-word" n="3064">dazwischen gekommen</term> wäre, <term type="one-word" n="3065">vergangene Weihnachten</term> - Weihnachten war doch wohl schon vorüber? - allen gesagt hätte, ohne <distinct type="alternative-form" n="kümmern">sich um</distinct> irgendwelche Widerreden zu kümmern. Nach dieser Erklärung würde die Schwester in Tränen der Rührung ausbrechen, und Gregor würde sich bis zu ihrer Achsel erheben und ihren Hals küssen, <term type="one-word" n="3072">den</term> sie, <term type="one-word" n="3073">seitdem sie ins Geschäft ging</term>, <term type="one-word" n="3074">frei ohne Band oder Kragen trug</term>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3075">Herr Samsa</term>!" <distinct type="alternative-form" n="zurufen">rief</distinct> <term type="one-word" n="3076">der mittlere Herr</term> dem Vater <distinct type="alternative-form" n="zurufen">zu</distinct> und zeigte, ohne <term type="one-word" n="3077">ein weiteres Wort</term> zu verlieren, mit dem Zeigefinger <distinct type="alternative-form" n="gezeigt">auf</distinct> <term type="one-word" n="3079">den langsam sich vorwärtsbewegenden Gregor</term>. Die Violine verstummte, <term type="one-word" n="3080">der mittlere Zimmerherr</term> <distinct type="alternative-form" n="zulächeln">lächelte</distinct> erst einmal kopfschüttelnd seinen Freunden <distinct type="alternative-form" n="zulächeln">zu</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="hinzusehen">sah</distinct> dann wieder <distinct type="alternative-form" n="hinzusehen">auf</distinct> Gregor <distinct type="alternative-form" n="hinzusehen">hin</distinct>. Der Vater schien es <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">für</distinct> nötiger zu <distinct type="alternative-form" n="haltenfür">halten</distinct>, statt Gregor zu vertreiben, vorerst die Zimmerherren zu <term type="one-word" n="3083">beruhigen</term>, trotzdem <term type="one-word" n="3084">diese</term> <term type="one-word" n="3086">gar nicht</term> aufgeregt waren und Gregor sie <term type="one-word" n="3087">mehr als</term> das Violinspiel zu unterhalten schien. Er eilte zu ihnen und <term type="multiword" n="3089">suchte</term> sie mit ausgebreiteten Armen in ihr Zimmer <term type="multiword" n="3089">zu</term> drängen und gleichzeitig mit seinem Körper ihnen den Ausblick auf Gregor <term type="one-word" n="3091">zu nehmen</term>. Sie <distinct type="alternative-form" n="böse">wurden</distinct> nun tatsächlich ein wenig böse, man wusste <term type="one-word" n="3093">nicht mehr</term>, ob <distinct type="alternative-form" n="böse">über</distinct> das Benehmen des Vaters oder <distinct type="alternative-form" n="böse">über</distinct> <term type="one-word" n="3094">die ihnen jetzt aufgehende Erkenntnis</term>, <term type="one-word" n="3095">ohne es zu wissen</term>, einen solchen <term type="one-word" n="3096">Zimmernachbar</term> wie Gregor besessen zu haben. Sie verlangten vom Vater Erklärungen, hoben <term type="one-word" n="3097">ihrerseits</term> die Arme, zupften unruhig <distinct type="alternative-form" n="zupften">an</distinct> ihren Bärten und <distinct type="alternative-form" n="zurückweichen">wichen</distinct> nur langsam gegen ihr Zimmer <distinct type="alternative-form" n="zurückweichen">zurück</distinct>. Inzwischen hatte die Schwester die Verlorenheit, in die sie nach dem plötzlich <term type="one-word" n="3099">abgebrochenen</term> <term type="one-word" n="3100">Spiel</term> verfallen war, überwunden, hatte <distinct type="alternative-form" n="aufraffen">sich</distinct>, nachdem sie <term type="one-word" n="3103">eine Zeitlang</term> <term type="one-word" n="3104">in den lässig hängenden Händen</term> Violine und <term type="one-word" n="3105">Bogen</term> gehalten und weiter, als <distinct type="alternative-form" n="gespielt">spiele</distinct> sie noch, in <term type="one-word" n="3106">die Noten</term> gesehen hatte, <term type="one-word" n="3107">mit einem Male</term> aufgerafft, hatte das Instrument auf den Schoß der Mutter gelegt, die in Atembeschwerden mit heftig arbeitenden Lungen noch auf ihrem Sessel saß, und war in das Nebenzimmer gelaufen, dem sich die Zimmerherren <term type="one-word" n="3109">unter dem Drängen des Vaters</term> schon schneller <term type="one-word" n="3110">näherten</term>. Man sah, wie unter den geübten Händen der Schwester die <term type="one-word" n="3113">Decken</term> und Polster in den Betten <term type="one-word" n="3114">in die Höhe</term> flogen und <term type="one-word" n="3115">sich ordneten</term>. Noch ehe die Herren das Zimmer erreicht hatten, war sie mit <term type="one-word" n="3116">dem Aufbetten</term> fertig und <distinct type="alternative-form" n="herausschlüpfen">schlüpfte heraus</distinct>. Der Vater schien wieder von seinem Eigensinn derartig ergriffen, dass er jeden Respekt vergaß, den er seinen Mietern immerhin schuldete. Er drängte nur und drängte, bis schon in der Tür des Zimmers <term type="one-word" n="3120">der mittlere der Herren</term> donnernd <term type="one-word" n="3122">mit dem Fuß aufstampfte</term> und dadurch den Vater <term type="one-word" n="3124">zum Stehen brachte</term>. "Ich erkläre hiermit," sagte er, hob die Hand und suchte mit den Blicken auch die Mutter und die Schwester, "dass ich mit <distinct type="alternative-form" n="Rücksicht">Rücksicht auf</distinct> die in dieser Wohnung und Familie herrschenden widerlichen Verhältnisse" - hierbei spie er <term type="one-word" n="3129">kurz entschlossen</term> auf den Boden - "mein Zimmer augenblicklich kündige. Ich werde natürlich auch für die Tage, die ich hier gewohnt habe, nicht das Geringste bezahlen, dagegen werde ich es mir noch überlegen, ob ich nicht mit irgendwelchen - glauben Sie mir - sehr leicht zu begründenden Forderungen gegen Sie auftreten werde." Er schwieg und <term type="one-word" n="3133">sah gerade vor sich hin</term>, als erwarte er etwas. Tatsächlich <term type="multiword" n="3134">fielen</term> sofort seine zwei Freunde <term type="multiword" n="3134">mit</term> den Worten <term type="multiword" n="3134">ein</term>: "Auch wir kündigen augenblicklich." Darauf fasste er die Türklinke und <distinct type="alternative-form" n="schließen">schloss</distinct> mit einem Krach die Tür.
</p>
<p>
Der Vater wankte mit tastenden Händen zu seinem Sessel und ließ sich hineinfallen; es <distinct type="alternative-form" n="aussehen">sah aus</distinct>, <term type="one-word" n="3139">als strecke er sich zu</term> seinem <term type="one-word" n="3140">gewöhnlichen</term> Abendschläfchen, aber das starke Nicken seines wie haltlosen Kopfes zeigte, dass er <term type="one-word" n="3143">ganz und gar nicht</term> schlief. Gregor war die ganze Zeit still <term type="one-word" n="3144">auf dem Platz</term> gelegen, auf dem ihn die Zimmerherren ertappt hatten. Die Enttäuschung über <term type="one-word" n="3147">das Misslingen</term> seines Planes, vielleicht aber auch <term type="one-word" n="3148">die durch das viele Hungern verursachte Schwäche</term> machten es ihm unmöglich, <distinct type="alternative-form" n="bewegst">sich</distinct> zu bewegen. Er fürchtete <term type="one-word" n="3149">mit einer gewissen Bestimmtheit</term> <term type="one-word" n="3150">schon für den nächsten Augenblick</term> <term type="multiword" n="3151">einen allgemeinen</term> <term type="one-word" n="3152">über ihn sich entladenden</term> <term type="multiword" n="3151">Zusammensturz</term> und wartete. <term type="one-word" n="3153">Nicht einmal</term> die Violine <distinct type="alternative-form" n="aufschrecken">schreckte</distinct> ihn <distinct type="alternative-form" n="aufschrecken">auf</distinct>, die, <term type="multiword" n="3155">unter</term> den zitternden Fingern der Mutter <term type="multiword" n="3155">hervor</term>, ihr vom Schoße fiel und einen hallenden <term type="one-word" n="3157">Ton</term> <term type="one-word" n="3158">von sich gab</term>.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3159">Liebe Eltern</term>," sagte die Schwester und schlug <term type="one-word" n="3160">zur Einleitung</term> mit der Hand auf den Tisch, "<term type="one-word" n="3161">so geht es nicht weiter</term>. Wenn ihr das vielleicht nicht einsehet, ich <distinct type="alternative-form" n="einsehet">sehe</distinct> es <distinct type="alternative-form" n="einsehet">ein</distinct>. Ich will vor diesem Untier nicht den Namen meines Bruders aussprechen und sage daher bloß: wir müssen versuchen es loszuwerden. Wir haben <term type="one-word" n="3165">das Menschenmögliche</term> versucht, es zu pflegen und zu dulden, ich glaube, es kann uns niemand den geringsten Vorwurf machen."
</p>
<p>
"Sie<term type="multiword" n="3168"> hat</term> tausendmal <term type="multiword" n="3168">recht</term>," sagte der Vater <term type="one-word" n="3169">für sich</term>. Die Mutter, die <term type="one-word" n="3170">noch immer</term> nicht genug Atem finden konnte, <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> mit einem irrsinnigen Ausdruck der Augen dumpf in die vorgehaltene Hand zu husten <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>.
</p>
<p>
Die Schwester eilte zur Mutter und hielt ihr die Stirn. Der Vater schien durch die Worte der Schwester auf bestimmtere Gedanken gebracht zu sein, hatte sich aufrecht gesetzt, spielte mit seiner <term type="one-word" n="3175">Dienermütze</term> zwischen den Tellern, die noch <term type="multiword" n="3177">vom Nachtmahl</term> der Zimmerherren <term type="multiword" n="3177">her</term> auf dem Tische standen, und <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">sah</distinct> bisweilen <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">auf</distinct> den stillen Gregor <distinct type="alternative-form" n="hinsehen">hin</distinct>.
</p>
<p>
"Wir müssen es loszuwerden <term type="one-word" n="3179">suchen</term>," sagte die Schwester nun ausschließlich zum Vater, denn die Mutter hörte <term type="one-word" n="3181">in ihrem Husten</term> nichts, "es <distinct type="alternative-form" n="umbringen">bringt</distinct> euch noch beide <distinct type="alternative-form" n="umbringen">um</distinct>, ich sehe es kommen. Wenn man schon so <term type="one-word" n="3183">schwer arbeiten</term> muss, wie wir alle, kann man nicht noch <term type="one-word" n="3184">zu Hause </term>diese ewige Quälerei ertragen. Ich kann es auch nicht mehr." Und sie <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">brach</distinct> so heftig in Weinen <distinct type="alternative-form" n="ausbrechen">aus</distinct>, dass ihre Tränen auf das Gesicht der Mutter niederflossen, von dem sie sie mit mechanischen Handbewegungen wischte.
</p>
<p>
"Kind," sagte der Vater mitleidig und mit auffallendem Verständnis, "was sollen wir aber tun?"
</p>
<p>
Die Schwester <term type="multiword" n="3193">zuckte</term> nur <term type="multiword" n="3193">die Achseln</term> zum Zeichen der Ratlosigkeit, die sie nun <term type="one-word" n="3195">während des Weinens</term> im Gegensatz zu ihrer früheren Sicherheit ergriffen hatte.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3200">Wenn er uns verstünde</term>," sagte der Vater halb fragend; die Schwester schüttelte <term type="one-word" n="3198">aus dem Weinen heraus</term> heftig die Hand <term type="one-word" n="3199">zum Zeichen</term>, dass <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct> nicht zu <distinct type="alternative-form" n="denkenan">denken</distinct> sei.
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3201">Wenn er uns verstünde</term>," wiederholte der Vater und <distinct type="alternative-form" n="aufnehmen">nahm</distinct> durch Schließen der Augen die Überzeugung der Schwester von der Unmöglichkeit <term type="one-word" n="3203">dessen</term> in sich <distinct type="alternative-form" n="aufnehmen">auf</distinct>, "dann wäre vielleicht ein Übereinkommen mit ihm möglich. Aber so -"
</p>
<p>
"<term type="one-word" n="3205">Weg muss es</term>," rief die Schwester, "das ist das einzige Mittel, Vater. Du musst bloß den Gedanken loszuwerden <term type="one-word" n="3207">suchen</term>, dass es Gregor ist. Dass wir es so lange geglaubt haben, das ist ja unser eigentliches Unglück. Aber wie kann es denn Gregor <distinct type="alternative-form" n="gewesen">sein</distinct>? Wenn es Gregor wäre, er hätte <term type="one-word" n="3210">längst</term> eingesehen, dass ein Zusammenleben von Menschen mit einem solchen Tier nicht möglich ist, und wäre freiwillig fortgegangen. Wir hätten dann keinen Bruder, aber könnten weiter <distinct type="alternative-form" n="gelebt">leben</distinct> und <term type="one-word" n="3213">sein Andenken</term> in Ehren halten. So aber verfolgt uns dieses Tier, vertreibt die Zimmerherren, will offenbar <term type="one-word" n="3229">die ganze Wohnung einnehmen</term> und uns auf der Gasse übernachten lassen. Sieh nur, Vater," <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">schrie</distinct> sie plötzlich <distinct type="alternative-form" n="aufschreien">auf</distinct>, "er <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fängt</distinct> schon wieder <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>!" Und in einem für Gregor gänzlich unverständlichen Schrecken verließ die Schwester sogar die Mutter, <term type="multiword" n="3215">stieß</term> <term type="multiword" n="3215">sich</term> förmlich <term type="multiword" n="3215">von</term> ihrem Sessel <term type="multiword" n="3215">ab</term>, <term type="one-word" n="3217">als wollte sie lieber</term> die Mutter opfern, <term type="one-word" n="3218">als</term> in Gregors <term type="one-word" n="3219">Nähe</term> bleiben, und eilte hinter den Vater, der, lediglich durch ihr <distinct type="alternative-form" n="Benehmens">Benehmen</distinct> erregt, auch <distinct type="alternative-form" n="aufstehen">aufstand</distinct> und die Arme wie zum Schutze der Schwester vor ihr halb erhob.
</p>
<p>
Aber <term type="one-word" n="3222">Gregor fiel es doch gar nicht ein</term>, <term type="one-word" n="3223">irgend jemandem</term> <term type="one-word" n="3224">und gar seiner Schwester</term> <term type="one-word" n="3225">Angst machen</term> zu wollen. Er hatte bloß angefangen <term type="one-word" n="3226">sich umzudrehen</term>, um in sein Zimmer zurückzuwandern, und das <distinct type="alternative-form" n="sichausnehmen">nahm sich</distinct> allerdings auffallend <distinct type="alternative-form" n="sichausnehmen">aus</distinct>, da er infolge seines leidenden Zustandes bei den schwierigen <term type="one-word" n="3230">Umdrehungen</term> mit seinem Kopfe nachhelfen musste, den er hierbei <term type="one-word" n="3231">viele Male</term> hob und gegen den Boden schlug. Er <distinct type="alternative-form" n="innehalten">hielt inne</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich um</distinct>. Seine gute Absicht schien erkannt worden zu sein; es war nur ein augenblicklicher Schrecken gewesen. Nun <distinct type="alternative-form" n="ansehen">sahen</distinct> ihn alle schweigend und traurig <distinct type="alternative-form" n="ansehen">an</distinct>. Die Mutter lag, die Beine ausgestreckt und aneinander gedrückt, in ihrem Sessel, die Augen <term type="multiword" n="3234">fielen</term> ihr <term type="one-word" n="3236">vor Ermattung</term> fast <term type="multiword" n="3234">zu</term>; der Vater und die Schwester saßen nebeneinander, die Schwester hatte ihre Hand um des Vaters Hals gelegt.
</p>
<p>
"Nun darf ich <term type="multiword" n="3238">mich</term> schon vielleicht <term type="multiword" n="3238">umdrehen</term>," dachte Gregor und begann seine Arbeit wieder. Er konnte das Schnaufen der Anstrengung nicht unterdrücken und musste auch <term type="one-word" n="3239">hie und da</term> ausruhen. <term type="one-word" n="3240">Im übrigen</term> drängte ihn auch niemand, <term type="one-word" n="3241">es war alles ihm selbst überlassen</term>. Als er <term type="one-word" n="3242">die Umdrehung</term> vollendet hatte, <distinct type="alternative-form" n="anfangen">fing</distinct> er sofort <distinct type="alternative-form" n="anfangen">an</distinct>, geradeaus zurückzuwandern. Er <distinct type="alternative-form" n="staunte">staunte über</distinct> die große Entfernung, die ihn von seinem Zimmer trennte, und begriff gar nicht, wie er bei seiner Schwäche <term type="one-word" n="3247">vor kurzer Zeit</term> den gleichen Weg, fast ohne es zu merken, <term type="one-word" n="3249">zurückgelegt</term> hatte. Immerfort nur <term type="multiword" n="3250">auf</term> rasches Kriechen <term type="multiword" n="3250">bedacht</term>, <distinct type="alternative-form" n="achtenauf">achtete</distinct> er kaum <distinct type="alternative-form" n="achtenauf">darauf</distinct>, dass kein Wort, kein Ausruf seiner Familie ihn störte. <term type="one-word" n="3252">Erst als</term> er schon in der Tür war, <term type="one-word" n="3253">wendete</term> er den Kopf, nicht vollständig, denn er fühlte den Hals steif werden, immerhin sah er noch, dass <term type="multiword" n="3254">sich</term> hinter ihm nichts <term type="multiword" n="3254">verändert</term> hatte, nur die Schwester war aufgestanden. Sein letzter Blick streifte die Mutter, die nun völlig eingeschlafen war.
</p>
<p>
Kaum war er innerhalb seines Zimmers, wurde die Tür eiligst zugedrückt, festgeriegelt und versperrt. Über den plötzlichen Lärm <term type="one-word" n="3257">hinter sich</term> erschrak Gregor so, dass ihm die Beinchen einknickten. Es war die Schwester, die <distinct type="alternative-form" n="beeilt">sich</distinct> so beeilt hatte. Aufrecht war sie schon da gestanden und hatte gewartet, leichtfüßig war sie dann vorwärtsgesprungen, Gregor hatte sie gar nicht kommen hören, und ein "Endlich!" <distinct type="alternative-form" n="zurufen">rief</distinct> sie den Eltern <distinct type="alternative-form" n="zurufen">zu</distinct>, während sie den Schlüssel im <distinct type="alternative-form" n="Schlosses">Schloss</distinct> umdrehte.
</p>
<p>
"Und jetzt?" fragte sich Gregor und <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sah sich</distinct> <term type="one-word" n="3261">im Dunkeln</term> <distinct type="alternative-form" n="umsehen">um</distinct>. Er machte bald die Entdeckung, dass er <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">sich</distinct> nun überhaupt nicht mehr <distinct type="alternative-form" n="sichrühren">rühren</distinct> konnte. Er wunderte <distinct type="alternative-form" n="wunderte">sich darüber</distinct> nicht, eher <term type="multiword" n="3263">kam es ihm</term> unnatürlich <term type="multiword" n="3263">vor</term>, dass er <distinct type="alternative-form" n="sichfortbewegen">sich</distinct> bis jetzt tatsächlich mit diesen dünnen Beinchen hatte <distinct type="alternative-form" n="sichfortbewegen">fortbewegen</distinct> können. <term type="one-word" n="3266">Im übrigen</term> <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">fühlte</distinct> er <distinct type="alternative-form" n="sichfühlen">sich</distinct> verhältnismäßig behaglich. Er hatte zwar Schmerzen <term type="one-word" n="3267">im ganzen Leib</term>, aber <term type="one-word" n="3268">ihm war, als </term>würden sie allmählich schwächer und schwächer und würden schließlich ganz vergehen. Den verfaulten Apfel in seinem Rücken und die <term type="one-word" n="3270">entzündete</term> Umgebung, die ganz von weichem Staub bedeckt war, spürte er schon kaum. <term type="multiword" n="3275">An</term> seine Familie <term type="multiword" n="3275">dachte</term> er mit Rührung und <term type="one-word" n="3274">Liebe </term><term type="multiword" n="3275">zurück</term>. Seine Meinung <term type="one-word" n="3276">darüber</term>, dass er verschwinden müsse, war womöglich <term type="one-word" n="3277">noch entschiedener</term>, <term type="one-word" n="3278">als die seiner Schwester</term>. In diesem Zustand <term type="one-word" n="3280">leeren und friedlichen Nachdenkens</term> blieb er, bis die Turmuhr die dritte Morgenstunde schlug. Den Anfang des allgemeinen <term type="one-word" n="3285">Hellerwerdens </term>draußen vor dem Fenster erlebte er noch. Dann <distinct type="alternative-form" n="niedersinken">sank</distinct> sein Kopf ohne seinen Willen gänzlich <distinct type="alternative-form" n="niedersinken">nieder</distinct>, und aus seinen Nüstern <distinct type="alternative-form" n="hervorströmen">strömte</distinct> sein letzter Atem schwach <distinct type="alternative-form" n="hervorströmen">hervor</distinct>.
</p>
<p>
Als <term type="one-word" n="3290">am frühen Morgen</term> die Bedienerin kam - <term type="one-word" n="3291">vor lauter Kraft und Eile</term> <distinct type="alternative-form" n="zuschlagen">schlug</distinct> sie, <term type="multiword" n="3292">wie oft</term> man sie <term type="multiword" n="3292">auch</term> schon gebeten hatte, das zu vermeiden, alle Türen derartig <distinct type="alternative-form" n="zuschlagen">zu</distinct>, dass in der ganzen Wohnung <term type="one-word" n="3293">von ihrem Kommen an</term> <term type="multiword" n="3294">kein</term> ruhiger Schlaf <term type="multiword" n="3294">mehr</term> möglich war -, fand sie bei ihrem <term type="one-word" n="3295">gewöhnlichen</term> kurzen Besuch bei Gregor zuerst <term type="one-word" n="3297">nichts Besonderes</term>. Sie dachte, er liege absichtlich so unbeweglich <term type="one-word" n="3299">da</term> und <term type="one-word" n="3300">spiele den Beleidigten</term>; sie <distinct type="alternative-form" n="zugetraut">traute</distinct> ihm <term type="one-word" n="3301">allen möglichen Verstand</term> <distinct type="alternative-form" n="zugetraut">zu</distinct>. Weil sie zufällig den langen Besen in der Hand hielt, <term type="multiword" n="3302">suchte</term> sie <term type="one-word" n="3303">mit ihm</term> Gregor <term type="one-word" n="3304">von der Tür aus</term> <term type="multiword" n="3302">zu</term> kitzeln. Als <distinct type="alternative-form" n="sichzeigen">sich</distinct> auch da kein Erfolg <distinct type="alternative-form" n="sichzeigen">zeigte</distinct>, wurde sie ärgerlich und <term type="multiword" n="3308">stieß</term> ein wenig <term type="multiword" n="3308">in</term> Gregor <term type="multiword" n="3308">hinein</term>, und <term type="one-word" n="3309">erst als</term> sie ihn ohne jeden Widerstand von seinem Platze geschoben hatte, wurde sie <distinct type="alternative-form" n="aufmerksame">aufmerksam</distinct>. Als sie bald den wahren Sachverhalt erkannte, <term type="one-word" n="3313">machte sie große Augen</term>, <term type="one-word" n="3314">pfiff vor sich hin</term>, <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">hielt sich</distinct> aber nicht lange <distinct type="alternative-form" n="sichaufhalten">auf</distinct>, sondern <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">riss</distinct> die Tür des Schlafzimmers <distinct type="alternative-form" n="aufreißen">auf</distinct> und <distinct type="alternative-form" n="hineingerufen">rief</distinct> mit lauter Stimme <term type="one-word" n="3316">in das Dunkel</term> <distinct type="alternative-form" n="hineingerufen">hinein</distinct>: "<term type="one-word" n="3317">Sehen Sie nur mal an</term>, es ist krepiert; da liegt es, <term type="one-word" n="3319">ganz und gar</term> krepiert!"
</p>
<p>
Das Ehepaar Samsa saß im Ehebett aufrecht da und <term type="one-word" n="3322">hatte zu tun</term>, den Schrecken über die Bedienerin zu verwinden, <term type="one-word" n="3324">ehe es dazu kam, ihre Meldung aufzufassen</term>. Dann aber stiegen <term type="one-word" n="3325">Herr und Frau Samsa</term>, <term type="one-word" n="3326">jeder auf seiner Seite</term>, eiligst aus dem Bett, Herr Samsa warf die Decke über seine Schultern, <term type="one-word" n="3328">Frau Samsa</term> <distinct type="alternative-form" n="hervorgekommen">kam</distinct> nur im Nachthemd <distinct type="alternative-form" n="hervorgekommen">hervor</distinct>; so traten sie in Gregors Zimmer. Inzwischen hatte <distinct type="alternative-form" n="sichöffnen">sich</distinct> auch die Tür des Wohnzimmers <distinct type="alternative-form" n="sichöffnen">geöffnet</distinct>, in dem Grete <term type="one-word" n="3332">seit dem Einzug der Zimmerherren</term> schlief; sie war völlig <term type="one-word" n="3333">angezogen</term>, <term type="one-word" n="3334">als hätte sie gar nicht geschlafen</term>, auch ihr bleiches Gesicht schien das zu beweisen. "Tot?" sagte <term type="one-word" n="3337">Frau Samsa</term> und <distinct type="alternative-form" n="aufgesehen">sah</distinct> fragend zur Bedienerin <distinct type="alternative-form" n="aufgesehen">auf</distinct>, trotzdem sie doch alles selbst prüfen und sogar ohne Prüfung erkennen konnte. "<term type="one-word" n="3340">Das will ich meinen</term>," sagte die Bedienerin und stieß zum Beweis Gregors Leiche mit dem Besen noch <term type="one-word" n="3345">ein großes Stück</term> seitwärts. Frau Samsa machte eine Bewegung, als wolle sie den Besen zurückhalten, tat es aber nicht. "Nun," sagte <term type="one-word" n="3346">Herr Samsa</term>, "jetzt können wir Gott danken." Er <distinct type="alternative-form" n="sichbekreuzigen">bekreuzte sich</distinct>, und die drei Frauen folgten seinem Beispiel. Grete, die kein Auge <term type="multiword" n="3349">von</term> der Leiche <term type="multiword" n="3349">wendete</term>, sagte: "Seht nur, wie mager er war. Er hat ja auch schon so lange Zeit nichts gegessen. So wie die Speisen hereinkamen, sind sie wieder hinausgekommen." Tatsächlich war Gregors Körper vollständig flach und trocken, man erkannte das eigentlich <term type="one-word" n="3352">erst jetzt</term>, da er nicht mehr von den Beinchen gehoben war und auch <term type="one-word" n="3353">sonst nichts</term> den Blick ablenkte.
</p>
<p>
"<distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">Komm</distinct>, Grete, <term type="one-word" n="3355">auf ein Weilchen</term> <term type="one-word" n="3361">zu uns</term> <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">herein</distinct>," sagte Frau Samsa mit einem wehmütigen <distinct type="alternative-form" n="Lächelns">Lächeln</distinct>, und Grete ging, nicht ohne nach der Leiche zurückzusehen, hinter den Eltern in das Schlafzimmer. Die Bedienerin schloss die Tür und öffnete <term type="one-word" n="3359">gänzlich das Fenster</term>. Trotz des frühen Morgens war der frischen Luft schon <term type="one-word" n="3360">etwas Lauigkeit</term> beigemischt. Es war eben schon Ende März.
</p>
<p>
Aus ihrem Zimmer traten die drei Zimmerherren und <distinct type="alternative-form" n="umsehen">sahen sich</distinct> erstaunt nach ihrem Frühstück <distinct type="alternative-form" n="umsehen">um</distinct>; man hatte sie vergessen. "Wo ist das Frühstück?" fragte <term type="one-word" n="3363">der mittlere der Herren</term> mürrisch die Bedienerin. <term type="one-word" n="3366">Diese</term> aber legte den Finger an den Mund und <distinct type="alternative-form" n="zuwinken">winkte</distinct> dann hastig und schweigend den Herren <distinct type="alternative-form" n="zuwinken">zu</distinct>, sie <term type="one-word" n="3369">möchten</term> in Gregors Zimmer kommen. <term type="one-word" n="3370">Sie kamen auch</term> und standen dann, die Hände in den Taschen ihrer etwas abgenützten <term type="one-word" n="3372">Röckchen</term>, in dem nun schon ganz hellen Zimmer um Gregors Leiche herum.
</p>
<p>
Da <distinct type="alternative-form" n="sichöffnen">öffnete sich</distinct> die Tür des Schlafzimmers, und <term type="one-word" n="3374">Herr Samsa</term> erschien in seiner Livree, <term type="one-word" n="3376">an einem Arm seine Frau, am anderen seine Tochter</term>. Alle waren ein wenig verweint; Grete drückte bisweilen ihr Gesicht an den Arm des Vaters.
</p>
<p>
"Verlassen Sie sofort meine Wohnung!" sagte <term type="one-word" n="3379">Herr Samsa</term> und <distinct type="alternative-form" n="zeigte">zeigte auf</distinct> die Tür, <term type="one-word" n="3380">ohne die Frauen von sich zu lassen</term>. "<term type="one-word" n="3382">Wie meinen Sie das</term>?" sagte <term type="one-word" n="3381">der mittlere der Herren</term> etwas bestürzt und lächelte süßlich. Die zwei anderen hielten die Hände auf dem <distinct type="alternative-form" n="Rückens">Rücken</distinct> und rieben sie ununterbrochen aneinander, <term type="one-word" n="3388">wie</term> in freudiger Erwartung eines großen Streites, <term type="one-word" n="3390">der aber für sie günstig ausfallen musste</term>. "Ich <distinct type="alternative-form" n="gemeint">meine</distinct> es genau so, wie ich es sage," antwortete <term type="one-word" n="3391">Herr Samsa</term> und <distinct type="alternative-form" n="zugehen">ging</distinct> <term type="one-word" n="3392">in einer Linie</term> mit seinen zwei Begleiterinnen <distinct type="alternative-form" n="zugehen">auf</distinct> den Zimmerherrn <distinct type="alternative-form" n="zugehen">zu</distinct>. <term type="one-word" n="3394">Dieser</term> <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">stand</distinct> zuerst <distinct type="alternative-form" n="stillstehen">still</distinct> da und sah zu Boden, <term type="one-word" n="3395">als ob</term> <term type="multiword" n="3396">sich</term> die Dinge in seinem Kopf zu einer neuen Ordnung <term type="multiword" n="3396">zusammenstellten</term>. "Dann gehen wir also," sagte er dann und <distinct type="alternative-form" n="aufgesehen">sah</distinct> zu <term type="one-word" n="3397">Herrn Samsa</term> <distinct type="alternative-form" n="aufgesehen">auf</distinct>, als verlange er in einer <term type="one-word" n="3399">plötzlich ihn überkommenden</term> Demut sogar für diesen Entschluss eine neue Genehmigung. <term type="one-word" n="3401">Herr Samsa</term> <distinct type="alternative-form" n="zunicken">nickte</distinct> ihm bloß mehrmals kurz <term type="one-word" n="3403">mit großen Augen</term> <distinct type="alternative-form" n="zunicken">zu</distinct>. Daraufhin ging der Herr tatsächlich sofort mit langen Schritten ins Vorzimmer; seine beiden Freunde hatten schon <term type="one-word" n="3405">ein Weilchen lang</term> mit ganz ruhigen Händen aufgehorcht und <distinct type="alternative-form" n="nachhüpfen">hüpften</distinct> ihm jetzt geradezu <distinct type="alternative-form" n="nachhüpfen">nach</distinct>, wie in Angst, <term type="one-word" n="3409">Herr Samsa</term> könnte vor ihnen ins Vorzimmer eintreten und die Verbindung mit ihrem Führer stören. Im Vorzimmer nahmen <term type="one-word" n="3412">alle drei</term> die Hüte vom <term type="one-word" n="3413">Kleiderrechen</term>, zogen ihre Stöcke aus dem Stockbehälter, <distinct type="alternative-form" n="verbeugten">verbeugten sich</distinct> stumm und verließen die Wohnung. In einem, <term type="one-word" n="2905">wie sich zeigte</term>, gänzlich unbegründeten Misstrauen <distinct type="alternative-form" n="hinaustreten">trat</distinct> <term type="one-word" n="3420">Herr Samsa</term> mit den zwei Frauen auf den Vorplatz <distinct type="alternative-form" n="hinaustreten">hinaus</distinct>; an das Geländer gelehnt, <distinct type="alternative-form" n="zusehen">sahen</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="zusehen">zu</distinct>, wie die drei Herren zwar langsam, aber ständig die lange Treppe hinunterstiegen, in jedem Stockwerk in einer bestimmten Biegung des Treppenhauses verschwanden und nach ein paar Augenblicken wieder hervorkamen; <term type="one-word" n="3425">je tiefer sie gelangten</term>, <term type="one-word" n="3426">desto mehr verlor sich das Interesse der Familie Samsa für sie</term>, und als <term type="one-word" n="3427">ihnen entgegen</term> und dann <term type="one-word" n="3428">hoch über sie hinweg</term> <term type="one-word" n="3429">ein Fleischergeselle</term> <term type="one-word" n="3430">mit der Trage auf dem Kopf</term> in stolzer Haltung heraufstieg, verließ bald <term type="one-word" n="3434">Herr Samsa</term> mit den Frauen das Geländer, und alle <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">kehrten</distinct>, wie erleichtert, in ihre Wohnung <distinct type="alternative-form" n="zurückkehren">zurück</distinct>.
</p>
<p>
Sie beschlossen, <term type="one-word" n="3437">den heutigen Tag</term> zum Ausruhen und Spazierengehen zu verwenden; sie hatten diese Arbeitsunterbrechung nicht nur verdient, sie brauchten sie sogar unbedingt. Und so <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">setzten</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="sichsetzen">sich</distinct> <term type="one-word" n="3441">zum Tisch</term> und schrieben drei <term type="one-word" n="3442">Entschuldigungsbriefe</term>, <term type="one-word" n="3443">Herr Samsa</term> an seine <term type="one-word" n="3444">Direktion</term>, <term type="one-word" n="3445">Frau Samsa</term> <term type="one-word" n="3447">an ihren Auftraggeber</term>, und Grete an ihren <term type="one-word" n="3448">Prinzipal</term>. <term type="one-word" n="3449">Während des Schreibens</term> <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">kam</distinct> die Bedienerin <distinct type="alternative-form" n="hereinkommen">herein</distinct>, um zu sagen, dass sie <distinct type="alternative-form" n="fortgegangen">fortgehe</distinct>, denn ihre Morgenarbeit war beendet. <term type="one-word" n="3451">Die drei Schreibenden</term> nickten zuerst bloß, ohne aufzuschauen, <term type="one-word" n="3453">erst als</term> die Bedienerin <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">sich</distinct> <term type="one-word" n="3454">immer noch</term> nicht <distinct type="alternative-form" n="sichentfernen">entfernen</distinct> wollte, <distinct type="alternative-form" n="aufgesehen">sah</distinct> man ärgerlich <distinct type="alternative-form" n="aufgesehen">auf</distinct>. "Nun?" fragte <term type="one-word" n="3455">Herr Samsa</term>. Die Bedienerin stand lächelnd in der Tür, als habe sie der Familie <term type="one-word" n="3456">ein großes Glück</term> zu melden, werde es aber nur dann tun, wenn sie gründlich ausgefragt werde. Die fast <term type="one-word" n="3460">aufrechte</term> kleine Straußfeder auf ihrem Hut, <distinct type="alternative-form" n="sichärgern">über</distinct> die <distinct type="alternative-form" n="sichärgern">sich</distinct> <term type="one-word" n="3461">Herr Samsa</term> schon während ihrer ganzen <term type="one-word" n="3462">Dienstzeit</term> <distinct type="alternative-form" n="sichärgern">ärgerte</distinct>, schwankte leicht nach allen Richtungen. "<term type="one-word" n="3464">Also</term> was wollen Sie eigentlich?" fragte <term type="one-word" n="3465">Frau Samsa</term>, <term type="one-word" n="3466">vor welcher</term> die Bedienerin noch <term type="one-word" n="3467">am meisten Respekt</term> hatte. "Ja," antwortete die Bedienerin und <term type="one-word" n="3468">konnte vor freundlichem Lachen nicht gleich weiter reden</term>, "also <term type="one-word" n="3469">darüber, wie</term> das Zeug <term type="one-word" n="3471">von nebenan</term> weggeschafft werden soll, müssen Sie <term type="one-word" n="3472">sich keine Sorge machen</term>. Es ist schon in Ordnung." <term type="one-word" n="3473">Frau Samsa</term> und Grete <term type="multiword" n="3474">beugten sich zu</term> ihren Briefen <term type="multiword" n="3474">nieder</term>, als wollten sie weiterschreiben; <term type="one-word" n="3476">Herr Samsa</term>, welcher merkte, dass die Bedienerin nun alles ausführlich zu beschreiben anfangen wollte, <distinct type="alternative-form" n="abwehren">wehrte</distinct> dies mit ausgestreckter Hand <term type="one-word" n="3479">entschieden</term> <distinct type="alternative-form" n="abwehren">ab</distinct>. <term type="one-word" n="3480">Da</term> sie aber nicht erzählen durfte, <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">erinnerte</distinct> sie sich <distinct type="alternative-form" n="sicherinnern">an</distinct> die <term type="multiword" n="3481">große Eile</term>, die sie <term type="multiword" n="3481">hatte</term>, rief offenbar beleidigt: "<term type="one-word" n="3482">Adjes allseits</term>," <term type="multiword" n="3483">drehte sich</term> wild <term type="multiword" n="3483">um</term> und verließ <term type="one-word" n="3484">unter fürchterlichem Türezuschlagen</term> die Wohnung.
</p>
<p>
"Abends wird sie entlassen," sagte <term type="one-word" n="3485">Herr Samsa</term>, bekam aber weder von seiner Frau <distinct type="alternative-form" n="weder">noch</distinct> von seiner Tochter eine Antwort, denn die Bedienerin schien <term type="one-word" n="3486">ihre kaum gewonnene Ruhe</term> wieder gestört zu haben. Sie <term type="one-word" n="3487">erhoben sich</term>, gingen zum Fenster und blieben dort, <term type="one-word" n="3488">sich umschlungen haltend</term>. <term type="one-word" n="3489">Herr Samsa</term> <distinct type="alternative-form" n="sichumdrehen">drehte sich</distinct> in seinem Sessel <term type="one-word" n="3491">nach ihnen</term> <distinct type="alternative-form" n="sichumdrehen">um</distinct> und beobachtete sie still <term type="one-word" n="3492">ein Weilchen</term>. Dann rief er: "Also <distinct type="alternative-form" n="herkommen">kommt</distinct> doch <distinct type="alternative-form" n="herkommen">her</distinct>. <term type="one-word" n="3494">Lasst</term> schon endlich die alten Sachen. Und <term type="multiword" n="3495">nehmt</term> auch ein wenig <term type="multiword" n="3495">Rücksicht auf</term> mich." Gleich folgten ihm die Frauen, eilten zu ihm, liebkosten ihn und beendeten rasch ihre Briefe.
</p>
<p>
Dann verließen alle drei gemeinschaftlich die Wohnung, was sie schon <term type="one-word" n="3504">seit Monaten</term> nicht getan hatten, und fuhren mit <term type="one-word" n="3499">der Elektrischen</term> <term type="one-word" n="3500">ins Freie</term> vor die Stadt. <term type="one-word" n="3505">Der Wagen</term>, in dem sie allein saßen, war ganz von warmer Sonne durchschienen. Sie besprachen, bequem auf ihren <term type="one-word" n="3507">Sitzen</term> zurückgelehnt, die Aussichten für die Zukunft, und es <term type="one-word" n="3508">fand sich</term>, dass <term type="one-word" n="3509">diese</term> <term type="one-word" n="3510">bei näherer Betrachtung</term> durchaus nicht schlecht waren, denn <term type="one-word" n="3512">aller drei</term> Anstellungen waren, <term type="one-word" n="3208">worüber</term> sie einander eigentlich <term type="one-word" n="3513">noch gar nicht</term> ausgefragt hatten, überaus günstig und besonders für später vielversprechend. Die größte augenblickliche Besserung der Lage musste <term type="multiword" n="3516">sich</term> natürlich leicht durch einen Wohnungswechsel <term type="multiword" n="3516">ergeben</term>; sie wollten nun eine kleinere und billigere, aber <term type="one-word" n="3518">besser gelegene</term> und überhaupt praktischere Wohnung nehmen, als es die jetzige, <term type="one-word" n="3520">noch von Gregor ausgesuchte</term> war. Während sie <distinct type="alternative-form" n="sichunterhalten">sich</distinct> so <distinct type="alternative-form" n="sichunterhalten">unterhielten</distinct>, <distinct type="alternative-form" n="einfallen">fiel</distinct> es <term type="one-word" n="3522">Herrn und Frau Samsa</term> im Anblick <term type="one-word" n="3523">ihrer immer lebhafter werdenden Tochter</term> fast gleichzeitig <distinct type="alternative-form" n="einfallen">ein</distinct>, wie sie <term type="one-word" n="3524">in der letzten Zeit</term> <term type="one-word" n="3525">trotz aller Pflege</term>, die ihre Wangen bleich gemacht hatte, zu einem schönen und üppigen Mädchen aufgeblüht war. Stiller <term type="one-word" n="3528">werdend</term> und fast unbewusst durch Blicke <term type="one-word" n="3529">sich verständigend</term>, <distinct type="alternative-form" n="denkenan">dachten</distinct> sie <distinct type="alternative-form" n="denkenan">daran</distinct>, <term type="one-word" n="3530">dass es nun Zeit sein werde</term>, auch einen braven Mann für sie zu suchen. Und <term type="one-word" n="3532">es war ihnen wie</term> eine Bestätigung ihrer neuen Träume und guten Absichten, als <term type="one-word" n="3534">am Ziele ihrer Fahrt</term> die Tochter <term type="one-word" n="3535">als erste</term> <term type="one-word" n="3536">sich erhob</term> und ihren <distinct type="alternative-form" n="junges">jungen</distinct> Körper <term type="one-word" n="3537">dehnte</term>.
</p>
</body> </text> </TEI.2>